<FILE-date="2022/06/17/19">

<article-nb="2022/06/17/19-1">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ Les seuils de température diurne ou nocturne à atteindre pour définir la « canicule » ne sont pas les mêmes partout sur le territoire français.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                                       Les Décodeurs               A partir de quelles températures peut-on parler de canicule dans chaque département ?      Les seuils de température diurne ou nocturne à atteindre pour définir la « canicule » ne sont pas les mêmes partout sur le territoire français.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h04      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Lorsque les températures augmentent, on évoque volontiers un climat « caniculaire ». Pourtant, la définition est très précise et varie selon les régions. On parle de canicule lorsque les températures observées restent élevées à la fois le jour et la nuit pendant trois jours d’affilée. « Plus il fait chaud le jour, plus on fatigue. Plus il fait chaud la nuit, moins on récupère », explique Météo-France.             
.tooltipdecodeurs {
    border-radius: 4px;
    padding: 8px;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 350px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 2px solid #ccd0d3!important;
    background: #fff!important;
    color: #222;
}

.dcdr_graticule {
    fill: none;
    stroke-width: .5px;
}

.dcdr_pays {
    cursor: pointer;
}

.dcdr_general {
    padding: 16px;
}

#dcdr_container14689165913 {
    border-left: 1px solid #eef1f5;
    border-right: 1px solid #eef1f5;
    width: 100%;
    border-top: 4px solid #16212c;
    border-bottom: 2px solid #eef1f5;
}

#dcdr_soustitre14689165913 {
    padding-top: 8px;
}

#dcdr_source14689165913 {
    font-size: 12px;
    text-align: right;
}

.dcdr_general .source {
    padding: 0 10px;
    text-align: right;
    color: #8b9299;
    font-size: 1.2rem;
}



Quand déclare-t-on l'état de canicule ?
Les températures (en journée et la nuit) requises pour déclarer l'état de canicule.



Source : Institut de veille sanitaire




require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "d3/3.5.6", "d3-topojson/v1", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpymap/js/d3.geo.projection.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpymap/js/francedom.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3, topojson) {

    d3.geo.franceDom = franceDom;

    var margin = {
        top: 0,
        left: 0,
        bottom: 0,
        right: 0
    }
    var width = $("#dcdr_map14689165913").width(),
        width = width - margin.left - margin.right,
        mapRatio = 1,
        height = width * mapRatio;
    var projection = d3.geo.franceDom().scale(width / 0.19).translate([width / 1.1, height / 2.2])
    var path = d3.geo.path().projection(projection);
    var graticule = d3.geo.graticule();

    var svg = d3.select("#dcdr_map14689165913").append("svg").attr("id", "mapSVG14689165913").attr("width", width).attr("height", height)

    var svggraticule = svg.append("g").attr("id", "graticule14689165913")
    var svgcarte = svg.append("g").attr("id", "carte14689165913")
    var svglegende = svg.append("g").attr("id", "legende14689165913")



    d3.json("//s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpymap/json/fr_dept.json", function(error, maps) {
        if (error) throw error;
        var data = [
            ["nom", "jour", "nuit", "numero"],
            ["Calvados", "31 °C", 18, 14],
            ["Côtes-d'Armor", "31 °C", 18, 22],
            ["Manche", "31 °C", 18, 50],
            ["Paris", "31 °C", 21, 75],
            ["Hauts-de-Seine", "31 °C", 21, 92],
            ["Seine-Saint-Denis", "31 °C", 21, 93],
            ["Val-de-Marne", "31 °C", 21, 94],
            ["Alpes-Maritimes", "31 °C", 24, 6],
            ["Cantal", "32 °C", 18, 15],
            ["Haute-Loire", "32 °C", 18, 43],
            ["Finistère", "32 °C", 19, 29],
            ["Morbihan", "32 °C", 19, 56],
            ["Aisne", "33 °C", 18, 2],
            ["Lozère", "33 °C", 18, 48],
            ["Nord", "33 °C", 18, 59],
            ["Pas-de-Calais", "33 °C", 18, 62],
            ["Ardennes", "33 °C", 18, 8],
            ["Somme", "33 °C", 18, 80],
            ["Territoire de Belfort", "33 °C", 18, 90],
            ["Doubs", "33 °C", 19, 25],
            ["Seine-Maritime", "33 °C", 19, 76],
            ["Yvelines", "33 °C", 20, 78],
            ["Corse-du-Sud", "33 °C", 23, "2A"],
            ["Haute-Corse", "33 °C", 23, "2B"],
            ["Eure-et-Loir", "34 °C", 18, 28],
            ["Allier", "34 °C", 18, 3],
            ["Hautes-Alpes", "34 °C", 18, 5],
            ["Marne", "34 °C", 18, 51],
            ["Meurthe-et-Moselle", "34 °C", 18, 54],
            ["Meuse", "34 °C", 18, 55],
            ["Oise", "34 °C", 18, 60],
            ["Orne", "34 °C", 18, 61],
            ["Haute-Saône", "34 °C", 18, 70],
            ["Seine-et-Marne", "34 °C", 18, 77],
            ["Vosges", "34 °C", 18, 88],
            ["Côte-d'Or", "34 °C", 19, 21],
            ["Eure", "34 °C", 19, 27],
            ["Ille-et-Vilaine", "34 °C", 19, 35],
            ["Isère", "34 °C", 19, 38],
            ["Loiret", "34 °C", 19, 45],
            ["Maine-et-Loire", "34 °C", 19, 49],
            ["Haute-Marne", "34 °C", 19, 52],
            ["Mayenne", "34 °C", 19, 53],
            ["Moselle", "34 °C", 19, 57],
            ["Nièvre", "34 °C", 19, 58],
            ["Puy-de-Dôme", "34 °C", 19, 63],
            ["Hautes-Pyrénées", "34 °C", 19, 65],
            ["Bas-Rhin", "34 °C", 19, 67],
            ["Savoie", "34 °C", 19, 73],
            ["Haute-Savoie", "34 °C", 19, 74],
            ["Ariège", "34 °C", 19, 9],
            ["Creuse", "34 °C", 20, 23],
            ["Jura", "34 °C", 20, 39],
            ["Loire-Atlantique", "34 °C", 20, 44],
            ["Pyrénées-Atlantiques", "34 °C", 20, 64],
            ["Rhône", "34 °C", 20, 69],
            ["Saône-et-Loire", "34 °C", 20, 71],
            ["Vendée", "34 °C", 20, 85],
            ["Haute-Vienne", "34 °C", 20, 87],
            ["Aube", "35 °C", 18, 10],
            ["Cher", "35 °C", 19, 18],
            ["Indre", "35 °C", 19, 36],
            ["Indre-et-Loire", "35 °C", 19, 37],
            ["Loir-et-Cher", "35 °C", 19, 41],
            ["Loire", "35 °C", 19, 42],
            ["Haut-Rhin", "35 °C", 19, 68],
            ["Vienne", "35 °C", 19, 86],
            ["Yonne", "35 °C", 19, 89],
            ["Ain", "35 °C", 20, 1],
            ["Charente-Maritime", "35 °C", 20, 17],
            ["Landes", "35 °C", 20, 40],
            ["Ardèche", "35 °C", 20, 7],
            ["Sarthe", "35 °C", 20, 72],
            ["Deux-Sèvres", "35 °C", 20, 79],
            ["Essonne", "35 °C", 20, 91],
            ["Val-d'Oise", "35 °C", 20, 95],
            ["Gironde", "35 °C", 21, 33],
            ["Aude", "35 °C", 22, 11],
            ["Hérault", "35 °C", 22, 34],
            ["Pyrénées-Orientales", "35 °C", 23, 66],
            ["Var", "35 °C", 23, 83],
            ["Bouches-du-Rhône", "35 °C", 24, 13],
            ["Aveyron", "36 °C", 19, 12],
            ["Corrèze", "36 °C", 19, 19],
            ["Alpes-de-Haute-Provence", "36 °C", 19, 4],
            ["Charente", "36 °C", 20, 16],
            ["Dordogne", "36 °C", 20, 24],
            ["Gers", "36 °C", 20, 32],
            ["Lot", "36 °C", 20, 46],
            ["Lot-et-Garonne", "36 °C", 20, 47],
            ["Drôme", "36 °C", 21, 26],
            ["Haute-Garonne", "36 °C", 21, 31],
            ["Tarn", "36 °C", 21, 81],
            ["Tarn-et-Garonne", "36 °C", 21, 82],
            ["Vaucluse", "36 °C", 21, 84],
            ["Gard", "36 °C", 23, 30]
        ];

        var m = d3.map(data, function(d, i) {
            return d[0];
        })
        var a = [null, null, null, null, null, null, null]
        var color = ["#fdd396", "#fda16e", "#ed595f", "#8b2881", "#54137d", "#1b1044"]
        var ordinal = d3.scale.ordinal()
            .domain(["31 °C", "32 °C", "33 °C", "34 °C", "35 °C", "36 °C"])
            .range(d3.range(6).map(function(i) {
                return color[i]
            }))
        svgcarte.selectAll("path")
            .data(topojson.feature(maps, maps.objects.fr_dept).features)
            .enter().append("path")
            .attr("name", function(d, i) {
                return d.properties.fr
            })
            .attr("d", path)
            .attr("class", function(d, i) {
                if (m.get(d.properties.fr) != undefined) {
                    return "dcdr_pays"
                }
            })
            .attr("stroke", "#FFF")
            .attr("stroke-width", 0.4)
            .attr("fill", function(d, i) {
                if (m.get(d.properties.fr) != undefined) {
                    return ordinal(m.get(d.properties.fr)[1])
                } else {
                    return "#fff"
                }
            })
            .on("mouseover", function(d) {
                d3.select(this)
                    .attr("fill", function(d, i) {
                        if (m.get(d.properties.fr) != undefined) {
                            return d3.rgb(ordinal(m.get(d.properties.fr)[1])).darker(1)
                        } else {
                            return "#fff"
                        }
                    })
            })
            .on("mouseout", function(d) {
                d3.select(this)
                    .attr("fill", function(d, i) {
                        if (m.get(d.properties.fr) != undefined) {
                            return ordinal(m.get(d.properties.fr)[1])
                        } else {
                            return "#fff"
                        }
                    })
            })

/*        var legend_fond = svglegende.append("g").attr("id", "legend_fond")
*/        var legend = svglegende.append("g").attr("id", "legend").selectAll("rect")
        legend.data(color)
            .enter().append("rect")
            .attr("x", 0).attr("y", function(d, i) {
                return i * 14
            })
            .attr("width", 15)
            .attr("height", 13)
            .attr("fill", function(d, i) {
                return color[i]
            })
            .attr("shape-rendering", "crispEdges")
            .attr("stroke", "none")
        var legend_txt = svglegende.append("g").attr("id", "legend_txt").selectAll("text")
        legend_txt.data(["31 °C", "32 °C", "33 °C", "34 °C", "35 °C", "36 °C"])
            .enter().append("text")
            .attr("x", 18)
            .attr("y", function(d, i) {
                return i * 14 + 11
            })
            .style("font-size", "10px")
            .style("font-family", "Arial")
            .attr("fill", "#333333")
            .text(function(d, i) {
                return d
            })
        var legend_titre = svglegende.append("g").attr("id", "legend_titre")
        legend_titre.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", -5)
            .style("font-size", "11px")
            .attr("font-weight", "bold").attr("fill", "#000000")
            .text("Températures")
        var rect = document.getElementById("legende14689165913").getBBox();
/*        legend_fond.append("rect").attr("x", rect.x - 10)
            .attr("y", rect.y - 5)
            .attr("width", rect.width + 10 * 2)
            .attr("height", rect.height + 5 * 2)
            .attr("fill", "rgba(255,255,255,0.8")*/

        var w = $("#dcdr_map14689165913").width()
        var h = $("#dcdr_map14689165913").height()
        var x = w * 2 / 100,
            y = h * 59 / 100;
        svglegende.attr("transform", "translate(" + x + "," + y + ")")

        var isNumber = [1, 2, 3],
            data_modif_title = ["nom", "jour", "nuit", "numero"]

        function p(col) {
            var m = data_modif_title.indexOf(col)
            return m
        }

        $(function() {
            $("#dcdr_map14689165913").tooltip({
                items: ".dcdr_pays",
                tooltipClass: "tooltipdecodeurs",
                track: true,
                content: function() {
                    var element = $(this)
                    var allvalues = m.get(element.attr("name"))
                    var titre = "{{nom}} ({{numero}})"
Seuil de températures : jour : {{jour}}nuit : {{nuit}} °C"
                    var notes = ""
                    var reg = new RegExp(/{{(.*?)}}/, "g")
                    titre = titre.replace(reg, function(match, contents, offset, s) {
                        if (contents == "COULEUR") {
                            var color = $(element[0]).attr("fill")
                            return color
                        }

                        return allvalues[p(contents)]

                    })
                    content = content.replace(reg, function(match, contents, offset, s) {
                        if (contents == "COULEUR") {
                            var color = $(element[0]).attr("fill")
                            return color
                        }

                        return allvalues[p(contents)]

                    })
                    notes = notes.replace(reg, function(match, contents, offset, s) {
                        if (contents == "COULEUR") {
                            var color = $(element[0]).attr("fill")
                            return color
                        }
                        return allvalues[p(contents)]

                    })
                    var str = ""
                    if (titre != "") {
" + titre + ""
                    }
                    if (content != "") {
" + content + ""
                    }
                    if (notes != "") {
" + notes + ""
                    };
                    return str
                }
            });
        });

    })




    $("#dcdr_container14689165913 a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});

<article-nb="2022/06/17/19-2">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Les Africaines, actrices clés de la sécurité alimentaire (3/3). La faible productivité des parcelles a des conséquences désastreuses : 33 % des enfants de moins de cinq ans y souffrent de malnutrition chronique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »                         Le Monde Afrique        Rwanda         « Les hommes s’en fichent. Seules les femmes se battent pour nourrir leurs enfants » : au Rwanda, les agricultrices en première ligne pour augmenter la production   Par Laure Broulard (Mwurire, Rwanda, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 18h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes Africaines, actrices clés de la sécurité alimentaire (3/3). La faible productivité des parcelles a des conséquences désastreuses : 33 % des enfants de moins de cinq ans y souffrent de malnutrition chronique.                Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.             Pour arriver à la petite maison de terre de Donatille Bamurange, il faut suivre un sentier qui serpente entre les champs de maïs et les plantations de bananiers. Comme dans le reste du Rwanda, la quasi-totalité de la population de Mwurire, secteur de l’Est du pays, dépend de l’agriculture pour sa survie. Chaque centimètre carré de colline est cultivé. Donatille reçoit dans un salon exigu et sombre, entourée des fruits de sa dernière récolte : trois gros sacs de haricots rouges, qui, une fois triés, seront vendus au marché le plus proche. « C’est nouveau pour moi. Auparavant, les récoltes n’étaient pas suffisantes pour me permettre de nourrir ma famille. Nous ne mangions parfois qu’un repas par jour. Du coup, mes enfants n’étaient pas en bonne santé et ils manquaient souvent l’école », explique cette fermière de 47 ans.                           Episode 1  Agriculture : pourquoi l’Afrique doit miser sur les femmes                 Depuis son enrôlement dans les programmes du One Acre Fund en 2019, Donatille a vu sa vie et ses finances s’améliorer. Active au Rwanda depuis 2007, cette organisation à but non lucratif basée au Kenya entend augmenter les revenus des petits exploitants en leur vendant des intrants agricoles à crédit et en les formant à des méthodes de culture plus productives.            Fini la polyculture, Donatille cultive maintenant uniquement du maïs ou des haricots selon la saison et a appris à espacer correctement les semis. Elle a désormais accès à des graines de qualité et aux engrais subventionnés par le gouvernement rwandais. L’ONG les fournit au début de la saison et permet aux fermiers de les rembourser à leur rythme. « La première année, j’ai doublé mon rendement en produisant 200 kg de maïs. La saison dernière, j’en ai récolté plus d’une tonne ! », assure Donatille. Les bénéfices générés par ses ventes lui ont permis de devenir propriétaire de sa maison et du porcelet qui dort à ses pieds. Petit à petit, cette mère de famille tente de passer d’une agriculture de subsistance à une agriculture plus commerciale.                              Donatille Bamurange dans sa parcelle à Mwurire, dans l’est du Rwanda, le 3 juin 2022. Donatille a 47 ans, cinq enfants, et travaille depuis trois ans avec One Acre Fund (OAF).  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »                                   Vue de plantations à Mwurire, le 3 juin 2022, dans l’est du Rwanda. L’ONG One Acre Fund fournit à crédit aux agriculteurs des graines de qualité, du fertilisant et rachète leur production à un prix fixe.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »               La modernisation du secteur est l’une des priorités du gouvernement rwandais. Le pays des Mille Collines est l’un des plus petits et des plus peuplés d’Afrique et 70 % de sa population est directement employée dans l’agriculture. La faible productivité des parcelles a des conséquences désastreuses : un tiers des enfants de moins de 5 ans y souffrent de malnutrition chronique. Pour augmenter les rendements et lier les petits producteurs au marché, les autorités encouragent les fermiers à se rassembler en coopératives et à pratiquer une monoculture saisonnière. La plupart des petits exploitants dépendent aujourd’hui des semences et des engrais chimiques choisis et subventionnés par le gouvernement. Au risque d’abîmer les sols et de rendre les fermiers très vulnérables aux conséquences d’une mauvaise récolte.          « Une terre très difficile à cultiver »          Mais selon le One Acre Fund, l’agriculture rwandaise ne produit encore qu’à hauteur de 60 % à 70 % de son potentiel. « Le pays a une terre très difficile à cultiver : les sols sont acides, les parcelles très petites, moins d’un hectare en moyenne, le tout sur un terrain extrêmement vallonné en proie à l’érosion et aux glissements de terrain », explique Belinda Bwiza, directrice adjointe de l’organisation au Rwanda. « Et puis, la chaîne d’approvisionnement est déficiente. Il n’y a pas assez d’investissements privés dans le secteur agricole et les fermiers n’ont souvent pas accès aux infrastructures assurant un produit de qualité » , ajoute-t-elle. Beaucoup d’agriculteurs ont également du mal à accéder au marché. L’ONG entreprend donc maintenant d’acheter les récoltes de maïs aux fermiers, afin qu’ils puissent écouler la totalité de leur production à un prix acceptable.                              Un agriculteur discute avec deux transporteurs de marchandises devant des plantations à Mwurire, district de Rwamagana, dans l’est du Rwanda, le 3 juin 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »               C’est ce qui a décidé Chantal Nyirantagarama à faire appel à l’organisation. Auparavant, elle avait du mal à vendre ses produits à leur juste prix face à des acheteurs peu scrupuleux profitant de sa vulnérabilité et de son besoin d’écouler sa récolte rapidement. « Je n’ai pas d’équipement pour conserver et faire sécher mes céréales. Donc, au bout d’un moment, le maïs s’abîme et il devient invendable », explique-t-elle assise sur un banc de bois dans la cour de sa ferme.                           Episode 2  « Tout ce que nous consommons vient de nos parcelles » : au Sénégal, l’agroécologie au service de l’indépendance des femmes                 Dans son petit champ d’un demi-hectare, Chantal travaille seule, comme de nombreuses Rwandaises. « Les hommes s’en fichent. Seules les femmes se battent pour nourrir leurs enfants », souffle-t-elle les yeux fuyants. Même discours chez Donatille, qui ne mâche pas ses mots : « C’est moi qui gère l’argent que je gagne, sinon il serait dilapidé. Les hommes qui boivent le dépensent en bière ; ceux qui ne boivent pas le font disparaître on ne sait où », lance-t-elle. « La femme rurale, elle, ne s’arrête jamais et a toujours l’esprit préoccupé. » Car, au travail de la terre à la houe, s’ajoutent les tâches ménagères encore presque entièrement à la charge des femmes.            « Au Rwanda, ce sont principalement les femmes qui cultivent, tandis que les hommes font des petits boulots » confirme Belinda Bwiza. Souvent, des maris s’inscrivent aux programmes du One Acre Fund alors que ce sont leurs compagnes qui travaillent la terre.                              Chantal Nyirantagorama nourrit ses chèvres nouvellement achetées à Mwurire, district de Rwamagana, dans l’est du Rwanda, le 3 juin 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »                                   Des plantations à Mwurire, district de Rwamagana, dans l’est du Rwanda, le 3 juin 2022.  SIMON WOHLFAHRT POUR « LE MONDE »               « Les femmes agricultrices ont moins accès à l’information que les hommes, ce qui les handicape », conclut-elle, rappelant qu’au Rwanda, malgré une politique volontariste en termes d’égalité des sexes, elles ont toujours deux fois moins de téléphones portables que les hommes et 11 % de moins d’accès au crédit.             Cet article a été réalisé dans le cadre d’une série en partenariat avec Cartier Philanthropy.                            Sommaire de la série « Les Africaines, actrices clés de la sécurité alimentaire »                           Episode 1  Agriculture : pourquoi l’Afrique doit miser sur les femmes                                 Episode 2  « Tout ce que nous consommons vient de nos parcelles » : au Sénégal, l’agroécologie au service de l’indépendance des femmes                                 Episode 3  « Les hommes s’en fichent. Seules les femmes se battent pour nourrir leurs enfants » : au Rwanda, les agricultrices en première ligne pour augmenter la production                                     Laure Broulard Mwurire, Rwanda, envoyée spéciale                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/17/les-hommes-s-en-fichent-seules-les-femmes-se-battent-pour-nourrir-leurs-enfants-au-rwanda-les-agricultrices-en-premiere-ligne-pour-augmenter-la-production_6130859_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les hommes s\u2019en fichent. Seules les femmes se battent pour nourrir leurs enfants\u00a0\u00bb\u00a0: au Rwanda, les agricultrices en premi\u00e8re ligne pour augmenter la production","dateCreated":"2022-06-17T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-17T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Economie","Genre","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","D\u00e9veloppement Afrique ","Agriculture","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"Les Africaines, actrices cl\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (3\/3). La faible productivit\u00e9 des parcelles a des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses\u00a0: 33\u00a0% des enfants de moins de cinq ans y souffrent de malnutrition chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Mwurire, Rwanda, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-3">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ La chaleur continue de sévir vendredi dans un grand tiers sud-ouest de la France. 56 autres départements sont en vigilance orange. Le pic de chaleur est attendu samedi.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Canicule, en direct : de Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes ; 14 départements en vigilance rouge La chaleur continue de sévir vendredi dans un grand tiers sud-ouest de la France. 56 autres départements sont en vigilance orange. Le pic de chaleur est attendu samedi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           18:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes        De Millau dans l’Aveyron à Dinard en Ille-et-Vilaine, en passant par Cognac en Charente, des records mensuels de températures ont été atteints ou battus vendredi, a annoncé Météo-France. Le thermomètre a grimpé à 37,3°C à Millau, battant le précédent record de juin 2019. A Carcassonne (Aude) le mercure est monté à 40,4°C, contre 39,8°C le 21 juin 2003.  A Dinard, il a fait 35,5°C contre 33,8°C en juin 2019, et à Cognac 38,9°C contre 38,2°C le 30 juin 1952.          Les autres communes ayant atteint ou dépassé leurs records pour un mois de juin, selon Météo-France, sont Narbonne (Aude), Saintes (Charente-Maritime), Bergerac (Dordogne), Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor), Les Martys (Aude), Montaut (Ariège), Quintenic (Côtes-d’Armor).                    16:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France        Un épisode caniculaire précoce et intense concerne les régions allant du Sud-Ouest aux Pays-de-la-Loire, ainsi que la moyenne vallée du Rhône. Il va s’étendre vers le bassin parisien et le Nord-Est. Dans son dernier bulletin de vendredi à 16 heures, Météo-France a placé 14 départements en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange.          Voici la liste des départements placés en vigilance rouge : Vendée, Deux-Sèvres, Vienne, Charente-Maritime, Charente, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Tarn-et-Garonne, Gers, Pyrénées-Atlantiques, Hautes-Pyérénées, Haute-Garonne, Tarn.                 MÉTÉO FRANCE                     08:24   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ecole non obligatoire pour les écoliers et collégiens des départements en vigilance rouge        « Du fait des températures très élevées », les écoliers et collégiens pourront rester chez eux ce vendredi dans les douze départements placés en vigilance rouge canicule, a annoncé le ministère de l’éducation nationale, qui précise cependant que l’accueil des élèves sera assuré, sous réserve « d’éventuelles décisions de fermeture prises par les autorités préfectorales ».          « Seules les activités physiques de faible intensité sont autorisées », précise le ministère, qui rappelle aussi que « l’hydratation régulière et systématique des élèves doit faire l’objet d’une vigilance particulière ».          Les départements en vigilance rouge sont les suivants : Charente, Charente-Maritime, Haute-Garonne, Gers, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Deux-Sèvres, Tarn, Tarn-et-Garonne, Vendée et Vienne.          « Malgré les épisodes de canicule déjà vécus les années passées, il aura fallu attendre d’être en pleine période de fortes chaleurs pour que des recommandations soient adressées par le ministère de l’éducation nationale aux recteurs », a déploré le syndicat SE-UNSA, pour qui il s’agit d’un « travail prioritaire à mener pour les années à venir », notamment en matière « d’adaptation des bâtiments scolaires ».                                     Tout le live                18:45   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes        De Millau dans l’Aveyron à Dinard en Ille-et-Vilaine, en passant par Cognac en Charente, des records mensuels de températures ont été atteints ou battus vendredi, a annoncé Météo-France. Le thermomètre a grimpé à 37,3°C à Millau, battant le précédent record de juin 2019. A Carcassonne (Aude) le mercure est monté à 40,4°C, contre 39,8°C le 21 juin 2003.  A Dinard, il a fait 35,5°C contre 33,8°C en juin 2019, et à Cognac 38,9°C contre 38,2°C le 30 juin 1952.          Les autres communes ayant atteint ou dépassé leurs records pour un mois de juin, selon Météo-France, sont Narbonne (Aude), Saintes (Charente-Maritime), Bergerac (Dordogne), Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor), Les Martys (Aude), Montaut (Ariège), Quintenic (Côtes-d’Armor).                    17:35   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le Vaucluse n’est Pas au moins en vigilance orange? Cette nuit 25 au plus bas à cette heure 39.    Lenyoyo          Bonjour Lenyoyo,          Pour le comprendre, il faut bien distinguer ce que Météo-France qualifie de « vague de chaleur » et les alertes vigilance canicule qui sont émises. Météo-France définit les vagues de chaleur comme une élévation continue des températures pendant au moins trois jours à l’aide d’un indicateur thermique national. Celui-ci est calculé à partir de la moyenne des températures quotidiennes de trente stations métropolitaines représentatives du climat français. En clair, il s’agit d’un sondage national météorologique.          En revanche, les températures qui justifient le passage en vigilance jaune, orange ou rouge canicule diffèrent selon les départements, afin de tenir compte du climat local (les fameuses « normales saisonnières »), des habitudes de vie, de la nature des logements…          Ainsi, Météo-France estime que la canicule sera avérée dans les Deux-Sèvres lorsque des températures minimales de 35 °C le jour et 20 °C la nuit seront observées. La Haute-Loire, elle, sera considérée en canicule lorsque les températures dépasseront 32 °C le jour et 18 °C la nuit. A Paris, ces seuils sont de 31 °C le jour et 21 °C la nuit, et à Marseille de 35 °C le jour et 24 °C la nuit.                         Pour aller plus loin :                     Lire aussi :  Comment Météo-France définit une « vague de chaleur »                       Lire aussi :  « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures                                 17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONF pointe un risque de feu de forêt maximal pour samedi        « Le risque de feu n’épargne aucune forêt », souligne l’Office national des forêts (ONF) qui appelle « à la plus grande vigilance », compte tenu de la vague de chaleur qui touche la France. Outre l’Eure, l’Orne, l’Oise, l’Aisne et certaines des forêts de Seine-Maritime et de Somme, l’ONF a placé l’Ile-de-France en risque élevé de feux de forêts vendredi, et en risque maximal pour la journée de samedi parce que « les températures élevées, associées au manque d’eau, font craindre des départs de feu en forêt ».                    En plus de l’annulation d’événements, « les routes forestières ouvertes à la circulation automobile seront interdites. Rubalise [des rubans de signalisation] et panneaux seront mis en place autant que possible pour prévenir les usagers », a précisé l’ONF. Les travaux forestiers seront également mis à l’arrêt samedi.          L’objectif de ces mesures est de « protéger les forêts des risques induits par la conjonction d’épisodes climatiques particuliers et d’une fréquentation élevée ». Le mois de juin « reste traditionnellement la période de l’année où la fréquentation du public » est la plus forte dans les forêts franciliennes.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cueillette de l’arnica des Vosges annulée pour la première fois        Le conseil départemental des Vosges a décidé, vendredi, d’une « année blanche » concernant la cueillette de l’arnica en raison de la sécheresse qui touche le massif et affecte cette plante très utilisée par les laboratoires pharmaceutiques. Jeudi, le département avait, à l’origine, espéré que la cueillette pourrait avoir lieu avant de se raviser. Le prélèvement aurait dû être limité à 600 kilos contre « huit à dix tonnes de plantes entières en moyenne » récoltées dans cette région normalement, lorsque l’arnica « est présente en abondance ».          « Cette année blanche est une première », affirme Fabien Dupont, chargé de mission Natura 2000 au Parc naturel régional du Ballon des Vosges (PNRBV). « L’hiver a manqué de neige et le printemps a été très sec. La plante est présente mais ne fleurit plus », explique le technicien qui subit un « gros coup, une alerte sur la disparition de la ressource ».          « Depuis 2019, l’arnica se fait de plus en plus discrète en raison notamment de la modification du régime des pluies et des sécheresses successives ce qui contraint à limiter les quantités prélevées », avait pour sa part précisé, jeudi, le département. Le massif des Vosges fournit les trois quarts de la ressource sauvage récoltée, en France, de cette fleur prisée pour ses vertus anti-inflammatoires, ensuite transformée en gélules, huile, gel ou crème.                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix écoliers victimes de maux de tête et de vomissements en Haute-Saône        En pleine vague de chaleur, dix écoliers ont été victimes d’insolation, vendredi, après avoir joué dans la cour de leur établissement à Pin, en Haute-Saône, a fait savoir le maire de la commune. « Après déjeuner, vers 13 heures, des enfants jouaient sur un terrain multisports à proximité de l’école. Dix d’entre eux ont été touchés par une insolation, alors que la température était de 35 degrés », a précisé Patrick Combeau, qui s’est rendu sur place.          Les écoliers, âgés de 10 et 11 ans, se sont plaints de maux de tête et de vomissements. Les pompiers ont été rapidement appelés et les enfants ont été pris en charge sur place, leur état ne nécessitant pas une hospitalisation, d’après cette même source. La préfecture de la Haute-Saône a précisé de son côté que « les symptômes sont apparus après le repas », laissant supposer qu’ils pourraient aussi être liés à une « intoxication alimentaire ». « Des examens, après constatation du médecin du Samu », ont été diligentés, toujours selon la préfecture.  L’école primaire, située dans une commune de quelque 700 habitants, regroupe les enfants de plusieurs villages des alentours.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule en Ile-de-France : circulation différenciée et baisse des limitations de vitesse        En Ile-de-France, la canicule a provoqué un épisode de pollution à l’ozone. La Préfecture de police met en place son dispositif d’alerte, avec notamment la circulation différenciée, et la baisse des limitations de vitesse :                              16:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En 2017, le Conseil de la Mairie de Paris a voté la mise en place de cours de récréation « oasis » pour adapter les espaces à la montée des températures. Revêtement au sol naturel, espaces ombragés et fontaines à eau : les changements permettent aux enfants de profiter de ces lieux de jeu.                                        16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 40 °C enregistrés dans plusieurs villes du Languedoc        Comme prévu, dans plusieurs villes du Sud-Est, la barre des 40 °C a été franchie, rapporte Météo-France :                                        16:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France        Un épisode caniculaire précoce et intense concerne les régions allant du Sud-Ouest aux Pays-de-la-Loire, ainsi que la moyenne vallée du Rhône. Il va s’étendre vers le bassin parisien et le Nord-Est. Dans son dernier bulletin de vendredi à 16 heures, Météo-France a placé 14 départements en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange.          Voici la liste des départements placés en vigilance rouge : Vendée, Deux-Sèvres, Vienne, Charente-Maritime, Charente, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Tarn-et-Garonne, Gers, Pyrénées-Atlantiques, Hautes-Pyérénées, Haute-Garonne, Tarn.                 MÉTÉO FRANCE                     15:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour les animaux, « un stress thermique et une souffrance très importants »        Serge Zaka est agroclimatologue pour la société ITK, spécialisée dans la prévision des impacts climatiques pour l’agriculture. Il détaille au Monde les effets prévisibles de cette vague de chaleur.           « Cette canicule est particulière, car elle n’arrive pas seule, mais avec une sécheresse qui est installée depuis longtemps.          Le premier impact concerne l’élevage. Pour les animaux, on calcule l’indice THI (pour Temperature Humidity Index). Les animaux ressentent particulièrement l’humidité, donc il est important de coupler température et humidité. Ces jours-ci, on sait que le THI va être très élevé, supérieur à 80, ce qui va entraîner un stress thermique et une souffrance très importants. Si l’animal souffre, il aura un comportement modifié, il sera davantage debout, il va moins manger, moins ruminer, moins produire de lait et tout cela a des impacts sur son bien-être.          Pour contrer les effets du stress thermique, il y a plusieurs points de vigilance : veiller à ce que les bâtiments ne chauffent pas trop, aérer et brumiser ; adapter les heures d’alimentation, apporter plus d’eau aux animaux, leur apporter plus de suppléments alimentaires et minéraux. Les éleveurs peuvent être aidés par des outils de surveillance, comme des colliers connectés, qui permettent d’avertir quand une vache est stressée, qu’elle reste debout et rumine beaucoup moins.          Ensuite, pour les cultures, il faut faire des distinctions. Pour le maïs, on a un manque d’eau avéré dans le sol, et un niveau d’évapotranspiration très élevé, donc le maïs perd son eau et rentre dans une période de stress thermique très compliquée. C’est pareil pour toute l’arboriculture et la viticulture, qui vont subir des impacts importants.          En revanche, le blé est actuellement très proche de la maturité, donc heureusement cette canicule aura peu d’impact sur le rendement en blé (qui est déjà en baisse de  − 15 % cette année à cause de la sécheresse), sauf s’il y a des feux de récolte, qui sont un risque majeur en ce moment. Par ailleurs, le blé est moins mature dans le nord de la France, mais cette région est moins concernée par la vague de chaleur. »                Florian Pierresteguy, éleveur de volailles, arrose le plafond du bâtiment d’élevage de poulets pour rafraîchir l’air ambiant, le 16 juin à Segonzac (Dordogne). LOÏC MAZALREY POUR «  LE MONDE »         Mathilde Gérard            15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sécheresse record des sols des montagnes des Alpes du Nord        « Il n’y a qu’en 1976 que nous avons eu un enneigement aussi faible au 1er juin sur les Alpes. » Les sols dans les Alpes du Nord atteignent actuellement des degrés de sécheresse record en surface, notamment en Savoie, encore aggravés par la vague actuelle de chaleur, selon des responsables de Météo-France. « 2022 a été tout le temps sec, il n’y a pas eu un mois où on était excédentaire en précipitations. Mai a été très sec et juin est mal parti, même si la semaine prochaine reste encore très incertaine »,  prévient Denis Roy, responsable du centre de montagne des Alpes du Nord pour Météo-France, à Grenoble.          Le degré de sécheresse des sols, calculé au moyen de modélisations et en s’appuyant sur des observations, atteint des valeurs record en Savoie et dans les Hautes-Alpes et « tangente le record » en Isère, tandis que la Haute-Savoie « s’en tire légèrement mieux » grâce à quelques pluies tombées au printemps, selon lui.          Il s’agit là de sécheresse superficielle – c’est-à-dire sur les deux premiers mètres du sol – et « la situation est meilleure » pour les nappes souterraines : « Pour les eaux un peu plus profondes, les nappes phréatiques, on bénéficie encore de l’apport de l’année 2021 qui a été très pluvieuse, avec un “été pluvieux” et un mois de décembre extrêmement pluvieux sur les Alpes du Nord », explique l’expert. « Par contre, en surface, on n’a jamais eu des sols aussi secs à cette période. Cela veut dire que la moindre pluie est absorbée par la végétation et n’a aucun impact sur les nappes phréatiques. »          La situation a été aggravée par la précédente vague de chaleur de mai qui a provoqué « une fonte accélérée du manteau neigeux », lequel sert habituellement de « château d’eau ou réserve pour l’été » mais a déjà fondu. « Dans ce contexte de changement climatique on va se retrouver avec des périodes de vagues de chaleur de plus en plus précoces,  conclut Denis Roy. Cette année, c’est un avant-goût de notre climat futur. »                    15:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un large éventail de possibilités        L’éventail, un filet d’air frais zéro carbone dans une époque suffocante. Autrefois l’apanage des élégantes, cet accessoire de climatisation retrouve un nouveau souffle à la faveur des épisodes caniculaires. Mieux, il se « dégenrise ».                    Lire aussi :  L’objet de l’époque : l’éventail, pour ne pas suffoquer                                 14:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Plus de 400 études d’attribution d’événements extrêmes ont été réalisées depuis 2004. Si l’influence du changement climatique sur les vagues de chaleur ou de froid ne fait plus guère de doute, davantage d’incertitudes subsistent concernant les précipitations ou les sécheresses.                    Lire aussi :  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                       14:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Toulouse, records de chaleur en vue et vies au ralenti        Dans les rues de la Ville rose, le mercure n’avait pas autant grimpé depuis 2003. Plusieurs records pourraient être battus aujourd’hui. Celui de la température maximale jamais enregistrée étant de 40,7 °C, il date d’août 2003, et le record pour un mois de juin est de 40,2 °C, en 2019. La nuit la plus chaude à Toulouse date pour sa part du 23 juillet 2019 où il avait fait 24,6 °C et la soirée de vendredi pourrait l’effacer des tablettes, car le mercure pourrait ne pas chuter en dessous de 25 °C.          Pendant ce temps-là, on s’adapte tant bien que mal, notamment dans l’éducation. Selon les recommandations faites par la préfecture et le rectorat, « les parents qui le souhaitent, et qui sont en mesure de le faire, pourront garder leurs enfants à domicile et ne pas les envoyer à l’école ou au collège ce vendredi. Les écoles et établissements maintiennent l’accueil des élèves pour ceux qui ne pourraient pas être gardés par leurs parents ». Dans les 210 écoles de la ville, surtout dans les plus anciennes qui ne bénéficient pas des aménagements adaptés aux fortes chaleurs – îlots de fraîcheur, brasseurs d’air, capteurs – les présences des élèves sont variables. Jeudi, c’est le collège Anatole-France qui a tout simplement fermé ses portes en raison « des températures élevées dans les salles de cours dépassant les seuils acceptables, le manque d’espaces ombragés, le manque de lieux climatisés », selon la direction de l’établissement.          Pour Bernard Balg, avocat de 44 ans et papa d’une petite Maïlys de 9 ans, il a fallu modifier un peu le déroulé de la journée. « On se lève en général à 5 h 30 car ma femme embauche à Airbus une heure plus tard. Mais on a reçu hier à 22 heures un SMS de la maîtresse nous conseillant de ne pas amener Maïlys à l’école aujourd’hui », dit-il. Du coup, le couple a dû trouver en fin de soirée quelqu’un pour venir garder leur fille toute la journée dans leur maison. « Moi, j’ai donc commencé une heure plus tôt, arrosé le jardin et on finira plus tôt ce soir. » Dans sa profession, si aucune audience ou rendez-vous n’ont été annulés, M. Balg avoue qu’il « ne prend aucun rendez-vous pour la semaine prochaine. Grosso modo, on va un peu vivre au ralenti quelques jours », conclut-il.                Un homme lit un livre sur la rive de la Garonne, à Toulouse, le 17 juin 2022, alors que la ville s’attend à tutoyer ses records de température. (Photo Lionel BONAVENTURE/AFP) LIONEL BONAVENTURE / AFP         Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            14:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Végétaliser les grandes villes est une solution pour faire baisser les températures en cas de vague de chaleur. Encore faut-il trouver l’espace pour le faire. En France, les cours de récréation font partie des rares endroits sur lesquels les services municipaux ont directement la main. A Paris, les 760 cours d’école (de la maternelle au collège) couvrent à elles seules plus de 70 hectares. La Ville de Paris ambitionne de les végétaliser dans leur ensemble d’ici à 2050, sous le label de « cours oasis ». Exit l’asphalte uniforme des cours classiques qui participent à l’effet d’« îlot de chaleur urbain » : elle s’y emmagasine dans la journée avant d’être relâchée la nuit.                    Lire aussi :  Des villes veulent transformer leurs cours d’école en « oasis »                       14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les températures vont encore augmenter samedi        Météo-France a publié ses prévisions pour vendredi, samedi et dimanche. Pour la journée de samedi, l’institut météorologique prévoit des températures comprises entre 40 et 42 degrés dans le sud-ouest, entre 38 et 40 degrés dans le centre du pays et jusqu’à l’Ile-de-France.                              13:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le seuil de 40 °C est de moins en moins symbolique en France        Il y a encore un demi-siècle, atteindre les 40 °C en France était exceptionnel. Mais cette barre symbolique est dépassée de plus en plus fréquemment et de plus en plus tôt dans la saison, symbole du changement climatique, qui multiplie les vagues de chaleur.          Record de précocité pour la France métropolitaine (hors Corse), ce seuil a ainsi été atteint dès jeudi après-midi à Saint-Jean-de-Minervois, dans l’Hérault. Et Météo-France prévoit des températures allant jusqu’à 42 °C pendant ce week-end, d’ici à la fin de cette vague de chaleur. Encore loin, malgré tout, du record absolu de 46 °C pour la France métropolitaine, enregistré le 28 juin 2019 à Vérargues (Hérault).          Selon Météo-France, le seuil des 40 °C n’avait été dépassé qu’une fois au cours des années 1960, et une fois lors des années 1970. Pendant les deux décennies suivantes, cette température encore rare est devenue plus fréquente.          Depuis 2008, au moins une station de mesure dépasse les 40 °C chaque année (sauf en 2014). Et les étés 2019 et 2020 ont vu un véritable festival de températures à 40 °C, avec une extension vers le nord du pays. Même en 2021, été le plus frais depuis 2014, le mercure a localement dépassé cette barre.          Ces pics s’insèrent dans un ensemble qui montre sans conteste l’impact du réchauffement de la planète sur la météo estivale de l’Hexagone. En témoigne le seuil des 35 °C franchi à répétition lors de chaque été, ou encore le Top 30 des journées estivales les plus chaudes depuis 1947, dont vingt-six ont eu lieu depuis 2000, et quatorze depuis 2010.          Et ce n’est que le début. Etant donné les projections des modèles climatiques, cette répétition des 40 °C risque de n’être qu’un avant-goût des décennies à venir, qui vont connaître une multiplication et une intensification des canicules.          Quelle que soit l’évolution des émissions de gaz à effet de serre, le nombre de vagues de chaleur ou de canicules va augmenter en France : doublement d’ici à la fin du siècle dans un scénario optimiste, multiplication par trois ou quatre si le rythme actuel des émissions se poursuit, selon Météo-France.          Ce phénomène sera exacerbé dans les régions les plus chaudes (Méditerranée, vallées du Rhône et de la Garonne).          Quant aux nuits tropicales (où la température ne descend pas sous les 20 °C), aujourd’hui quasi inconnues dans le nord de la France, elles pourraient y devenir régulières, même en cas de baisse des émissions.                                        13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les 30 °C dépassés dans de nombreuses villes bretonnes        Selon Stéven Tual, météorologiste en Bretagne, la température a dépassé les 30 °C à 13 heures dans de nombreuses stations bretonnes.                                        13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La préfecture de Vendée interdit les manifestations sportives        « La tenue de toute manifestation publique sportive en extérieur est temporairement interdite dans le département de la Vendée le vendredi 17 juin 2022 de 14 heures à 19 heures et le samedi 18 juin 2022 de 10 heures à 19 heures en raison de la vigilance rouge canicule », annonce la préfecture de Vendée. Les températures pourront avoisiner 40 °C ce vendredi, rappelle le préfet. Les températures maximales attendues dans la journée de samedi seront comprises entre 36 °C et 41 °C.                                           13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le Coffee Bus accueille SDF et précaires place de la Victoire à Bordeaux. Ils viennent discuter avec les membres de l’association Coffee Bus 33 et prendre un petit déjeuner. Sandrine et Nathalie restent à l’intérieur du bus pour éviter le soleil. Le 16 juin 2022. UGO AMEZ POUR «LE MONDE»                                      De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes         Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France         Ecole non obligatoire pour les écoliers et collégiens des départements en vigilance rouge                    Le contexte          Image de couverture :  Rayons du soleil place Georges Pompidou, à Paris, le 16 juin 2022.   BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »          La canicule d’une précocité inédite s’amplifie en France : un tiers du pays est placé en vigilance rouge vendredi 17 juin, avec des pics de chaleur prévus au-delà de 40 degrés, comme en Espagne, déjà confrontée à plusieurs feux de forêt.Au total, trente-sept départements français, soit 18 millions de personnes, sont touchés par cette vague de chaleur précoce, arrivée du Maghreb via la péninsule ibérique.En France, les 40 degrés seront fréquemment atteints voire dépassés sur un grand quart sud-ouest, selon Météo-France. Jeudi, le thermomètre a déjà grimpé à ce niveau à Saint-Jean-de-Minervois, un record de précocité pour la France métropolitaine hors Corse, selon Météo-France.La vigilance rouge, niveau le plus élevé du « plan national canicule », commencera vendredi à partir de 14 heures dans douze départements situés dans le Sud-Ouest et la façade atlantique. Météo-France a en outre étendu la vigilance orange à vingt-cinq départements au total.Selon les climatologues, il s’agit de la vague de chaleur « la plus précoce jamais enregistrée en France » depuis 1947. La multiplication des vagues de chaleur, notamment en Europe, est une conséquence directe du réchauffement climatique, expliquent les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois l’intensité, la durée et la fréquence de ces phénomènes.Tchat. A 10 h 15, Julien Bigorgne, ingénieur environnement à l’Atelier parisien d’urbanisme, répondra à vos questions sur l’adaptation des villes au changement climatique.         Reportage. « C’est un cauchemar cette chaleur » : un jeudi caniculaire dans le sud et l’ouest de la France         Entretien. « Il va falloir vivre avec le changement climatique et la France est loin d’être préparée »         Analyse. Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                          De Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes         Canicule : 14 départements placés en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce Météo-France         Ecole non obligatoire pour les écoliers et collégiens des départements en vigilance rouge                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","coverageStartTime":"2022-06-17T16:56:56+00:00","coverageEndTime":"2022-06-18T04:56:56+00:00","headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","description":"La chaleur continue de s\u00e9vir vendredi dans un grand tiers sud-ouest de la France. 56 autres d\u00e9partements sont en vigilance orange. Le pic de chaleur est attendu samedi.","articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Canicule"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Canicule, en direct : de Millau à Dinard, records de température pour un mois de juin dans au moins 11 communes ; 14 départements en vigilance rouge","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La chaleur continue de s\u00e9vir vendredi dans un grand tiers sud-ouest de la France. 56 autres d\u00e9partements sont en vigilance orange. Le pic de chaleur est attendu samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3335/1342/895/3/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-17T16:56:56+00:00"
,"endDate":"2022-06-18T04:56:56+00:00"
  De Millau dans l\u2019Aveyron \u00e0 Dinard en Ille-et-Vilaine, en passant par Cognac en Charente, des records mensuels de temp\u00e9ratures ont \u00e9t\u00e9 atteints ou battus vendredi, a annonc\u00e9 M\u00e9t\u00e9o-France. Le thermom\u00e8tre a grimp\u00e9 \u00e0 37,3\u00b0C \u00e0 Millau, battant le pr\u00e9c\u00e9dent record de juin 2019. A Carcassonne (Aude) le mercure est mont\u00e9 \u00e0 40,4\u00b0C, contre 39,8\u00b0C le 21 juin 2003.  A Dinard, il a fait 35,5\u00b0C contre 33,8\u00b0C en juin 2019, et \u00e0 Cognac 38,9\u00b0C contre 38,2\u00b0C le 30 juin 1952.          Les autres communes ayant atteint ou d\u00e9pass\u00e9 leurs records pour un mois de juin, selon M\u00e9t\u00e9o-France, sont Narbonne (Aude), Saintes (Charente-Maritime), Bergerac (Dordogne), Saint-Brieuc (C\u00f4tes-d\u2019Armor), Les Martys (Aude), Montaut (Ari\u00e8ge), Quintenic (C\u00f4tes-d\u2019Armor).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 communes","dateModified":"2022-06-17T16:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:35:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi le Vaucluse n\u2019est Pas au moins en vigilance orange? Cette nuit 25 au plus bas \u00e0 cette heure 39.    Lenyoyo          Bonjour Lenyoyo,          Pour le comprendre, il faut bien distinguer ce que M\u00e9t\u00e9o-France qualifie de \u00ab\u00a0vague de chaleur\u00a0\u00bb et les alertes vigilance canicule qui sont \u00e9mises. M\u00e9t\u00e9o-France d\u00e9finit les vagues de chaleur comme une \u00e9l\u00e9vation continue des temp\u00e9ratures pendant au moins trois jours \u00e0 l\u2019aide d\u2019un indicateur thermique national. Celui-ci est calcul\u00e9 \u00e0 partir de la moyenne des temp\u00e9ratures quotidiennes de trente stations m\u00e9tropolitaines repr\u00e9sentatives du climat fran\u00e7ais. En clair, il s\u2019agit d\u2019un sondage national m\u00e9t\u00e9orologique.          En revanche, les temp\u00e9ratures qui justifient le passage en vigilance jaune, orange ou rouge canicule diff\u00e8rent selon les d\u00e9partements, afin de tenir compte du climat local (les fameuses \u00ab\u00a0normales saisonni\u00e8res\u00a0\u00bb), des habitudes de vie, de la nature des logements\u2026          Ainsi, M\u00e9t\u00e9o-France estime que la canicule sera av\u00e9r\u00e9e dans les Deux-S\u00e8vres lorsque des temp\u00e9ratures minimales de 35\u00a0\u00b0C le jour et 20\u00a0\u00b0C la nuit seront observ\u00e9es. La Haute-Loire, elle, sera consid\u00e9r\u00e9e en canicule lorsque les temp\u00e9ratures d\u00e9passeront 32\u00a0\u00b0C le jour et 18 \u00b0C la nuit. A Paris, ces seuils sont de 31\u00a0\u00b0C le jour et 21\u00a0\u00b0C la nuit, et \u00e0 Marseille de 35\u00a0\u00b0C le jour et 24\u00a0\u00b0C la nuit.                         Pour aller plus loin\u00a0:                     Lire aussi :  Comment M\u00e9t\u00e9o-France d\u00e9finit une \u00ab\u00a0vague de chaleur\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  \u00ab\u00a0Canicule\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plume\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00f4me\u00a0\u00bb de chaleur\u2026 les mots pour comprendre la hausse des temp\u00e9ratures                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T15:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:26:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le risque de feu n\u2019\u00e9pargne aucune for\u00eat\u00a0\u00bb, souligne l\u2019Office national des for\u00eats (ONF) qui appelle \u00ab\u00a0\u00e0 la plus grande vigilance\u00a0\u00bb, compte tenu de la vague de chaleur qui touche la France. Outre l\u2019Eure, l\u2019Orne, l\u2019Oise, l\u2019Aisne et certaines des for\u00eats de Seine-Maritime et de Somme, l\u2019ONF a plac\u00e9 l\u2019Ile-de-France en risque \u00e9lev\u00e9 de feux de for\u00eats vendredi, et en risque maximal pour la journ\u00e9e de samedi parce que \u00ab\u00a0les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, associ\u00e9es au manque d\u2019eau, font craindre des d\u00e9parts de feu en for\u00eat\u00a0\u00bb.                    En plus de l\u2019annulation d\u2019\u00e9v\u00e9nements, \u00ab\u00a0les routes foresti\u00e8res ouvertes \u00e0 la circulation automobile seront interdites. Rubalise [des rubans de signalisation] et panneaux seront mis en place autant que possible pour pr\u00e9venir les usagers\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONF. Les travaux forestiers seront \u00e9galement mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat samedi.          L\u2019objectif de ces mesures est de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les for\u00eats des risques induits par la conjonction d\u2019\u00e9pisodes climatiques particuliers et d\u2019une fr\u00e9quentation \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb. Le mois de juin \u00ab\u00a0reste traditionnellement la p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 la fr\u00e9quentation du public\u00a0\u00bb est la plus forte dans les for\u00eats franciliennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONF pointe un risque de feu de for\u00eat maximal pour samedi","dateModified":"2022-06-17T15:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:16:27+00:00","articleBody":"     Le conseil d\u00e9partemental des Vosges a d\u00e9cid\u00e9, vendredi, d\u2019une \u00ab\u00a0ann\u00e9e blanche\u00a0\u00bb concernant la cueillette de l\u2019arnica en raison de la s\u00e9cheresse qui touche le massif et affecte cette plante tr\u00e8s utilis\u00e9e par les laboratoires pharmaceutiques. Jeudi, le d\u00e9partement avait, \u00e0 l\u2019origine, esp\u00e9r\u00e9 que la cueillette pourrait avoir lieu avant de se raviser. Le pr\u00e9l\u00e8vement aurait d\u00fb \u00eatre limit\u00e9 \u00e0 600\u00a0kilos contre \u00ab\u00a0huit \u00e0 dix tonnes de plantes enti\u00e8res en moyenne\u00a0\u00bb r\u00e9colt\u00e9es dans cette r\u00e9gion normalement, lorsque l\u2019arnica \u00ab\u00a0est pr\u00e9sente en abondance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette ann\u00e9e blanche est une premi\u00e8re\u00a0\u00bb, affirme Fabien Dupont, charg\u00e9 de mission Natura\u00a02000 au Parc naturel r\u00e9gional du Ballon des Vosges (PNRBV). \u00ab\u00a0L\u2019hiver a manqu\u00e9 de neige et le printemps a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sec. La plante est pr\u00e9sente mais ne fleurit plus\u00a0\u00bb, explique le technicien qui subit un \u00ab\u00a0gros coup, une alerte sur la disparition de la ressource\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis 2019, l\u2019arnica se fait de plus en plus discr\u00e8te en raison notamment de la modification du r\u00e9gime des pluies et des s\u00e9cheresses successives ce qui contraint \u00e0 limiter les quantit\u00e9s pr\u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, avait pour sa part pr\u00e9cis\u00e9, jeudi, le d\u00e9partement. Le massif des Vosges fournit les trois quarts de la ressource sauvage r\u00e9colt\u00e9e, en France, de cette fleur pris\u00e9e pour ses vertus anti-inflammatoires, ensuite transform\u00e9e en g\u00e9lules, huile, gel ou cr\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cueillette de l\u2019arnica des Vosges annul\u00e9e pour la premi\u00e8re fois","dateModified":"2022-06-17T15:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T15:12:23+00:00","articleBody":"     En pleine vague de chaleur, dix \u00e9coliers ont \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019insolation, vendredi, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 dans la cour de leur \u00e9tablissement \u00e0 Pin, en Haute-Sa\u00f4ne, a fait savoir le maire de la commune. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s d\u00e9jeuner, vers 13\u00a0heures, des enfants jouaient sur un terrain multisports \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019\u00e9cole. Dix d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par une insolation, alors que la temp\u00e9rature \u00e9tait de 35 degr\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Patrick Combeau, qui s\u2019est rendu sur place.          Les \u00e9coliers, \u00e2g\u00e9s de 10 et 11\u00a0ans, se sont plaints de maux de t\u00eate et de vomissements. Les pompiers ont \u00e9t\u00e9 rapidement appel\u00e9s et les enfants ont \u00e9t\u00e9 pris en charge sur place, leur \u00e9tat ne n\u00e9cessitant pas une hospitalisation, d\u2019apr\u00e8s cette m\u00eame source. La pr\u00e9fecture de la Haute-Sa\u00f4ne a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que \u00ab\u00a0les sympt\u00f4mes sont apparus apr\u00e8s le repas\u00a0\u00bb, laissant supposer qu\u2019ils pourraient aussi \u00eatre li\u00e9s \u00e0 une \u00ab\u00a0intoxication alimentaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des examens, apr\u00e8s constatation du m\u00e9decin du Samu\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9s, toujours selon la pr\u00e9fecture.  L\u2019\u00e9cole primaire, situ\u00e9e dans une commune de quelque 700\u00a0habitants, regroupe les enfants de plusieurs villages des alentours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix \u00e9coliers victimes de maux de t\u00eate et de vomissements en Haute-Sa\u00f4ne","dateModified":"2022-06-17T15:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:34:11+00:00","articleBody":"     En Ile-de-France, la canicule a provoqu\u00e9 un \u00e9pisode de pollution \u00e0 l\u2019ozone. La Pr\u00e9fecture de police met en place son dispositif d\u2019alerte, avec notamment la circulation diff\u00e9renci\u00e9e, et la baisse des limitations de vitesse\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule en Ile-de-France\u00a0: circulation diff\u00e9renci\u00e9e et baisse des limitations de vitesse","dateModified":"2022-06-17T15:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:27:59+00:00","articleBody":"     En 2017, le Conseil de la Mairie de Paris a vot\u00e9 la mise en place de cours de r\u00e9cr\u00e9ation \u00ab\u00a0oasis\u00a0\u00bb pour adapter les espaces \u00e0 la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures. Rev\u00eatement au sol naturel, espaces ombrag\u00e9s et fontaines \u00e0 eau\u00a0: les changements permettent aux enfants de profiter de ces lieux de jeu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T14:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:24:24+00:00","articleBody":"     Comme pr\u00e9vu, dans plusieurs villes du Sud-Est, la barre des 40 \u00b0C a \u00e9t\u00e9 franchie, rapporte M\u00e9t\u00e9o-France\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 40 \u00b0C enregistr\u00e9s dans plusieurs villes du Languedoc","dateModified":"2022-06-17T14:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T14:11:19+00:00","articleBody":"     Un \u00e9pisode caniculaire pr\u00e9coce et intense concerne les r\u00e9gions allant du Sud-Ouest aux Pays-de-la-Loire, ainsi que la moyenne vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. Il va s\u2019\u00e9tendre vers le bassin parisien et le Nord-Est. Dans son dernier bulletin de vendredi \u00e0 16\u00a0heures, M\u00e9t\u00e9o-France a plac\u00e9 14\u00a0d\u00e9partements en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange.          Voici la liste des d\u00e9partements plac\u00e9s en vigilance rouge\u00a0: Vend\u00e9e, Deux-S\u00e8vres, Vienne, Charente-Maritime, Charente, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Tarn-et-Garonne, Gers, Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, Hautes-Py\u00e9r\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne, Tarn.                 M\u00c9T\u00c9O FRANCE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/d1fdcb1_1655475457258-capture.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule\u00a0: 14\u00a0d\u00e9partements plac\u00e9s en vigilance rouge, et 56 en vigilance orange, annonce M\u00e9t\u00e9o-Franc...","dateModified":"2022-06-17T14:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T13:53:31+00:00","articleBody":"     Serge Zaka est agroclimatologue pour la soci\u00e9t\u00e9 ITK, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la pr\u00e9vision des impacts climatiques pour l\u2019agriculture. Il d\u00e9taille au Monde les effets pr\u00e9visibles de cette vague de chaleur.\u00a0          \u00ab\u00a0Cette canicule est particuli\u00e8re, car elle n\u2019arrive pas seule, mais avec une s\u00e9cheresse qui est install\u00e9e depuis longtemps.          Le premier impact concerne l\u2019\u00e9levage. Pour les animaux, on calcule l\u2019indice THI (pour Temperature Humidity Index). Les animaux ressentent particuli\u00e8rement l\u2019humidit\u00e9, donc il est important de coupler temp\u00e9rature et humidit\u00e9. Ces jours-ci, on sait que le THI va \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, sup\u00e9rieur \u00e0 80, ce qui va entra\u00eener un stress thermique et une souffrance tr\u00e8s importants. Si l\u2019animal souffre, il aura un comportement modifi\u00e9, il sera davantage debout, il va moins manger, moins ruminer, moins produire de lait et tout cela a des impacts sur son bien-\u00eatre.          Pour contrer les effets du stress thermique, il y a plusieurs points de vigilance\u00a0: veiller \u00e0 ce que les b\u00e2timents ne chauffent pas trop, a\u00e9rer et brumiser\u00a0; adapter les heures d\u2019alimentation, apporter plus d\u2019eau aux animaux, leur apporter plus de suppl\u00e9ments alimentaires et min\u00e9raux. Les \u00e9leveurs peuvent \u00eatre aid\u00e9s par des outils de surveillance, comme des colliers connect\u00e9s, qui permettent d\u2019avertir quand une vache est stress\u00e9e, qu\u2019elle reste debout et rumine beaucoup moins.          Ensuite, pour les cultures, il faut faire des distinctions. Pour le ma\u00efs, on a un manque d\u2019eau av\u00e9r\u00e9 dans le sol, et un niveau d\u2019\u00e9vapotranspiration tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc le ma\u00efs perd son eau et rentre dans une p\u00e9riode de stress thermique tr\u00e8s compliqu\u00e9e. C\u2019est pareil pour toute l\u2019arboriculture et la viticulture, qui vont subir des impacts importants.          En revanche, le bl\u00e9 est actuellement tr\u00e8s proche de la maturit\u00e9, donc heureusement cette canicule aura peu d\u2019impact sur le rendement en bl\u00e9 (qui est d\u00e9j\u00e0 en baisse de  \u2212\u00a015 % cette ann\u00e9e \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse), sauf s\u2019il y a des feux de r\u00e9colte, qui sont un risque majeur en ce moment. Par ailleurs, le bl\u00e9 est moins mature dans le nord de la France, mais cette r\u00e9gion est moins concern\u00e9e par la vague de chaleur.\u00a0\u00bb                Florian Pierresteguy, \u00e9leveur de volailles, arrose le plafond du b\u00e2timent d\u2019\u00e9levage de poulets pour rafra\u00eechir l\u2019air ambiant, le 16\u00a0juin \u00e0 Segonzac (Dordogne). LO\u00cfC MAZALREY POUR \u00ab\u00a0 LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/e852413_1655435681812-2022-06-16-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les animaux, \u00ab\u00a0un stress thermique et une souffrance tr\u00e8s importants\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T14:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T13:40:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019en 1976 que nous avons eu un enneigement aussi faible au 1er juin sur les Alpes.\u00a0\u00bb Les sols dans les Alpes du Nord atteignent actuellement des degr\u00e9s de s\u00e9cheresse record en surface, notamment en Savoie, encore aggrav\u00e9s par la vague actuelle de chaleur, selon des responsables de M\u00e9t\u00e9o-France. \u00ab\u00a02022 a \u00e9t\u00e9 tout le temps sec, il n\u2019y a pas eu un mois o\u00f9 on \u00e9tait exc\u00e9dentaire en pr\u00e9cipitations. Mai a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sec et juin est mal parti, m\u00eame si la semaine prochaine reste encore tr\u00e8s incertaine\u00a0\u00bb,  pr\u00e9vient Denis Roy, responsable du centre de montagne des Alpes du Nord pour M\u00e9t\u00e9o-France, \u00e0 Grenoble.          Le degr\u00e9 de s\u00e9cheresse des sols, calcul\u00e9 au moyen de mod\u00e9lisations et en s\u2019appuyant sur des observations, atteint des valeurs record en Savoie et dans les Hautes-Alpes et \u00ab\u00a0tangente le record\u00a0\u00bb en Is\u00e8re, tandis que la Haute-Savoie \u00ab\u00a0s\u2019en tire l\u00e9g\u00e8rement mieux\u00a0\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 quelques pluies tomb\u00e9es au printemps, selon lui.          Il s\u2019agit l\u00e0 de s\u00e9cheresse superficielle \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire sur les deux premiers m\u00e8tres du sol \u2013 et \u00ab\u00a0la situation est meilleure\u00a0\u00bb pour les nappes souterraines\u00a0: \u00ab\u00a0Pour les eaux un peu plus profondes, les nappes phr\u00e9atiques, on b\u00e9n\u00e9ficie encore de l\u2019apport de l\u2019ann\u00e9e 2021 qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pluvieuse, avec un \u201c\u00e9t\u00e9 pluvieux\u201d et un mois de d\u00e9cembre extr\u00eamement pluvieux sur les Alpes du Nord\u00a0\u00bb, explique l\u2019expert. \u00ab\u00a0Par contre, en surface, on n\u2019a jamais eu des sols aussi secs \u00e0 cette p\u00e9riode. Cela veut dire que la moindre pluie est absorb\u00e9e par la v\u00e9g\u00e9tation et n\u2019a aucun impact sur les nappes phr\u00e9atiques.\u00a0\u00bb          La situation a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par la pr\u00e9c\u00e9dente vague de chaleur de mai qui a provoqu\u00e9 \u00ab\u00a0une fonte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du manteau neigeux\u00a0\u00bb, lequel sert habituellement de \u00ab\u00a0ch\u00e2teau d\u2019eau ou r\u00e9serve pour l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb mais a d\u00e9j\u00e0 fondu. \u00ab\u00a0Dans ce contexte de changement climatique on va se retrouver avec des p\u00e9riodes de vagues de chaleur de plus en plus pr\u00e9coces, \u00a0conclut Denis Roy. Cette ann\u00e9e, c\u2019est un avant-go\u00fbt de notre climat futur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9cheresse record des sols des montagnes des Alpes du Nord","dateModified":"2022-06-17T14:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T13:30:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ventail, un filet d\u2019air frais z\u00e9ro carbone dans une \u00e9poque suffocante. Autrefois l\u2019apanage des \u00e9l\u00e9gantes, cet accessoire de climatisation retrouve un nouveau souffle \u00e0 la faveur des \u00e9pisodes caniculaires. Mieux, il se \u00ab\u00a0d\u00e9genrise\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019objet de l\u2019\u00e9poque\u00a0: l\u2019\u00e9ventail, pour ne pas suffoquer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un large \u00e9ventail de possibilit\u00e9s","dateModified":"2022-06-17T13:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:50:04+00:00","articleBody":"     Plus de 400\u00a0\u00e9tudes d\u2019attribution d\u2019\u00e9v\u00e9nements extr\u00eames ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es depuis 2004. Si l\u2019influence du changement climatique sur les vagues de chaleur ou de froid ne fait plus gu\u00e8re de doute, davantage d\u2019incertitudes subsistent concernant les pr\u00e9cipitations ou les s\u00e9cheresses.                    Lire aussi :  Comment les scientifiques d\u00e9terminent si une vague de chaleur est influenc\u00e9e par le d\u00e9r\u00e8glement climatique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T13:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#521015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:38:00+00:00","articleBody":"     Dans les rues de la Ville rose, le mercure n\u2019avait pas autant grimp\u00e9 depuis 2003. Plusieurs records pourraient \u00eatre battus aujourd\u2019hui. Celui de la temp\u00e9rature maximale jamais enregistr\u00e9e \u00e9tant de 40,7\u00a0\u00b0C, il date d\u2019ao\u00fbt\u00a02003, et le record pour un mois de juin est de 40,2\u00a0\u00b0C, en\u00a02019. La nuit la plus chaude \u00e0 Toulouse date pour sa part du 23\u00a0juillet\u00a02019 o\u00f9 il avait fait 24,6\u00a0\u00b0C et la soir\u00e9e de vendredi pourrait l\u2019effacer des tablettes, car le mercure pourrait ne pas chuter en dessous de 25\u00a0\u00b0C.          Pendant ce temps-l\u00e0, on s\u2019adapte tant bien que mal, notamment dans l\u2019\u00e9ducation. Selon les recommandations faites par la pr\u00e9fecture et le rectorat, \u00ab\u00a0les parents qui le souhaitent, et qui sont en mesure de le faire, pourront garder leurs enfants \u00e0 domicile et ne pas les envoyer \u00e0 l\u2019\u00e9cole ou au coll\u00e8ge ce vendredi. Les \u00e9coles et \u00e9tablissements maintiennent l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves pour ceux qui ne pourraient pas \u00eatre gard\u00e9s par leurs parents\u00a0\u00bb. Dans les 210\u00a0\u00e9coles de la ville, surtout dans les plus anciennes qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des am\u00e9nagements adapt\u00e9s aux fortes chaleurs \u2013 \u00eelots de fra\u00eecheur, brasseurs d\u2019air, capteurs \u2013 les pr\u00e9sences des \u00e9l\u00e8ves sont variables. Jeudi, c\u2019est le coll\u00e8ge Anatole-France qui a tout simplement ferm\u00e9 ses portes en raison \u00ab\u00a0des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es dans les salles de cours d\u00e9passant les seuils acceptables, le manque d\u2019espaces ombrag\u00e9s, le manque de lieux climatis\u00e9s\u00a0\u00bb, selon la direction de l\u2019\u00e9tablissement.          Pour Bernard Balg, avocat de 44\u00a0ans et papa d\u2019une petite Ma\u00eflys de 9\u00a0ans, il a fallu modifier un peu le d\u00e9roul\u00e9 de la journ\u00e9e. \u00ab\u00a0On se l\u00e8ve en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 5\u00a0h\u00a030 car ma femme embauche \u00e0 Airbus une heure plus tard. Mais on a re\u00e7u hier \u00e0 22\u00a0heures un SMS de la ma\u00eetresse nous conseillant de ne pas amener Ma\u00eflys \u00e0 l\u2019\u00e9cole aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, dit-il. Du coup, le couple a d\u00fb trouver en fin de soir\u00e9e quelqu\u2019un pour venir garder leur fille toute la journ\u00e9e dans leur maison. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai donc commenc\u00e9 une heure plus t\u00f4t, arros\u00e9 le jardin et on finira plus t\u00f4t ce soir.\u00a0\u00bb Dans sa profession, si aucune audience ou rendez-vous n\u2019ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, M.\u00a0Balg avoue qu\u2019il \u00ab\u00a0ne prend aucun rendez-vous pour la semaine prochaine. Grosso modo, on va un peu vivre au ralenti quelques jours\u00a0\u00bb, conclut-il.                Un homme lit un livre sur la rive de la Garonne, \u00e0 Toulouse, le 17\u00a0juin\u00a02022, alors que la ville s\u2019attend \u00e0 tutoyer ses records de temp\u00e9rature. (Photo Lionel BONAVENTURE\/AFP) LIONEL BONAVENTURE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1d7d55e_5482567-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, records de chaleur en vue et vies au ralenti","dateModified":"2022-06-17T13:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:20:08+00:00","articleBody":"     V\u00e9g\u00e9taliser les grandes villes est une solution pour faire baisser les temp\u00e9ratures en cas de vague de chaleur. Encore faut-il trouver l\u2019espace pour le faire. En France, les cours de r\u00e9cr\u00e9ation font partie des rares endroits sur lesquels les services municipaux ont directement la main. A Paris, les 760\u00a0cours d\u2019\u00e9cole (de la maternelle au coll\u00e8ge) couvrent \u00e0 elles seules plus de 70\u00a0hectares. La Ville de Paris ambitionne de les v\u00e9g\u00e9taliser dans leur ensemble d\u2019ici \u00e0 2050, sous le label de \u00ab\u00a0cours oasis\u00a0\u00bb. Exit l\u2019asphalte uniforme des cours classiques qui participent \u00e0 l\u2019effet d\u2019\u00ab\u00a0\u00eelot de chaleur urbain\u00a0\u00bb\u00a0: elle s\u2019y emmagasine dans la journ\u00e9e avant d\u2019\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9e la nuit.                    Lire aussi :  Des villes veulent transformer leurs cours d\u2019\u00e9cole en \u00ab\u00a0oasis\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T12:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T12:00:44+00:00","articleBody":"     M\u00e9t\u00e9o-France a publi\u00e9 ses pr\u00e9visions pour vendredi, samedi et dimanche. Pour la journ\u00e9e de samedi, l\u2019institut m\u00e9t\u00e9orologique pr\u00e9voit des temp\u00e9ratures comprises entre 40 et 42\u00a0degr\u00e9s dans le sud-ouest, entre 38 et 40\u00a0degr\u00e9s dans le centre du pays et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Ile-de-France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temp\u00e9ratures vont encore augmenter samedi","dateModified":"2022-06-17T12:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:50:35+00:00","articleBody":"     Il y a encore un demi-si\u00e8cle, atteindre les 40\u00a0\u00b0C en France \u00e9tait exceptionnel. Mais cette barre symbolique est d\u00e9pass\u00e9e de plus en plus fr\u00e9quemment et de plus en plus t\u00f4t dans la saison, symbole du changement climatique, qui multiplie les vagues de chaleur.          Record de pr\u00e9cocit\u00e9 pour la France m\u00e9tropolitaine (hors Corse), ce seuil a ainsi \u00e9t\u00e9 atteint d\u00e8s jeudi apr\u00e8s-midi \u00e0 Saint-Jean-de-Minervois, dans l\u2019H\u00e9rault. Et M\u00e9t\u00e9o-France pr\u00e9voit des temp\u00e9ratures allant jusqu\u2019\u00e0 42\u00a0\u00b0C pendant ce week-end, d\u2019ici \u00e0 la fin de cette vague de chaleur. Encore loin, malgr\u00e9 tout, du record absolu de 46\u00a0\u00b0C pour la France m\u00e9tropolitaine, enregistr\u00e9 le 28\u00a0juin\u00a02019 \u00e0 V\u00e9rargues (H\u00e9rault).          Selon M\u00e9t\u00e9o-France, le seuil des 40\u00a0\u00b0C n\u2019avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 qu\u2019une fois au cours des ann\u00e9es 1960, et une fois lors des ann\u00e9es 1970. Pendant les deux d\u00e9cennies suivantes, cette temp\u00e9rature encore rare est devenue plus fr\u00e9quente.          Depuis 2008, au moins une station de mesure d\u00e9passe les 40\u00a0\u00b0C chaque ann\u00e9e (sauf en\u00a02014). Et les \u00e9t\u00e9s 2019 et 2020 ont vu un v\u00e9ritable festival de temp\u00e9ratures \u00e0 40\u00a0\u00b0C, avec une extension vers le nord du pays. M\u00eame en\u00a02021, \u00e9t\u00e9 le plus frais depuis 2014, le mercure a localement d\u00e9pass\u00e9 cette barre.          Ces pics s\u2019ins\u00e8rent dans un ensemble qui montre sans conteste l\u2019impact du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te sur la m\u00e9t\u00e9o estivale de l\u2019Hexagone. En t\u00e9moigne le seuil des 35\u00a0\u00b0C franchi \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition lors de chaque \u00e9t\u00e9, ou encore le Top\u00a030 des journ\u00e9es estivales les plus chaudes depuis 1947, dont vingt-six ont eu lieu depuis 2000, et quatorze depuis 2010.          Et ce n\u2019est que le d\u00e9but. Etant donn\u00e9 les projections des mod\u00e8les climatiques, cette r\u00e9p\u00e9tition des 40\u00a0\u00b0C risque de n\u2019\u00eatre qu\u2019un avant-go\u00fbt des d\u00e9cennies \u00e0 venir, qui vont conna\u00eetre une multiplication et une intensification des canicules.          Quelle que soit l\u2019\u00e9volution des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le nombre de vagues de chaleur ou de canicules va augmenter en France\u00a0: doublement d\u2019ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle dans un sc\u00e9nario optimiste, multiplication par trois ou quatre si le rythme actuel des \u00e9missions se poursuit, selon M\u00e9t\u00e9o-France.          Ce ph\u00e9nom\u00e8ne sera exacerb\u00e9 dans les r\u00e9gions les plus chaudes (M\u00e9diterran\u00e9e, vall\u00e9es du Rh\u00f4ne et de la Garonne).          Quant aux nuits tropicales (o\u00f9 la temp\u00e9rature ne descend pas sous les 20\u00a0\u00b0C), aujourd\u2019hui quasi inconnues dans le nord de la France, elles pourraient y devenir r\u00e9guli\u00e8res, m\u00eame en cas de baisse des \u00e9missions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le seuil de 40\u00a0\u00b0C est de moins en moins symbolique en France","dateModified":"2022-06-17T12:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:42:52+00:00","articleBody":"     Selon St\u00e9ven Tual, m\u00e9t\u00e9orologiste en Bretagne, la temp\u00e9rature a d\u00e9pass\u00e9 les 30\u00a0\u00b0C \u00e0 13\u00a0heures dans de nombreuses stations bretonnes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 30\u00a0\u00b0C d\u00e9pass\u00e9s dans de nombreuses villes bretonnes","dateModified":"2022-06-17T11:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:36:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La tenue de toute manifestation publique sportive en ext\u00e9rieur est temporairement interdite dans le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e le vendredi\u00a017\u00a0juin\u00a02022 de 14\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures et le samedi\u00a018\u00a0juin\u00a02022 de 10\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures\u00a0en raison de la vigilance rouge canicule\u00a0\u00bb, annonce la pr\u00e9fecture de Vend\u00e9e. Les temp\u00e9ratures pourront avoisiner 40\u00a0\u00b0C ce vendredi, rappelle le pr\u00e9fet. Les temp\u00e9ratures maximales attendues dans la journ\u00e9e de samedi seront comprises entre 36\u00a0\u00b0C et 41\u00a0\u00b0C.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/7613e5b_1655465789663-288658759-389052009924683-1202378602163607414-n.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9fecture de Vend\u00e9e interdit les manifestations sportives","dateModified":"2022-06-17T11:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T11:10:41+00:00","articleBody":"           Le Coffee Bus accueille SDF et pr\u00e9caires place de la Victoire \u00e0 Bordeaux. Ils viennent discuter avec les membres de l\u2019association Coffee Bus 33 et prendre un petit d\u00e9jeuner. Sandrine et Nathalie restent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du bus pour \u00e9viter le soleil. Le 16\u00a0juin 2022. UGO AMEZ POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/30c5ff4_1655434761301-chaud-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T11:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:45:47+00:00","articleBody":"     Quand la France suffoque de chaleur, les villes se transforment en \u00e9tuves. Pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00e0 Lyon, Toulouse ou Paris, des \u00e9carts de temp\u00e9rature de 8\u00a0\u00e0 10\u00a0degr\u00e9s peuvent \u00eatre observ\u00e9s entre les quartiers centraux et la p\u00e9riph\u00e9rie. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019\u00eelot de chaleur urbain (ICU), comme le nomment les sp\u00e9cialistes, est devenu la b\u00eate noire des \u00e9lus et des urbanistes. Tous connaissent l\u2019urgence de s\u2019adapter au r\u00e9chauffement climatique pour les m\u00e9tropoles. Si rien n\u2019est fait, en\u00a02050, quand la population sera encore plus urbaine, que le climat de Lyon sera celui de Madrid aujourd\u2019hui, les villes seront invivables.                    Lire aussi :  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T11:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:30:04+00:00","articleBody":"     Les Bouches-du-Rh\u00f4ne ont enregistr\u00e9 plusieurs records de chaleur nocturne dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. La station de Tarascon a ainsi enregistr\u00e9 la nuit la plus chaude depuis le d\u00e9but des mesures, en\u00a01990, avec une temp\u00e9rature qui n\u2019est pas descendue sous 26,8\u00a0\u00b0C, a annonc\u00e9 M\u00e9t\u00e9o-France. L\u2019ancien record, de 25,7\u00a0\u00b0C, remontait au 29\u00a0juin\u00a02019.          Toujours dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, la station d\u2019Arles a enregistr\u00e9 un minimum de 23,9\u00a0\u00b0C au cours de la nuit, un record pour un mois de juin depuis les premi\u00e8res mesures dans cette station, au d\u00e9but de 1963.          Le d\u00e9partement ne fait pas partie des trente-sept d\u00e9partements du pays, soit 18\u00a0millions de personnes, plac\u00e9s jeudi en vigilance orange ou rouge pour cause de canicule.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des records de chaleur nocturne dans le sud de la France","dateModified":"2022-06-17T10:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:23:02+00:00","articleBody":"     Planter des arbres, repeindre les toits en blanc, arroser le goudron\u2026 Un simulateur de M\u00e9t\u00e9o-France permet d\u2019\u00e9valuer les techniques pour limiter l\u2019impact des canicules sur nos villes, o\u00f9 vivent pr\u00e8s de huit Fran\u00e7ais sur dix.                    Voir aussi :  Bient\u00f4t des villes fournaises ? Pourquoi tout n\u2019est pas perdu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T10:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:15:59+00:00","articleBody":"     Le thermom\u00e8tre va refroidir l\u2019ardeur des sportifs et des supporteurs. Des temp\u00e9ratures aux alentours de 40\u00a0\u00b0C \u00e9tant annonc\u00e9es, plusieurs manifestations sportives pr\u00e9vues vendredi et samedi vont \u00eatre touch\u00e9es. A commencer par la demi-finale du championnat de France de rugby, qui se tient ce soir \u00e0 Nice, entre le Stade toulousain et Castres. Le match ne sera pas annul\u00e9, mais apr\u00e8s le placement du d\u00e9partement du Tarn en vigilance rouge canicule, le pr\u00e9fet a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019annuler la retransmission du match sur \u00e9cran g\u00e9ant, pr\u00e9vue \u00e0 Castres, place Soult. Au grand dam des supporteurs bleu et blanc. Toujours dans ce d\u00e9partement, les coureurs cyclistes de la Route d\u2019Occitanie, qui devaient rallier Graulhet (Tarn) \u00e0 Roquefort (Aveyron), voient leur parcours du jour modifi\u00e9. L\u2019\u00e9tape n\u2019empruntera pas les routes tarnaises, mais seulement les routes aveyronnaises pour une \u00e9tape raccourcie.          En Gironde, plac\u00e9e en vigilance rouge, la pr\u00e9f\u00e8te a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait interdire \u00ab\u00a0toutes les manifestations publiques en ext\u00e9rieur ou dans des locaux non climatis\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi 17\u00a0juin \u00e0 14\u00a0heures. Six autres d\u00e9partements de la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine devraient conna\u00eetre les m\u00eames restrictions. Dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, la pr\u00e9fecture a interdit cinq randonn\u00e9es et comp\u00e9titions sportives p\u00e9destres et cyclistes pr\u00e9vues samedi, dont la course cycliste entre l\u2019Espagne et la France, la Quebrantahuesos, qui devait r\u00e9unir pr\u00e8s de 9\u00a0000 participants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Sud-Ouest, la canicule touche diverses manifestations sportives","dateModified":"2022-06-17T10:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:05:04+00:00","articleBody":"     Vendredi apr\u00e8s-midi, M\u00e9t\u00e9o-France attend des temp\u00e9ratures de \u00ab\u00a037\u00a0\u00b0C \u00e0 40\u00a0\u00b0C, localement plus, en Occitanie, Nouvelle-Aquitaine (sauf Poitou) et vall\u00e9e du Rh\u00f4ne (Dr\u00f4me, Ard\u00e8che)\u00a0; 35\u00a0\u00b0C \u00e0 39\u00a0\u00b0C dans le Poitou (Deux-S\u00e8vres et Vienne) et la Vend\u00e9e\u00a0; 35\u00a0\u00b0C \u00e0 37\u00a0\u00b0C dans la basse vall\u00e9e de la Loire (Indre-et-Loire, Maine-et-Loire et Loire-Atlantique)\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La nuit [de vendredi \u00e0 samedi], qui sera la plus chaude de l\u2019\u00e9pisode, les minimales sur les d\u00e9partements en vigilance orange et rouge seront comprises entre 21\u00a0\u00b0C et 25\u00a0\u00b0C, valeurs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour la saison\u00a0\u00bb, ajoute M\u00e9t\u00e9o-France.          \u00ab\u00a0Samedi apr\u00e8s-midi la chaleur s\u2019accentuera. Sur l\u2019axe Landes, Poitou-Charentes, Vend\u00e9e les temp\u00e9ratures maximales seront encore en hausse\u00a0; des records absolus pourraient alors tomber\u00a0\u00bb, avant \u00ab\u00a0une d\u00e9gradation orageuse attendue dimanche [qui] devrait permettre une baisse des temp\u00e9ratures\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019op\u00e9rateur public. Apr\u00e8s les records d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s jeudi, \u00ab\u00a0tout (\u2026) sera pulv\u00e9ris\u00e9 dans les deux prochains jours\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Etienne Kapikian, pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France.          Fran\u00e7ois Jobard, lui aussi pr\u00e9visionniste \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France, a annonc\u00e9 sur Twitter que 40\u00a0\u00b0C \u00e9taient attendus \u00e0 Paris samedi, d\u00e9passant l\u2019ancien record de 1947.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0records absolus\u00a0\u00bb de chaleur samedi, avant une d\u00e9gradation orageuse dimanche","dateModified":"2022-06-17T10:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T10:00:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Julien Bigorgne est termin\u00e9. Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0!","dateModified":"2022-06-17T10:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:58:25+00:00","articleBody":"              Bonjour, pouvez vous parler de l'origine du probl\u00e8me? (D\u00e9r\u00e8glement climatique, effet de Serre, CO2,...). Plut\u00f4t que de parler de solution \u00e0 tr\u00e8s court terme sur l'adaptation \u00e0 court terme, pouvez-vous indiquer comment \u00e9voluent les \u00e9missions de CO2 dans le Monde? (Il me semble qu'elles ont augment\u00e9 cette ann\u00e9e en France, tandis qu'elles sont cens\u00e9es baisser pour respecter les accords de Paris).    Pierre         Bonjour,          Nous sommes sur la trajectoire la plus pessimiste du GIEC, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0sans mod\u00e9ration\u00a0\u00bb. Elle conduit \u00e0 au moins 4\u00a0\u00b0C d\u2019augmentation en\u00a02100 si rien n\u2019est fait. C\u2019est aussi une trajectoire dans laquelle le climat ne se stabilise pas\u00a0; elle pose la question de l\u2019emballement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T10:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:54:36+00:00","articleBody":"              On remarque en se promenant \u00e0 Paris les jours de chaleur que de l\u2019air frais s\u2019\u00e9chappe des soupireaux des caves des immeubles anciens, comme une climatisation . Ne pourrait-on pas transposer ce dispositif d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre?    Lucille         Oui, les chemin\u00e9es des b\u00e2timents anciens pourraient servir \u00e0 cela (quand elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bouch\u00e9es ou d\u00e9truites par les occupants pour gagner de la place). Cela rejoint la discussion que nous avons eue sur les badguirs dans un pr\u00e9c\u00e9dent post.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:51:48+00:00","articleBody":"    Paris dispose d'un immense r\u00e9seau de galeries sous-terraines dans lesquelles la temp\u00e9rature est nettement plus faible qu'en surface. La mise en place d'un dispositif permettant la circulation de l'air entre le sous-sol et l'ext\u00e9rieur est-il envisageable pour grappiller quelques degr\u00e9s ?    ClovisLW         C\u2019est, en effet, une piste que nous \u00e9voquons r\u00e9guli\u00e8rement, cette mise en \u0153uvre n\u2019est pas simple techniquement, car il est tr\u00e8s difficile de \u00ab\u00a0brancher\u00a0\u00bb des b\u00e2timents anciens sur de tels r\u00e9seaux. Pour des b\u00e2timents plus r\u00e9cents\u00a0: d\u00e8s que des planchers chauffants\/refroidissants sont envisag\u00e9s lors de la conception, cela devient possible. Notons \u00e9galement que pour l\u2019habitat individuel la technique du \u00ab\u00a0puits proven\u00e7al\u00a0\u00bb est du m\u00eame type, et elle est tr\u00e8s simple \u00e0 mettre en \u0153uvre, cette technique est courante en Su\u00e8de, notamment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:48:31+00:00","articleBody":"     Quelle est la diff\u00e9rence entre une \u00ab\u00a0vague de chaleur\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0canicule\u00a0\u00bb\u00a0? Qu\u2019est-ce qu\u2019une \u00ab\u00a0plume de chaleur\u00a0\u00bb ou un \u00ab\u00a0d\u00f4me de chaleur\u00a0\u00bb\u00a0? Que repr\u00e9sentent les normales climatiques et comment sont-elles calcul\u00e9es\u00a0? Qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00eelot de chaleur urbain\u00a0? Le Monde vous propose un lexique pour comprendre ces termes m\u00e9t\u00e9orologiques.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Canicule\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plume\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00f4me\u00a0\u00bb de chaleur\u2026 les mots pour comprendre la hausse des temp\u00e9ratures         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:47:04+00:00","articleBody":"    Le fait qu'il y ait un \u00eelot de chaleur en ville n'est-il pas une chance d'un point de vue \u00e9nerg\u00e9tique et climatique. Puisqu'il fait plus chaud en ville qu'\u00e0 la campagne, l'hiver on a moins besoin de chauffer les habitations et les lieux de travail durant quasiment 6 mois, et si, durant l'\u00e9t\u00e9, on a trop chaud cela ne dure que 3 ou 4 semaines\/an et nombre d'urbains sont partis en vacances. Donc un \u00eelot de chaleur, n'est-ce pas in fine \u00e9cologiquement vertueux?     Philip69                   A Paris on consomme 10\u00a0% d\u2019\u00e9nergie de chauffage en moins que dans les zones moins denses de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne, c\u2019est bien l\u2019effet d\u2019\u00eelot de chaleur urbain (ICU) qui en est la raison. Cet avantage hivernal se traduit par un inconv\u00e9nient estival notable. La nuit derni\u00e8re il faisait 4\u00a0\u00b0C de plus \u00e0 Paris qu\u2019\u00e0 Melun. L\u2019ICU amplifie les canicules et pose des questions sanitaires in\u00e9dites avec le changement climatique, notamment pour les personnes qui ne peuvent pas partir en vacances au moment des vagues de chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:42:34+00:00","articleBody":"    TCHAT Quid des immmeubles de bureaux hyper climatis\u00e9s ? est-ce qu'ils contribuent plus ou moins que les climatiseurs des particuliers ? est-ce qu'il y a des lois pr\u00e9vues l\u00e0-dessus ?    O.         Les b\u00e2timents de bureaux 100\u00a0% vitr\u00e9s agissent comme des serres pour leurs occupants, il est donc n\u00e9cessaire de les chauffer et de les climatiser toute l\u2019ann\u00e9e. Ces gouffres \u00e9nerg\u00e9tiques devraient \u00eatre questionn\u00e9s aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:39:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA vouloir rafraichir les villes ou irriguer les cultures  en utilisant de l'eau , ne risque t'on pas d'avoir un impact n\u00e9gatif important sur le cycle de l'eau ? (Augmentation de l'\u00e9vaporation et donc intensification du ph\u00e9nom\u00e8ne de s\u00e9cheresse et donc de chaleur ).\r\nSur les adaptions pr\u00e9vues ou en r\u00e9fl\u00e9xions, y a il une prise en compte de ces cycles globaux et tr\u00e8s important \u00e0 long terme. Ou parons nous juste \u00e0 l'urgence \u00e0 un instant T ?    Fanny         Bonjour,          Oui, la tension concernant la ressource en eau est un des enjeux majeurs, c\u2019est pour cela que j\u2019avais \u00e9voqu\u00e9 la question de l\u2019infiltration de l\u2019eau dans les sols des villes tout au long de l\u2019ann\u00e9e. Actuellement, lors d\u2019\u00e9pisodes pluvieux, l\u2019eau qui ruisselle sur les trottoirs part \u00e0 l\u2019\u00e9gout alors qu\u2019elle devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une ressource\u2026 et non comme un d\u00e9chet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:34:33+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre attention. La pr\u00e9sence de 450 km de canalisations CPCU avec une chaleur entre 70 et 230 degr\u00e9s dans le sous sol parisien est  un sujet . De m\u00eame les rejets d\u2019air chaud des climatisations des commer\u00e7ants en pied d\u2019immeuble. Que pourrait on faire pour r\u00e9duire ces apports de chaleur urbains ?     Grabotte          Bonjour,          En effet, les r\u00e9seaux de chaleur continuent de fonctionner en \u00e9t\u00e9 (notamment pour l\u2019apport d\u2019eau chaude sanitaire dans les logements)\u00a0; lorsque ces r\u00e9seaux sont mal isol\u00e9s, ils contribuent \u00e0 chauffer les trottoirs par en dessous et participent \u00e0 l\u2019\u00eelot de chaleur urbain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:30:33+00:00","articleBody":"    Bonjour , Vous \u00e9voquez des \u00e9tudes sur les contributions des diff\u00e9rents facteurs \u00e0 la cr\u00e9ation d'ICU \u00e0 Paris . Pourriez vous nous indiquer les r\u00e9ferences svp ?    David D         Bonjour, nous avons publi\u00e9 cinq cahiers sur ces sujets, ils sont t\u00e9l\u00e9chargeables en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:28:30+00:00","articleBody":"              L'utilisation de voiles d'ombrage en \u00e9t\u00e9 pourrait-elle \u00eatre efficace dans l'espace public urbain?     Regis         Tout \u00e0 fait, c\u2019est une pratique qui n\u2019existe pas encore dans les villes du Nord, alors que dans le Sud elle est courante. Les ombri\u00e8res tendues entre des fa\u00e7ades sont tr\u00e8s efficaces, notamment dans les rues pi\u00e9tonnes que l\u2019on ne peut pas planter. Techniquement, ce n\u2019est pas plus compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser pour une collectivit\u00e9 que de tendre des d\u00e9corations de No\u00ebl entre deux fa\u00e7ades.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:25:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour ce chat passionnant !\r\n\r\nParis est une ville tr\u00e8s atypique avec, \u00e0 mes yeux, 2 grandes particularit\u00e9s : une tr\u00e8s forte densit\u00e9 de population et une taille relativement petite pour une capitale.\r\nCes deux aspects font de Paris une ville tr\u00e8s compacte contrairement \u00e0 d'autres capitales dans le monde.\r\n\r\nA partir de l\u00e0, quelle est la marge de man\u0153uvre de cette ville pour s'adapter au changement climatique quand on sait qu'il y a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu d'espace disponible pour \"verdir\" la Ville Lumi\u00e8re ?\r\n\r\nGuillaume    Guillaume         Bonjour,          Paris fait partie des villes de France qui sont plut\u00f4t tr\u00e8s v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es. L\u2019enjeu actuel est, certes, de continuer \u00e0 planter, mais surtout de s\u2019assurer que les arbres vont continuer \u00e0 vivre correctement en ville. Le stress hydrique est notamment tr\u00e8s pr\u00e9occupant, et la marge d\u2019am\u00e9lioration la plus importante est de transformer les sols pour que l\u2019eau s\u2019infiltre correctement tout au long de l\u2019ann\u00e9e. Les sols urbains sont traditionnellement tr\u00e8s pauvres, tr\u00e8s compact\u00e9s, et les arbres ont parfois du mal \u00e0 se d\u00e9velopper correctement. Donc\u00a0: planter plus d\u2019arbres est bien s\u00fbr un enjeu, mais travailler sur le cycle de l\u2019eau et la nature des sols l\u2019est tout autant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:19:37+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Bigorgne. Au sud du Portugal, climat bien plus chaud qu'en France, on peut voir des badguir (tours attrape-vent), y compris sur des b\u00e2timents r\u00e9cents et de grande taille. Comment expliquer que cette technique ancestrale, simple, \u00e9cologique, que l'on dit efficace (je n'ai pas eu l'opportunit\u00e9 de tester), ait \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e en occident, au profit de la clim inefficace, malsaine, couteuse et anti-\u00e9cologique ?    tyler         Bonjour,          Les badguirs sont effectivement une technique tr\u00e8s efficace, que nous aimerions porter sous nos latitudes. Pour les lecteurs qui ne conna\u00eetraient pas ce syst\u00e8me, celui-ci utilise la ventilation naturelle dans une chemin\u00e9e, cette circulation de l\u2019air est tr\u00e8s efficace (\u00e0 mesure que la hauteur de la chemin\u00e9e augmente). A Paris, les courettes des b\u00e2timents anciens apportent \u00e9galement cet effet de tirage thermique tr\u00e8s efficace et sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0; malheureusement, les mises aux normes qui sont r\u00e9alis\u00e9es lors des r\u00e9habilitations de b\u00e2timents proc\u00e8dent parfois \u00e0 leur fermeture, notamment parce que les normes incendies l\u2019imposent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:13:14+00:00","articleBody":"              La circulation automobile aggrave-t-elle la canicule en ville ?    JP         Oui, les moteurs rejettent de la chaleur pour leur fonctionnement. Dans nos \u00e9tudes, nous avons estim\u00e9 que 20\u00a0% du probl\u00e8me de la surchauffe \u00e0 Paris \u00e9taient dus \u00e0 la chaleur anthropique, c\u2019est-\u00e0-dire la chaleur cons\u00e9cutive \u00e0 l\u2019usage de l\u2019\u00e9nergie par les activit\u00e9s humaines\u00a0: circulation automobile, climatiseurs, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:08:13+00:00","articleBody":"              Pourrait-on arroser les rues en p\u00e9riode de canicule, par exemple en utilisant le r\u00e9seau d\u2019eau non potable de la ville de Paris?     Jeannette          Oui, tout \u00e0 fait, c\u2019est m\u00eame des pratiques qui \u00e9taient courantes \u00e0 la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle, et qui ont disparu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T09:07:08+00:00","articleBody":"    Quelles sont les vegetalisations efficaces et dans quel ordre de grandeur pour chacune ? Par exemple que gagne t on avec une plante grimpante pour couvrir un mur ? Que gagne t on avec un arbre? Avec un arbre et del\u00e0 pleine terre? Etc,..    Olivier          Il va \u00eatre difficile de vous donner des chiffres qui seraient valables de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. Les arbres apportent de l\u2019ombrage et rafra\u00eechissent l\u2019air ambiant par \u00e9vaporation de l\u2019eau contenue dans le sol, c\u2019est pour cela qu\u2019ils sont pl\u00e9biscit\u00e9s en ville. Entre des parcs correctement v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s et des rues min\u00e9rales, on rel\u00e8ve sans probl\u00e8me des \u00e9carts de 4\u00a0\u00b0C \u00e0 Paris la nuit. Les plantes grimpantes sur les b\u00e2timents sont encore trop peu pratiqu\u00e9es en France, elles sont pourtant tr\u00e8s int\u00e9ressantes du point de vue thermique. Elles \u00e9vitent que les murs des b\u00e2timents ne chargent en chaleur pendant la journ\u00e9e, et elles donnent du confort dans les espaces ext\u00e9rieurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:59:48+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour Monsieur,\r\nla formation des acteurs de l'adapation au changement climatique est souvent remise en question et qualifi\u00e9e d'inadapt\u00e9e. Estimez-vous avoir re\u00e7u une formation \u00e0 la hauteur des enjeux climatiques ? Ou pensez-vous que celle-ci devrait \u00eatre adapt\u00e9e ? Peut-\u00eatre que des \u00e9volutions dans la formation ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 eu lieu.    Julie         Me concernant, je n\u2019ai pas de formation en adaptation climatique, cette discipline n\u2019existait pas quand j\u2019ai fait mes \u00e9tudes. J\u2019ai appris par la pratique (mesures thermiques en ville, projet de recherche avec M\u00e9t\u00e9o-France, etc.). Mais vous avez raison, ces sujets ne sont pas cadr\u00e9s, et on peut entendre des avis divergents sur certains sujets, ce qui n\u2019aide pas \u00e0 l\u2019appropriation par les politiques et le grand public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:58:36+00:00","articleBody":"     Les climatiseurs ne refroidissent pas la plan\u00e8te, ils la r\u00e9chauffent. L\u2019\u00e9quation peut sembler simpliste, mais elle permet de comprendre l\u2019un des points aveugles du d\u00e9bat sur l\u2019\u00e9nergie et le climat.                    Lire aussi :  Comment les climatiseurs r\u00e9chauffent la plan\u00e8te                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:55:39+00:00","articleBody":"    Bonjour. J ai entendu parler de peinture anti chaleur a installer sur les toits et certains murs. N es pas un int\u00e9r\u00eat presque nationale que de financer ce type de peinture pour r\u00e9duire la temp\u00e9rature int\u00e9rieure de 2 a 5 degr\u00e9 en moyenne ?    Th\u00e9o          Le probl\u00e8me des peintures r\u00e9fl\u00e9chissantes est le co\u00fbt carbone li\u00e9 \u00e0 leur production, ainsi que leur dur\u00e9e de vie et l\u2019entretien qui va avec. Pour les murs, les enduits clairs semblent plus durables (comme dans les villes du Sud). Pour les toits terrasses on peut par exemple envisager des mat\u00e9riaux tels des graviers qui sont couramment employ\u00e9s et qui ne stockent pas du tout la chaleur (c\u2019est la pr\u00e9sence d\u2019air entre les graviers qui donne cet effet) ou de la v\u00e9g\u00e9tation (sous r\u00e9serve d\u2019un arrosage effectif).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T09:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:47:49+00:00","articleBody":"    Comment lutter contre la mode des climatiseurs qui empirient le probl\u00e8me ?     Popov          Oui les climatiseurs empirent le probl\u00e8me, puisqu\u2019ils rejettent de l\u2019air chaud \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0; en ville, c\u2019est le serpent qui se mord la queue. La r\u00e9ponse est que les normes constructives devraient interdire les techniques qui font que les habitations sont inconfortables en \u00e9t\u00e9 m\u00eame en dehors des p\u00e9riodes de canicule. On devrait par exemple proscrire les grandes surfaces vitr\u00e9es, et, \u00e0 l\u2019inverse, obliger \u00e0 l\u2019isolation ext\u00e9rieure des b\u00e2timents (et non int\u00e9rieure, comme 90\u00a0% des b\u00e2timents produits en France actuellement), promouvoir les murs \u00e9pais capables de garder le frais, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:39:52+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour Julien,\r\nPourriez-vous nous expliquer, en n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 rentrer dans le d\u00e9tail, pourquoi les m\u00e9dias diabolisent tant la climatisation, l\u2019accusant de renforcer le r\u00e9chauffement climatique ?\r\nC\u2019est un appareil qui ne fait que transf\u00e9rer des calories de l\u2019int\u00e9rieur des b\u00e2tis vers l\u2019ext\u00e9rieur et, effectivement, il lui faut dissiper un peu d\u2019\u00e9nergie pour effectuer ce travail. Les calories retir\u00e9es des b\u00e2timents proviennent des activit\u00e9s qui s\u2019y d\u00e9roulent et de l\u2019\u00e9nergie re\u00e7ue (soleil \/ convection).\r\nIl me semble qu\u2019une Clim n\u2019est pas plus \u00e0 bl\u00e2mer que n\u2019importe quel autre appareil \u00e9lectrique du quotidien (frigo, fours, lave linge, etc\u2026.), y compris en consid\u00e9rant l\u2019impact \u00e9cologique de leur fabrication, et sous r\u00e9serve que les gaz caloporteurs utilis\u00e9s soient correctement recycl\u00e9s.\r\nQu\u2019en dites-vous ?\r\n\r\nMerci    Benco         La d\u00e9gradation du syst\u00e8me climatique, irr\u00e9versible et pour l\u2019instant incontr\u00f4l\u00e9e, va rendre le refroidissement des b\u00e2timents n\u00e9cessaire. Il y a dix ans, on pensait que la simple adaptation des villes via la v\u00e9g\u00e9talisation, par exemple, serait suffisante. Il faut reconna\u00eetre qu\u2019aujourd\u2019hui le probl\u00e8me climatique est en train de nous \u00e9chapper, et que le refroidissement des b\u00e2timents sera n\u00e9cessaire pour pallier, dans des conditions sanitaires d\u00e9centes, les pics estivaux (p\u00e9riodes longues de plus de 40\u00a0degr\u00e9s par exemple, comme en Inde cette ann\u00e9e ou au Canada l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re). La climatisation, en ce sens, pourra jouer un r\u00f4le, et sa d\u00e9clinaison sous forme de pompe \u00e0 chaleur est souvent mise en \u0153uvre dans les b\u00e2timents neufs. L\u2019enjeu pour ces syst\u00e8mes de refroidissement est qu\u2019ils soient pr\u00e9vus d\u00e8s la construction des b\u00e2timents neufs, ce n\u2019est malheureusement pas le cas aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#520022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:29:02+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quels moyens pour r\u00e9soudre la quadrature du cercle :\u202fdes b\u00e2timents vivables lors d\u2019une canicule... et chauffables en hiver ?    Mathilde         Il est possible de faire des b\u00e2timents vivables en \u00e9t\u00e9 et chauffables en hiver. Il est vrai qu\u2019actuellement les normes constructives font que les b\u00e2timents que nous produisons depuis 20\u00a0ans sont tr\u00e8s efficaces en hiver (peu de consommation de chauffage), mais se r\u00e9v\u00e8lent tr\u00e8s inconfortables en \u00e9t\u00e9. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement nettement moins confortables que les b\u00e2timents anciens d\u00e9pourvus d\u2019isolation. Un des enjeux actuels est de se r\u00e9approprier le savoir-faire constructif ancien \u00ab\u00a0bioclimatique\u00a0\u00bb\u00a0: construire avec des murs \u00e9pais, pr\u00e9voir de la ventilation naturelle traversante, faire de grandes hauteurs sous plafond, mettre des volets ou des stores ext\u00e9rieurs, etc. Ces principes sont fondamentaux pour le confort d\u2019\u00e9t\u00e9, ils ne sont pourtant pas obligatoires dans le cadre du code de la construction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T08:18:27+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que \u00e7a signifie \"adapter les villes au changement climatique\" ? Y a t il des exemples de villes qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi cette adaptation ?    Myriam         Les conditions climatiques \u00e9voluent rapidement avec le changement climatique. Les villes anciennes, qui ont \u00e9t\u00e9 construites dans un monde sans \u00e9nergie (c\u2019est-\u00e0-dire sans possibilit\u00e9 de climatisation, et sans moyens de chauffage efficaces), sont g\u00e9n\u00e9ralement bien adapt\u00e9es au climat existant, mais celui-ci change, des adaptations sont donc n\u00e9cessaires. A l\u2019inverse, les villes de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle (\u00e0 partir des ann\u00e9es 1950) sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s peu adapt\u00e9es aux conditions climatiques existantes, et donc aux \u00e9volutions climatiques.          Je n\u2019ai pas d\u2019exemple en t\u00eate de villes qui auraient \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9es ou modifi\u00e9es en profondeur pour s\u2019adapter aux nouvelles conditions climatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T08:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:53:41+00:00","articleBody":"     Julien Bigorgne, ing\u00e9nieur environnement \u00e0 l\u2019Atelier parisien d\u2019urbanisme, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a015. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, avec la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions le rep\u00e9rer. Merci pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment adapter les villes au changement climatique\u00a0? ","dateModified":"2022-06-17T08:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:41:38+00:00","articleBody":"     Des recommandations ont \u00e9t\u00e9 transmises aux chefs d\u2019\u00e9tablissement scolaire pour prot\u00e9ger les \u00e9l\u00e8ves des fortes chaleurs. Dans les \u00e9coles, les personnels enseignants et encadrants sont invit\u00e9s \u00e0 faire boire r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 r\u00e9duire les activit\u00e9s physiques, \u00e0 r\u00e9duire les sorties aux heures les plus chaudes et \u00e0 \u00ab\u00a0\u00eatre particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 tout signe de d\u00e9gradation de la sant\u00e9 (grande faiblesse, grande fatigue, \u00e9tourdissements, vertiges, troubles de la conscience, naus\u00e9es, vomissements, crampes musculaires,\u00a0etc.)\u00a0\u00bb.          Il est \u00e9galement recommand\u00e9 d\u2019utiliser les locaux les moins expos\u00e9s au soleil lorsque cela est possible, de maintenir les stores ou volets ferm\u00e9s et de limiter l\u2019ouverture des fen\u00eatres. Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale a annonc\u00e9 que dans les douze d\u00e9partements en vigilance rouge les \u00e9coliers et coll\u00e9giens pouvaient rester chez eux vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les consignes \u00e0 appliquer dans les \u00e9coles ","dateModified":"2022-06-17T07:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:23:00+00:00","articleBody":"     M\u00eame s\u2019il fait 40\u00a0\u00b0C, on peut \u00eatre au frais sans abuser de la climatisation, qui repr\u00e9sente 10\u00a0% de la consommation \u00e9lectrique mondiale. Quelques conseils pour y parvenir\u00a0:                    Lire aussi :  Canicule\u00a0: les gestes pour r\u00e9duire la temp\u00e9rature chez soi sans climatisation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Canicule, en direct\u00a0: de Millau \u00e0 Dinard, records de temp\u00e9rature pour un mois de juin dans au moins 11 co...","dateModified":"2022-06-17T07:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:13:57+00:00","articleBody":"     Avec la chaleur, la qualit\u00e9 de l\u2019air s\u2019est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e dans plusieurs r\u00e9gions, qui ne sont pourtant pas en vigilance rouge. Des pics de pollution \u00e0 l\u2019ozone sont constat\u00e9s ou attendus en r\u00e9gion parisienne et dans l\u2019Est, o\u00f9 les pr\u00e9fectures ont pris des mesures pour r\u00e9duire la vitesse sur les routes.          Dans le Bas-Rhin et le Haut-Rhin, les automobilistes sont invit\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur vitesse de 20\u00a0km\/h, notamment sur les autoroutes. En Ile-de-France, le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, a demand\u00e9 aux usagers de la route de r\u00e9duire leur vitesse de 10\u00a0km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pics de pollution dus \u00e0 la canicule","dateModified":"2022-06-17T07:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T07:03:08+00:00","articleBody":"     Les 40\u00a0\u00b0C seront fr\u00e9quemment atteints voire d\u00e9pass\u00e9s sur un grand quart sud-ouest, selon M\u00e9t\u00e9o-France. Samedi, \u00ab\u00a0des records absolus pourraient alors tomber\u00a0\u00bb sur l\u2019axe Landes, Poitou-Charentes, Vend\u00e9e.          Dans le Tarn, la pr\u00e9fecture a annonc\u00e9 l\u2019annulation du d\u00e9part de la deuxi\u00e8me \u00e9tape de la Route d\u2019Occitanie qui devait avoir lieu vendredi \u00e0 Graulhet. \u00ab\u00a0Nous rapatrions la course sur le d\u00e9partement de l\u2019Aveyron\u00a0\u00bb, en vigilance orange, a pr\u00e9cis\u00e9 Romain Caubin, membre de l\u2019organisation de la course cycliste. Le pr\u00e9fet du Tarn a \u00e9galement annul\u00e9 la retransmission sur \u00e9cran g\u00e9ant, \u00e0 Castres, de la demi-finale du Top\u00a014 Castres-Toulouse, se tenant vendredi \u00e0 Nice.          En Gironde, la pr\u00e9f\u00e8te a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait interdire \u00ab\u00a0toutes les manifestations publiques en ext\u00e9rieur ou dans des locaux non climatis\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi\u00a014\u00a0heures, pr\u00e9cisant que les pr\u00e9fectures des six autres d\u00e9partements de la Nouvelle-Aquitaine plac\u00e9s en vigilance rouge devraient prendre la m\u00eame mesure.          Dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, le pr\u00e9fet a interdit les randonn\u00e9es et plusieurs comp\u00e9titions sportives p\u00e9destres et cyclistes. \u00ab\u00a0Ces courses soumettront les participants \u00e0 des efforts intenses, \u00e0 des horaires soumis \u00e0 de fortes chaleurs\u00a0\u00bb, justifie la pr\u00e9fecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9partements en vigilance rouge canicule prennent des mesures","dateModified":"2022-06-17T07:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T06:24:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Du fait des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, les \u00e9coliers et coll\u00e9giens pourront rester chez eux ce vendredi dans les douze d\u00e9partements plac\u00e9s en vigilance rouge canicule, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, qui pr\u00e9cise cependant que l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves sera assur\u00e9, sous r\u00e9serve \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9ventuelles d\u00e9cisions de fermeture prises par les autorit\u00e9s pr\u00e9fectorales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Seules les activit\u00e9s physiques de faible intensit\u00e9 sont autoris\u00e9es\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re, qui rappelle aussi que \u00ab\u00a0l\u2019hydratation r\u00e9guli\u00e8re et syst\u00e9matique des \u00e9l\u00e8ves doit faire l\u2019objet d\u2019une vigilance particuli\u00e8re\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9partements en vigilance rouge sont les suivants\u00a0: Charente, Charente-Maritime, Haute-Garonne, Gers, Gironde, Landes, Lot-et-Garonne, Deux-S\u00e8vres, Tarn, Tarn-et-Garonne, Vend\u00e9e et Vienne.          \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les \u00e9pisodes de canicule d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cus les ann\u00e9es pass\u00e9es, il aura fallu attendre d\u2019\u00eatre en pleine p\u00e9riode de fortes chaleurs pour que des recommandations soient adress\u00e9es par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale aux recteurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le syndicat SE-UNSA, pour qui il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0travail prioritaire \u00e0 mener pour les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, notamment en mati\u00e8re \u00ab\u00a0d\u2019adaptation des b\u00e2timents scolaires\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecole non obligatoire pour les \u00e9coliers et coll\u00e9giens des d\u00e9partements en vigilance rouge","dateModified":"2022-06-17T06:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T06:11:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, a demand\u00e9 aux usagers de la route de r\u00e9duire de 10\u00a0km\/h la vitesse maximale de leurs v\u00e9hicules vendredi en Ile-de-France en raison d\u2019un \u00e9pisode de \u00ab\u00a0pollution \u00e0 l\u2019ozone\u00a0\u00bb.          Airparif, qui surveille la qualit\u00e9 de l\u2019air en Ile-de-France, pr\u00e9voit vendredi \u00ab\u00a0un probable d\u00e9passement du seuil fix\u00e9 \u00e0 180\u00a0\u00b5g\/m\u00b3\u00a0\u00bb, selon le texte. Le pr\u00e9fet de police demande \u00e9galement de \u00ab\u00a0diff\u00e9rer, si possible, les d\u00e9placements routiers en Ile-de-France\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0privil\u00e9gier le covoiturage, les r\u00e9seaux de transport en commun et les modes actifs de d\u00e9placement (marche, v\u00e9lo\u2026)\u00a0\u00bb ou encore aux entreprises d\u2019adapter les \u00ab\u00a0d\u00e9placements domicile-travail (plan de mobilit\u00e9, t\u00e9l\u00e9travail, adaptation des horaires,\u00a0etc.)\u00a0\u00bb.          Il recommande aussi de \u00ab\u00a0veiller \u00e0 ne pas aggraver les effets de cette pollution par la pratique d\u2019activit\u00e9s \u00e9mettrices de substances polluantes\u00a0\u00bb. L\u2019ozone peut provoquer des \u00ab\u00a0irritations au niveau des yeux, des toux et des probl\u00e8mes pulmonaires, surtout chez les enfants et les personnes asthmatiques\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la pr\u00e9fecture.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pollution\u00a0: vitesse r\u00e9duite de 10\u00a0km\/h en Ile-de-France vendredi","dateModified":"2022-06-17T06:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T06:01:41+00:00","articleBody":"     La g\u00e9ographe Magali Reghezza-Zitt, membre du Haut Conseil pour le climat, alerte sur le manque de pr\u00e9paration de la France aux effets du r\u00e9chauffement\u00a0: \u00ab\u00a0Face aux canicules, il faut prendre des mesures imm\u00e9diates pour repenser la gestion de crise, et en priorit\u00e9 renforcer les syst\u00e8mes de sant\u00e9, de secours et les pompiers. Ensuite, seules des transformations structurelles permettront d\u2019int\u00e9grer les vagues de chaleur \u00e0 notre quotidien et de les rendre supportables\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient-elle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il va falloir vivre avec le changement climatique et la France est loin d\u2019\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France est loin d\u2019\u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T06:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:56:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est la vague de chaleur la plus pr\u00e9coce jamais enregistr\u00e9e en France\u00a0\u00bb depuis 1947, fait savoir Matthieu Sorel, climatologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France. \u00ab\u00a0De nombreux records mensuels, voire absolus, (\u2026) devraient \u00eatre battus dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0\u00bb, dit-il, y voyant un \u00ab\u00a0marqueur du changement climatique\u00a0\u00bb. La multiplication des vagues de chaleur, notamment en Europe, est une cons\u00e9quence directe du r\u00e9chauffement climatique, expliquent les scientifiques, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre augmentant \u00e0 la fois l\u2019intensit\u00e9, la dur\u00e9e et la fr\u00e9quence de ces ph\u00e9nom\u00e8nes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vague de chaleur \u00ab\u00a0la plus pr\u00e9coce jamais enregistr\u00e9e en France\u00a0\u00bb depuis 1947","dateModified":"2022-06-17T06:00:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:54:54+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 a activ\u00e9 un num\u00e9ro vert gratuit, Canicule info service, pour se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger son entourage, en particulier les plus fragiles.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un num\u00e9ro vert ouvert","dateModified":"2022-06-17T05:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:43:48+00:00","articleBody":"     En France, les 40\u00a0degr\u00e9s seront fr\u00e9quemment atteints voire d\u00e9pass\u00e9s ce vendredi sur un grand quart sud-ouest, selon M\u00e9t\u00e9o-France. La vigilance rouge, niveau le plus \u00e9lev\u00e9 du \u00ab\u00a0plan national canicule\u00a0\u00bb, commencera vendredi \u00e0 partir de 14 heures dans douze d\u00e9partements situ\u00e9s dans le Sud-Ouest et la fa\u00e7ade atlantique. M\u00e9t\u00e9o-France a en outre \u00e9tendu la vigilance orange \u00e0 vingt-cinq d\u00e9partements au total.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tiers de la France en vigilance canicule","dateModified":"2022-06-17T14:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html#519439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/06/17/canicule-en-direct-14-departements-en-vigilance-rouge-56-en-vigilance-orange-le-pic-de-la-vague-de-chaleur-est-attendu-samedi_6130726_3244.html","datePublished":"2022-06-17T05:41:55+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la canicule d\u2019une pr\u00e9cocit\u00e9 in\u00e9dite en France, qui s\u2019amplifie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour  ","dateModified":"2022-06-17T05:54:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/3335/1342/895/3/0/9878ae7_1655462041400-girette-caniculeparis-18017.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/17/19-4">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Le texte entériné vendredi 17 juin, moins ambitieux que la proposition initiale de l’Inde et de l’Afrique du Sud, entérine le droit des pays en développement à accorder des licences de production à des fabricants locaux en se passant de l’autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : accord timide sur la levée des brevets à l’OMC      Le texte entériné vendredi 17 juin, moins ambitieux que la proposition initiale de l’Inde et de l’Afrique du Sud, entérine le droit des pays en développement à accorder des licences de production à des fabricants locaux en se passant de l’autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 17h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Un bon compromis laisse toujours tout le monde en colère », rappelait, il y a de nombreuses années, le dessinateur américain Bill Watterson, dans l’une de ses BD humoristiques Calvin et Hobbes. L’accord négocié à l’arraché sur la levée temporaire des brevets des vaccins contre le Covid-19, par les 164 membres de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), en est une nouvelle illustration.          Salué par la directrice générale de l’organisation genevoise, Ngozi Okonjo-Iweala, lors de son discours de clôture de la 12e session ministérielle de l’OMC, l’accord a suscité des réactions nettement moins enthousiastes, tant chez les industriels pharmaceutiques, opposés à toute dérogation à l’Accord sur les aspects des droits de propriété intellectuelle qui touchent au commerce, que chez les associations, collectifs, ONG et militants de divers horizons, qui appelaient depuis près de deux ans à des mesures beaucoup plus larges. « Nous sommes déçus qu’une véritable renonciation à la propriété intellectuelle, proposée en octobre 2020, couvrant tous les outils médicaux contre le Covid-19 et incluant tous les pays, n’ait pu être convenue, même pendant une pandémie qui a coûté la vie à plus de 15 millions de personnes », regrette Christos Christou, président international de Médecins sans frontières.          La proposition adoptée par les Etats membres de l’OMC, si elle constitue une timide avancée, se révèle dans les faits bien moins ambitieuse que la proposition initiale faite par l’Inde et l’Afrique du Sud en octobre 2020. Constatant les inégalités croissantes d’accès aux produits permettant de lutter contre le Covid-19 entre les pays du Nord et ceux du Sud, les deux Etats réclamaient une levée de l’ensemble de la propriété intellectuelle des vaccins, tests de diagnostic et médicaments, afin de permettre aux pays moins fortunés de les produire sur leur sol pour en disposer.          Accord restreint          L’accord adopté vendredi 17 juin est beaucoup plus restreint : il entérine le droit des pays en développement à accorder des licences de production à des fabricants locaux en se passant de l’autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins, et pour une période limitée de cinq ans. Les tests et traitements thérapeutiques, qui constituent pourtant également des outils essentiels de lutte contre le virus, sont pour l’instant exclus. Leur cas sera examiné par les Etats membres de l’institution genevoise, « au plus tard », dans six mois.          Conclu plus de deux ans après le début de la pandémie, l’impact de cet accord devrait s’avérer d’autant plus limité qu’après la pénurie de vaccins contre le Covid-19 constatée en 2021, l’heure est aujourd’hui à l’abondance, rappelle-t-on du côté des Big Pharma. Vent debout, la Fédération internationale des fabricants et associations pharmaceutiques dénonce une « coquille vide », qui, selon son directeur général, Thomas Cueni, envoie un signal dangereux aux industriels qui innovent.        Il vous reste 11.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/covid-19-accord-timide-sur-la-levee-des-brevets-a-l-omc_6130857_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: accord timide sur la lev\u00e9e des brevets \u00e0 l\u2019OMC","dateCreated":"2022-06-17T17:19:01+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:19:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Le Monde Afrique","L'Afrique face au Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Le texte ent\u00e9rin\u00e9 vendredi 17\u00a0juin, moins ambitieux que la proposition initiale de l\u2019Inde et de l\u2019Afrique du Sud, ent\u00e9rine le droit des pays en d\u00e9veloppement \u00e0 accorder des licences de production \u00e0 des fabricants locaux en se passant de l\u2019autorisation des titulaires des brevets, mais uniquement pour les vaccins.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/0e1ea4b_9c5b09cfe6ae440e8a545097a4bb00e7-9c5b09cfe6ae440e8a545097a4bb00e7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-5">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autorisé en urgence pour les enfants entre six mois et 5 ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l’est lui pour les six mois à 4 ans.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : les Etats-Unis autorisent les vaccins de Pfizer et Moderna pour les tout-petits      Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autorisé en urgence pour les enfants entre six mois et 5 ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l’est lui pour les six mois à 4 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Agence américaine des médicaments (FDA) a autorisé en urgence, vendredi 17 juin, les vaccins contre le Covid-19 de Pfizer et de Moderna pour les tout-petits, ouvrant la voie à de premières injections, désormais quasi certaines, dès la semaine prochaine, aux Etats-Unis.            Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autorisé en urgence pour les enfants entre six mois et 5 ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l’est lui pour les enfants âges de six mois à 4 ans. Il s’agit de la dernière tranche d’âge n’ayant pas encore reçu cette protection aux Etats-Unis, comme dans de nombreux pays. La FDA a également approuvé le vaccin de Moderna pour les enfants de 6 à 17 ans. Le vaccin de Pfizer était, lui, déjà autorisé dès 5 ans dans le pays.            Le président américain, Joe Biden, s’est félicité de cette décision. « Les parents pourront commencer à programmer la vaccination de leurs plus jeunes enfants dès la semaine prochaine, avec un nombre croissant de rendez-vous disponibles dans les jours et les semaines qui suivront », a-t-il déclaré dans un communiqué, soulignant que les vaccins seraient disponibles dans « des milliers » d’hôpitaux et de pharmacies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : seuls 2 % des enfants de 5 à 11 ans ont reçu une dose de vaccin en France                   Un ultime feu vert attendu            « De nombreux parents, personnels soignants et cliniciens attendaient un vaccin pour les plus jeunes enfants, et cette action va permettre de protéger ceux-là dès 6 mois d’âge », s’est félicité dans un communiqué Robert Califf, le patron de la FDA, ajoutant :            « Comme nous l’avons vu chez les groupes plus âgés, ces vaccins pour les plus jeunes enfants vont fournir une protection contre les cas les plus graves de Covid-19, comme les hospitalisations et les décès. »            Les Centres pour le contrôle et la prévention des maladies (CDC) doivent désormais également recommander ces vaccins pour que les injections puissent commencer. Cet ultime feu vert sera accordé après une réunion d’experts membres d’un comité consultatif, qui se tenait sur deux jours, ce vendredi et samedi.              Le gouvernement américain a d’ores et déjà fait savoir que, dès la décision de la FDA rendue, quelque 10 millions de doses pourraient immédiatement commencer à être envoyées par anticipation aux quatre coins du pays, avant des millions d’autres dans les semaines suivantes. Le matériel nécessaire aux injections, comme de petites aiguilles, sera également fourni.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les cas de syndrome inflammatoire infantile augmentent, mais semblent moins sévères                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/les-etats-unis-autorisent-les-vaccins-contre-le-covid-de-pfizer-et-moderna-pour-les-tout-petits_6130846_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les Etats-Unis autorisent les vaccins de Pfizer et Moderna pour les tout-petits","dateCreated":"2022-06-17T16:32:55+02:00","datePublished":"2022-06-17T16:32:55+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:12:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vaccins","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le vaccin de Moderna, en deux doses, est autoris\u00e9 en urgence pour les enfants entre six mois et 5\u00a0ans. Celui de Pfizer, cette fois en trois doses, l\u2019est lui pour les six mois \u00e0 4\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/426/0/4000/2000/1342/671/60/0/de61a2c_5483864-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-6">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ En 2017, le Conseil de Paris a voté la mise en place de cours de récréation « Oasis » pour adapter les espaces à la montée des températures. Revêtement au sol naturel, espaces ombragés et fontaines à eau : les changements permettent aux enfants de profiter de ces lieux de jeu.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Climat       Canicule             A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température      vidéo   En 2017, le Conseil de Paris a voté la mise en place de cours de récréation « Oasis » pour adapter les espaces à la montée des températures. Revêtement au sol naturel, espaces ombragés et fontaines à eau : les changements permettent aux enfants de profiter de ces lieux de jeu.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h12      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               S’amuser pendant la récréation n’est pas si simple quand les températures frôlent les 40 °C. Pour permettre aux enfants de profiter de ces espaces, la Mairie de Paris a créé des cours « Oasis » qui donnent la part belle aux zones ombragées, aux revêtements de sol qui retiennent moins la chaleur, et à l’hydratation des écoliers.            Grâce à l’ombre offerte par les nouvelles infrastructures, « on les voit occuper l’espace », se réjouit Brigitte Vallet, directrice de l’école Jeanne-d’Arc, dans le 13e arrondissement de la capitale. Avant les travaux d’adaptation de la cour de récréation, elle regrettait de voir ses élèves « complètement abattus » par la chaleur, assis dans le peu d’ombre qu’offrait l’espace. « Je ne pense pas qu’il y ait 10 degrés de différence mais je pense qu’on a gagné quand même quelques degrés », affirme-t-elle, à côté de la station météo installée par la Mairie pour évaluer les effets des travaux.                             Lire aussi :  Canicule en France : les écoliers et collégiens autorisés à ne pas aller en cours vendredi dans les départements en vigilance rouge                        Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/video/2022/06/17/a-paris-les-cours-de-recreation-oasis-pour-faire-baisser-la-temperature_6130843_1652612.html"},"headline":"A Paris, les cours de r\u00e9cr\u00e9ation \u00ab\u00a0Oasis\u00a0\u00bb pour faire baisser la temp\u00e9rature","dateCreated":"2022-06-17T16:12:45+02:00","datePublished":"2022-06-17T16:12:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Canicule"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Climat","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"En\u00a02017, le Conseil de Paris a vot\u00e9 la mise en place de cours de r\u00e9cr\u00e9ation \u00ab\u00a0Oasis\u00a0\u00bb pour adapter les espaces \u00e0 la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures. Rev\u00eatement au sol naturel, espaces ombrag\u00e9s et fontaines \u00e0 eau\u00a0: les changements permettent aux enfants de profiter de ces lieux de jeu.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/493/0/5919/2959/1342/671/60/0/6c42bb4_1655461450803-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Paris, les cours de r\u00e9cr\u00e9ation \u00ab\u00a0Oasis\u00a0\u00bb pour faire baisser la temp\u00e9rature","uploadDate":"2022-06-17T16:12:45+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8brg2x?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/493/0/5919/2959/1342/671/60/0/6c42bb4_1655461450803-12.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-7">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Jusque-là, le petit fournisseur d’électricité avait toujours affiché son opposition à l’atome, notamment en raison des déchets radioactifs.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Nucléaire             Pour traverser la « crise énergétique », Enercoop lorgne aussi le nucléaire      Jusque-là, le petit fournisseur d’électricité avait toujours affiché son opposition à l’atome, notamment en raison des déchets radioactifs.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’envolée des prix énergétiques risque de contraindre Enercoop à une sorte de volte-face. Misant tout sur les énergies renouvelables (éolien, hydraulique, solaire, biomasse), le fournisseur d’électricité a, jusque-là, toujours affiché son opposition à l’atome, notamment en raison des déchets radioactifs. Toujours affiché, aussi, son refus singulier de solliciter l’Arenh, l’accès régulé à l’électricité nucléaire historique, à la différence de 72 autres fournisseurs en France.          Au grand dam d’EDF, ce dispositif datant de fin 2010 contraint le groupe historique à vendre auprès de ses concurrents une partie de son nucléaire à prix fixe : 42 euros le mégawattheure. Un montant souvent cinq à six fois moins onéreux que celui observé en 2022 sur le marché de gros, où s’approvisionnent également les fournisseurs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Electricité : Enercoop, plus verte que ses concurrentes, mais aussi plus chère                 Pour la première fois, après une discussion interne en mars, le conseil d’administration d’Enercoop envisage une concession. A titre provisoire, il se prononce désormais « en faveur du recours à l’Arenh en 2023 et pour trois ans au maximum », a fait savoir la coopérative, le 7 juin. La résolution sera soumise au vote des sociétaires, à l’occasion d’une assemblée générale à Paris, samedi 18 juin.          Il s’agirait d’« une solution temporaire, visant à traverser la crise énergétique, tout en resserrant nos prix vis-à-vis des autres fournisseurs », est-il écrit sur son site Internet. En juin, sur certaines offres de base, le prix du kilowattheure pratiqué par Enercoop pouvait être près de 20 % plus cher que celui du « tarif bleu » d’EDF, le plus répandu. Or, pour les clients de la coopérative, les tarifs de consommation connaîtront une nouvelle hausse, en juillet.          « Nous pouvons comprendre leur positionnement »          Contactés, les administrateurs évitent les prises de parole avant l’assemblée générale. Depuis 2005, la société coopérative d’intérêt collectif (223 salariés et plus de 25 000 sociétaires) reprend le modèle de l’économie sociale et solidaire, en lien avec la sphère écologiste. Elle fait état de 100 000 clients particuliers ou professionnels : 0,3 % seulement des sites raccordés à l’électricité dans le pays. Parmi les fondateurs, les organisations non gouvernementales Greenpeace et Les Amis de la Terre pourfendent aussi le nucléaire. « Il y a une telle crise que nous pouvons comprendre leur positionnement », déclare néanmoins Nicolas Nace, chargé de campagne pour Greenpeace, au sujet des administrateurs d’Enercoop. Sans pour autant prendre part au vote.          Avant l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, les prix de l’électricité avaient déjà décollé au second semestre 2021, sous l’effet de la forte reprise de l’activité économique. Au point de pousser déjà, dès l’hiver 2021, un autre petit fournisseur, Ilek, à solliciter l’Arenh pour la première fois de sa jeune existence. Un volume ensuite revendu en 2022 sur le marché de gros, et non pas directement à ses clients, assure l’entreprise au Monde.        Il vous reste 30.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/17/pour-traverser-la-crise-energetique-enercoop-lorgne-aussi-le-nucleaire_6130822_3234.html"},"headline":"Pour traverser la \u00ab\u00a0crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, Enercoop lorgne aussi le nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-06-17T14:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-17T14:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","\u00c9conomie"],"description":"Jusque-l\u00e0, le petit fournisseur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avait toujours affich\u00e9 son opposition \u00e0 l\u2019atome, notamment en raison des d\u00e9chets radioactifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/704/0/4256/2128/1342/671/60/0/b72cc82_1655449397403-000-32c62az.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-8">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Près de trente coureurs ont dû renoncer à prendre le départ de la 6e étape de la course, ce vendredi entre Locarno et Moosalp, après des tests positifs au SARS-CoV-2.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Cyclisme             Cyclisme : le Covid-19 rattrape le peloton du Tour de Suisse      Près de trente coureurs ont dû renoncer à prendre le départ de la 6e étape de la course, ce vendredi entre Locarno et Moosalp, après des tests positifs au SARS-CoV-2.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h13    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Suisse Stefan Küng (au centre) de la formation FDJ-Groupama, au départ de la 6ᵉ étape du Tour de Suisse, entre Locarno et Moosalp, le 17 juin 2022.  GIAN EHRENZELLER / AP                 L’intrigue du Tour de Suisse cycliste a été complètement relancée, vendredi 17 juin. Le Danois Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech) récupère le maillot de leader au classement général avant même le départ de la 6e étape, dont l’arrivée est prévue au sommet du Moosalp. Point de faits de course à l’œuvre, mais le retour d’un acteur qui avait déjà bien bouleversé le calendrier des épreuves depuis 2020 : le Covid-19.            Après l’abandon de l’équipe néerlandaise Jumbo-Visma et d’Adam Yates, le leader de la formation britannique Ineos-Grenadiers, la veille, le peloton s’est délesté, ce vendredi, de près de trente coureurs des suites de tests positifs au SARS-CoV-2.              L’hécatombe concerne le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers), Alex Aranburu (Movistar), Gianluca Brambilla (Trek-Segafredo) et Louis Vervaeke (Quick-Step), liste à laquelle s’ajoutent les forfaits de quatre coureurs d’EF Education-Easy Post, deux d’Israel-Premier Tech et l’intégralité des équipes Alpecin-Fenix, Bahrain-Victorious et UAE-Team Emirates. Il ne reste que 92 coureurs en lice sur les 154 engagés au départ de Küsnacht, le 12 juin dernier.            Des cas aussi au Tour de Slovénie, une course en Chine annulée            « C’est une situation difficile qui nous attriste, mais tout le monde connaît les règles, a réagi Olivier Senn, le directeur de l’épreuve auprès de L’Equipe. Les dix-huit équipes qui restent ont toutes accepté de continuer et il n’y aura pas d’annulation de l’épreuve aujourd’hui. »            Un nouveau point est prévu samedi pour décider des suites de cette course, considérée avec le Critérium du Dauphiné comme l’une des meilleures préparations au Tour de France, dont le grand départ est prévu dans deux semaines, le 1er juillet à Copenhague. Le Tour de Suisse doit s’achever le 19 juin.                             Lire aussi :  Au programme du Tour de France 2022, des pavés, un retour à l’Alpe d’Huez, un peu de nostalgie et plus de chrono                   Au Tour de Slovénie, l’équipe UAE-Team Emirates de Tadej Pogacar a également été touchée par le Covid-19 : deux coureurs (Mikkel Bjerg, testé positif, et Vegard Stake Laengen, cas contact) ont dû quitter vendredi l’épreuve à laquelle participe le double vainqueur du Tour de France.              Par ailleurs, les organisateurs du Tour du Guangxi (Chine), la dernière course World Tour – division d’élite du cyclisme sur route – de la saison, prévue du 13 au 18 octobre, ont fait savoir qu’il n’aurait pas lieu pour la troisième année de suite. Là encore, en raison de la situation sanitaire.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/17/cyclisme-le-covid-19-rattrape-le-peloton-du-tour-de-suisse_6130816_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: le Covid-19 rattrape le peloton du Tour de Suisse","dateCreated":"2022-06-17T13:13:41+02:00","datePublished":"2022-06-17T13:13:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Sport","Cyclisme"],"description":"Pr\u00e8s de trente coureurs ont d\u00fb renoncer \u00e0 prendre le d\u00e9part de la 6e\u00a0\u00e9tape de la course, ce vendredi entre Locarno et Moosalp, apr\u00e8s des tests positifs au SARS-CoV-2.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/6675/3337/1342/671/60/0/20debc4_385bea5e2e9d43d7b6b82accfd560151-385bea5e2e9d43d7b6b82accfd560151-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-9">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Les doctorants Clémence Gadenne-Rosfelder et Léandre Mandard décrivent, dans une tribune au « Monde », l’enchaînement des décisions technoscientifiques qui ont fait de la Bretagne l’un des territoires les plus pollués de France.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Pollutions         « Dans l’itinéraire désastreux pour l’environnement qu’a suivi l’agriculture bretonne, la responsabilité historique de l’agrobusiness et de l’Etat est engagée »   Tribune        Clémence Gadenne-Rosfelder  Historienne          Léandre Mandard   Historien        Les doctorants Clémence Gadenne-Rosfelder et Léandre Mandard décrivent, dans une tribune au « Monde », l’enchaînement des décisions technoscientifiques qui ont fait de la Bretagne l’un des territoires les plus pollués de France.   Publié aujourd’hui à 12h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis quelques années, la tension monte autour des enjeux agricoles en Bretagne. De toutes parts, des collectifs militants fleurissent contre les pesticides, les marées vertes, les fermes-usines, les projets de méthanisation, les arasements abusifs de talus, tandis que des journalistes ont récemment dénoncé une certaine « loi du silence » entretenue par les élites politiques et économiques de la région. Celles-ci répondent que le modèle agricole breton, qui produit actuellement 56 % des porcs, 40 % des volailles de chair et de ponte et 20 % du lait français sur environ 6 % du territoire hexagonal, a soutenu le développement économique de cette région pauvre.          Mais l’histoire environnementale, attentive aux flux de matières et aux dégâts engendrés par ces « progrès », propose un autre récit : celui de l’ouverture sans précédent des cycles de l’azote et du carbone, de l’épuisement et de l’érosion des sols, de la pollution des eaux et de l’atmosphère, de la standardisation et de la saturation des milieux.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Agriculture productiviste : la fracture bretonne                 Cette histoire est d’abord celle de la construction d’une science agronomique où se croisent la recherche publique et les intérêts industriels. Elaborée au sein de l’Institut national de la recherche agronomique (créé en 1946) et d’instituts techniques spécialisés, cette rationalité intègre le recours systématique aux technosciences, en disqualifiant toute alternative. Elle est relayée jusqu’à la base par des cohortes d’ingénieurs et de conseillers agricoles, qui évoluent dans un environnement institutionnel complexe et fluide où se côtoient les représentants et les agents de l’Etat, des coopératives, des firmes privées et des organisations professionnelles.          On comprend mieux, dès lors, comment les jeunes agriculteurs modernistes de l’après-guerre se sont rapidement approprié cet évangile modernisateur : celui-ci leur fut présenté dès le départ, autorité scientifique à l’appui, comme un horizon indépassable. Les sciences humaines et sociales ne sont pas étrangères à cette évolution : le mouvement – particulièrement fort en Bretagne – d’ethnologisation et de muséification d’une civilisation paysanne perçue comme immobile, naturellement condamnée, a participé à la disqualification des savoirs et pratiques vernaculaires, comme l’ont montré Margot Lyautey, Léna Humbert et Christophe Bonneuil dans Histoire des modernisations agricoles au XXe siècle, (Presses universitaires de Rennes, 2021).           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/06/17/19-10">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Les historiens Renaud Bécot et Thomas Le Roux montrent, dans une tribune au « Monde », que la législation environnementale n’a toujours pas pris la mesure de l’accroissement des risques.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Pollutions         « L’acceptabilité des pollutions industrielles est une invention du monde contemporain »   Tribune        Renaud Bécot  Historien          Thomas Le Roux  Historien        Les historiens Renaud Bécot et Thomas Le Roux montrent, dans une tribune au « Monde », que la législation environnementale n’a toujours pas pris la mesure de l’accroissement des risques.   Publié aujourd’hui à 12h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après l’incendie de l’usine Lubrizol, à Rouen, le 26 septembre 2019, le premier ministre, Edouard Philippe, a parlé d’odeurs « dérangeantes, pénibles mais pas nocives », tandis qu’Elisabeth Borne, alors ministre du travail, affirmait qu’il n’y avait « pas de polluants anormaux ». Quelques lectures historiques leur auraient permis de savoir que la notion de « nuisance incommode, mais pas insalubre » est un leitmotiv rhétorique construit à partir des années 1800 pour légitimer la vie industrielle et le sacrifice de la santé environnementale.          Par sa gravité, l’incendie de Lubrizol a médiatisé l’existence du millier d’accidents qui ont lieu chaque année dans les usines situées en France métropolitaine, alors que les rapports de l’Organisation mondiale de la santé alertent depuis longtemps sur les effets néfastes de la pollution sur la santé publique. Pourtant, le milieu politique continue de s’en remettre aux promesses du futur et à des horizons techniques hypothétiques. L’acceptabilité des pollutions, devenues « normales », est en réalité une invention du monde contemporain, qui ne va pas de soi sur le temps long.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Rouen, « un an après, on n’oublie pas » l’incendie de Lubrizol                 Depuis 1810 et le décret napoléonien sur les établissements industriels insalubres et dangereux, première législation du monde sur les pollutions, la régulation publique est conçue pour protéger les industriels, sécuriser leur capital productif et leur éviter des poursuites pénales en les mettant sous la surveillance d’une administration bienveillante. Il s’agissait de les libérer de l’ancienne « police des nuisances », soucieuse de santé publique, qui était très coercitive avant les années 1800.          Même après les réformes de 1917 et 1976, et la transposition des directives européennes Seveso, lois et règlements font primer la protection des intérêts industriels (moyennant des enquêtes préventives nécessaires aux autorisations de fonctionnement) en créant, contre compensation financière, un droit à polluer, et en misant sur l’amélioration technique pour résoudre les maux constatés.                           Lire aussi :  AZF, vingt ans après : où en est le risque industriel en France ?                 De ce fait, les réponses institutionnelles au risque industriel sont restées principalement techniques. Certes, les rapports parlementaires post-Lubrizol de 2020 ont montré la faiblesse de l’inspection face à des rythmes industriels mettant l’action publique au pied du mur, et l’accroissement des risques industriels au gré de la précarisation des formes d’emploi et de l’extension des chaînes de sous-traitance dans les sites pétrochimiques. En préconisant par ailleurs la nécessité d’organiser un suivi sanitaire des populations des territoires industriels, ils proposaient une démarche inédite dans la régulation des nuisances.        Il vous reste 49.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/l-acceptabilite-des-pollutions-industrielles-est-une-invention-du-monde-contemporain_6130799_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019acceptabilit\u00e9 des pollutions industrielles est une invention du monde contemporain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T12:02:33+02:00","datePublished":"2022-06-17T12:02:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les historiens Renaud B\u00e9cot et Thomas Le Roux montrent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la l\u00e9gislation environnementale n\u2019a toujours pas pris la mesure de l\u2019accroissement des risques.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud B\u00e9cot","description":"Historien"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Le Roux","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/09/27/456/0/3648/1824/1342/671/60/0/6477cff_5703110-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-11">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ L’historien Christophe Bonneuil rappelle, dans une tribune au « Monde », que la réduction du poids des combustibles fossiles et de leurs effets néfastes sur le climat a été inscrite à l’agenda politique international dès 1972.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         « Que s’est-il passé depuis cinquante ans pour que, malgré des centaines de sommets, conférences, traités et conventions, les dérèglements planétaires ne cessent de s’aggraver ? »   Tribune        Christophe Bonneuil  Historien        L’historien Christophe Bonneuil rappelle, dans une tribune au « Monde », que la réduction du poids des combustibles fossiles et de leurs effets néfastes sur le climat a été inscrite à l’agenda politique international dès 1972.   Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il y a cinquante ans, le 16 juin 1972, se clôturait à Stockholm la Conférence des Nations unies sur l’environnement humain, premier sommet onusien de la Terre, avant celui de Rio, en 1992. Alors que les questions environnementales n’étaient guère mentionnées dans la Charte des Nations unies de 1945, l’« environnement » et la possibilité que les modèles de développement humain altèrent l’habitabilité de la planète se voyaient érigés en enjeu global.          Que se passe-t-il à l’approche de la conférence de Stockholm pour que « l’environnement global » soit dans toutes les bouches et que l’écologie mette des millions de personnes dans les rues (20 millions en avril 1970 lors du premier « Jour de la Terre ») ? Avec un PIB mondial multiplié par 2,5 et des échanges mondiaux quadruplant entre 1950 et 1970, la transformation massive des armements et des modes de production, d’échange et de consommation malmène déjà l’habitat terrestre. La guerre froide a déjà généré des dizaines de milliers de mètres cubes de déchets nucléaires. Le basculement vers un système énergétique à dominante pétrolière a multiplié la consommation d’énergie par 16 au XXe siècle et favorisé l’urbanisation, le règne de l’automobile, une agriculture motorisée et chimiquement perfusée. Les polluants menacent les équilibres des forêts, des océans, des zones humides et altèrent le cadre de vie et la santé des urbains. Surtout, dans un contexte de détente Est-Ouest, d’anti-impérialisme (guerre du Vietnam, luttes postcoloniales, mouvement des droits civiques) et de radicalisation de la jeunesse, les aspirations des sociétés et les horizons des diplomates ont changé.                           Lire aussi :  Des archives de René Dumont aux dérives idéologiques, le Musée du vivant veut montrer l'écologie dans toutes ses dimensions                 Quatre synthèses majeures participent à la visibilité croissante des enjeux écologiques : le livre Printemps silencieux (1962), de la biologiste américaine Rachel Carson (1907-1964) ; le rapport « Restaurer la qualité de notre environnement » remis en 1965 à la Maison Blanche ; le rapport Meadows sur les « limites à la croissance » de 1972 ; le livre Only One Earth (« une seule Terre »), commandé par l’ONU à Barbara Ward et René Dubos, pour poser les bases du sommet de Stockholm.          « Environnement global »          Deux des 109 recommandations finales du sommet de Stockholm prônent une vigilance sur les « activités pour lesquelles il existe un risque appréciable d’effets sur le climat ». Si le réchauffement climatique n’est encore qu’un des nombreux problèmes, avec les pollutions, les marées noires, l’urbanisation incontrôlée, les déchets, les limites des ressources, les dégâts des pesticides, qui s’agrègent pour former le concept d’« environnement global », il n’en est pas moins présent. Le rôle des produits de combustion dans l’effet de serre est connu depuis le début du XXe siècle, mais il faut attendre le milieu des années 1950 pour que la teneur croissante de l’atmosphère en CO2 soit surveillée. Les services géologiques des Etats-Unis annoncent, à la fin des années 1950, une montée des océans déjà en cours. En 1967, les premiers modèles 3D du climat prévoient un net réchauffement planétaire : + 0,5 °C entre 1970 et l’an 2000, puis entre + 2 et + 4 °C au cours du XXIe siècle.        Il vous reste 45.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/que-s-est-il-passe-depuis-cinquante-ans-pour-que-malgre-des-centaines-de-sommets-conferences-traites-et-conventions-les-dereglements-planetaires-ne-cessent-de-s-aggraver_6130798_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Que s\u2019est-il pass\u00e9 depuis cinquante ans pour que, malgr\u00e9 des centaines de sommets, conf\u00e9rences, trait\u00e9s et conventions, les d\u00e9r\u00e8glements plan\u00e9taires ne cessent de s\u2019aggraver\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T12:02:31+02:00","datePublished":"2022-06-17T12:02:31+02:00","dateModified":"2022-06-17T17:22:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019historien Christophe Bonneuil rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9duction du poids des combustibles fossiles et de leurs effets n\u00e9fastes sur le climat a \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l\u2019agenda politique international d\u00e8s 1972.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Bonneuil","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/25/218/0/3500/1750/1342/671/60/0/c37a739_fw1-global-windpower-0325-1b.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-12">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les historiens François Jarrige et Charles-François Mathis voient les changements de système énergétique non pas comme des processus linéaires et naturels, mais comme le résultat de rapports de force.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         « L’adoption et l’évolution des systèmes énergétiques ne se sont jamais faites via de pacifiques transitions »   Tribune        François Jarrige  Historien          Charles-François Mathis   Historien        Dans une tribune au « Monde », les historiens François Jarrige et Charles-François Mathis voient les changements de système énergétique non pas comme des processus linéaires et naturels, mais comme le résultat de rapports de force.   Publié aujourd’hui à 12h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Envolée des prix de l’essence, tensions sur l’approvisionnement en gaz, précarité énergétique croissante, réchauffement climatique… Au moment où la sortie des combustibles fossiles s’impose comme remède à ces maux, l’histoire nous rappelle comment se sont installées nos dépendances énergétiques et pourquoi la réponse ne saurait être seulement technique, en confiant aux ingénieurs la fameuse « transition ».          Toute société possède un système énergétique qui modèle son écologie comme ses structures sociales, par lequel elle transforme des sources primaires (rayonnement solaire, bois, eau, charbon, etc.) en énergie utile (force musculaire, chaleur, mouvement mécanique, électricité, etc.) et/ou appropriable (manèges de chevaux, roues hydrauliques, machines à vapeur ou à explosion, cellules photovoltaïques).                           Lire la chronique de Philippe Escande :  Article réservé à nos abonnés  « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »                 L’adoption et l’évolution de ces systèmes énergétiques ne se sont pas faites via de pacifiques transitions, mais à travers de vifs débats et tensions, aboutissant aujourd’hui à l’accroissement incessant de toutes les consommations : nous n’avons jamais autant consommé de bois, de charbon, de pétrole et de ressources dites renouvelables. Si les systèmes énergétiques furent d’abord étudiés de façon linéaire comme le résultat des progrès de l’inventivité humaine, la question énergétique est aujourd’hui pensée comme le fruit des rapports sociaux, des imaginaires et des choix politiques de chaque société.          Civilisation transitoire          Les travaux d’histoire environnementale rappellent d’abord combien nos sociétés sont extraordinairement énergivores, sans commune mesure avec celles qui les ont précédées : entre 1820 et 2000, la consommation mondiale d’énergie aurait été multipliée au moins par 25 (World Energy Consumption. A Database, Paolo Malanima, 2022). Et encore est-ce une moyenne qui cache d’énormes disparités : en 2015, un Nord-Américain consommait 282 gigajoules par an contre 4,5 pour un habitant du Malawi. Les sociétés contemporaines se sont largement appuyées sur cette capacité à mobiliser de l’énergie en très grande quantité pour façonner leur environnement et accroître leur puissance.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/06/17/19-13">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ Les deux historiens Yann Brunet et Stéphane Frioux montrent, dans une tribune au « Monde », la simultanéité entre une croissance porteuse de bouleversements des paysages urbains et la naissance d’une contestation qui se transformera en prise de conscience écologiste.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie         « La croissance économique exceptionnelle des “trente glorieuses” a eu son revers, en particulier sur le plan environnemental »   Tribune        Yann Brunet  doctorant en histoire contemporaine à l’université Lumière Lyon-II          Stéphane Frioux  maître de conférences en histoire contemporaine à l’université Lumière Lyon-II, chercheur au Laboratoire de recherche historique Rhône-Alpes (Larhra) et membre de l’Institut universitaire de France        Les deux historiens Yann Brunet et Stéphane Frioux montrent, dans une tribune au « Monde », la simultanéité entre une croissance porteuse de bouleversements des paysages urbains et la naissance d’une contestation qui se transformera en prise de conscience écologiste.   Publié aujourd’hui à 12h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Plus haut, plus loin, plus vite : c’est dans cet esprit qu’on a pu se représenter les progrès techniques de la France du général de Gaulle et de ses successeurs : le pays du Concorde, du TGV, ou bien encore du programme électronucléaire censé apporter l’indépendance énergétique.          Cette France s’urbanise et se périurbanise à grande vitesse et participe à ce que l’historien américain John McNeill a qualifié de « grande accélération » de l’emprise environnementale des économies et sociétés contemporaines (Du nouveau sous le soleil. Une histoire de l’environnement mondial au XXe siècle, Champ Vallon, 2010).          En trente ans, l’Hexagone accueille près de vingt millions d’urbains pendant que la population du pays s’accroît de douze millions : autrement dit, comme le chante Jean Ferrat dans La Montagne, les jeunes partent gagner leur vie dans les villes, et habiter en HLM ou en immeuble locatif avant de s’acheter, pour beaucoup, un pavillon individuel.          La croissance économique exceptionnelle de ces années d’après-guerre, qui a inspiré, en plus du progrès matériel des conditions de vie symbolisé par les biens électroménagers, la formule de l’économiste Jean Fourastié (1907-1990) les « trente glorieuses », a cependant eu son revers de la médaille, en particulier au plan environnemental.          Voies autoroutières          C’est dans ce contexte d’inquiétude intellectuelle face au gigantisme de certaines cités, comme la tentaculaire agglomération parisienne que l’on essaye de maîtriser au moyen de « villes nouvelles », que naît également un mouvement écologiste, composite, mais qui va s’ancrer dans les villes au point de percer dès les élections municipales de 1977.          Une enquête menée sur l’agglomération lyonnaise a révélé la multiplicité des terrains de contestation d’une croissance économique et urbaine dont les habitants ont souligné, très vite, les nuisances pour leur mode de vie, voire pour l’environnement en général (Une France en transition. Urbanisation, risques environnementaux et horizon écologique dans le second XXe siècle, sous la direction de Stéphane Frioux, Champ Vallon, 2021).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »                 Ce sont tout d’abord les nombreuses voies autoroutières, planifiées parfois depuis les années 1930, et destinées à absorber un flux toujours plus considérable de véhicules individuels et de poids lourds. Des transformations massives sont opérées au nom d’une mécanique des fluides : abattage d’arbres, rabotage de trottoirs, destruction d’immeubles frappés d’alignement. Viennent ensuite les grands ensembles et leurs nombreuses nuisances environnementales : mauvaise isolation phonique, problèmes de chauffage, remplacement des espaces collectifs prévus à l’origine par des parkings, etc.        Il vous reste 54.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/la-croissance-economique-exceptionnelle-des-trente-glorieuses-a-eu-son-revers-en-particulier-sur-le-plan-environnemental_6130796_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La croissance \u00e9conomique exceptionnelle des \u201ctrente glorieuses\u201d a eu son revers, en particulier sur le plan environnemental\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T12:02:16+02:00","datePublished":"2022-06-17T12:02:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","\u00c9conomie","Cities","Tribunes","D\u00e9bats","Tribunes","Histoire","Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Les deux historiens Yann Brunet et St\u00e9phane Frioux montrent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la simultan\u00e9it\u00e9 entre une croissance porteuse de bouleversements des paysages urbains et la naissance d\u2019une contestation qui se transformera en prise de conscience \u00e9cologiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Brunet","description":"doctorant en histoire contemporaine \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Lumi\u00e8re Lyon-II"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Frioux","description":"ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Lumi\u00e8re Lyon-II, chercheur au Laboratoire de recherche historique Rh\u00f4ne-Alpes (Larhra) et membre de l\u2019Institut universitaire de France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/418/0/5150/2575/1342/671/60/0/7d1ea70_1655384297448-pns-4686667.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-14">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Pour s’adapter au changement climatique, les villes cherchent des espaces à végétaliser. Les cours d’école sont des laboratoires à portée des municipalités et des riverains.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Canicule             Des villes veulent transformer leurs cours d’école en « oasis »      Pour s’adapter au changement climatique, les villes cherchent des espaces à végétaliser. Les cours d’école sont des laboratoires à portée des municipalités et des riverains.          Par Camille Lafrance         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans la cour de l’école maternelle Jean-Dolent, dans le 14è arrondissement de Paris, en juillet 2021.  THÉO MÉNIVARD/CAUE DE PARIS               Végétaliser les grandes villes est une solution pour faire baisser les températures en cas de vague de chaleur. Encore faut-il trouver l’espace pour le faire. En France, les cours de récréation font partie des rares endroits sur lesquels les services municipaux ont directement la main. A Paris, les 760 cours d’école (de la maternelle au collège) couvrent à elles seules plus de 70 hectares. La Ville de Paris ambitionne de les végétaliser dans leur ensemble d’ici 2050, sous le label de « cours oasis ». Exit l’asphalte uniforme des cours classiques qui participent à l’effet d’« îlot de chaleur urbain » : elle s’y emmagasine dans la journée avant d’être relâchée la nuit.          Les débitumer partiellement pourrait au contraire les transformer en « îlots de fraîcheur ». Les plantes retiennent non seulement peu la chaleur mais leur évapotranspiration est rafraîchissante, sans compter l’ombre apportée par les arbres. Désimperméabiliser les sols permet, par ailleurs, une infiltration des pluies, ce qui réduit les risques d’inondations en cas de précipitations violentes.                            Lire aussi   « La nature peut-elle humaniser la ville ? » Une conférence Le Monde Cities et « Le Temps » à Genève                 Jeux entourés de terre recouverte de copeaux, talus, potagers, herbes sauvages, fontaines ou rigoles… 75 cours « oasis » y ont déjà été aménagées. Aujourd’hui, elles bénéficient principalement aux élèves, mais pourraient servir à terme de potentiels refuges pour les riverains hors temps scolaire durant de fortes chaleurs. Seize d’entre elles font partie des 42 cours ouvertes à tous le samedi. Trois cours sont prêtes à être ouvertes le soir jusqu’à 22 heures du lundi au samedi en cas d’alerte canicule.          Espaces plus naturels          Pionnière en France avec Lille, Paris a réalisé ses dix premières cours oasis en 2018 dans le cadre du Fonds européen de développement régional qui encourage les échanges avec d’autres villes. Elle s’est inspirée de pays plus avancés, comme la Belgique. En quelques années, leur conception a évolué, au gré des défis techniques et des concertations avec les équipes pédagogiques. La part des sols « durs », d’abord remplacés dans une trentaine de cours par des matériaux clairs – béton ou pavés drainant – pour augmenter leur effet d’albédo (réfléchissant l’énergie solaire), y est de plus en plus réduite, au profit d’espaces plus naturels, souvent moins onéreux.          La capitale a publié des guides de recommandations. « Nous assistons à un boom des écoles naturelles en France, nous avons reçu plus de 300 demandes de collectivités depuis le début du projet », souligne Raphaëlle Thiollier, cheffe de projet « Oasis » auprès de direction des affaires scolaires de la Ville de Paris. Parmi elles, Rennes, Nantes, Tours, Poitiers, Lyon, Toulouse, ou Avignon, qui ouvre à l’année une de ses cours au public hors temps scolaire les nuits, week-end et vacances.        Il vous reste 27.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/des-villes-veulent-transformer-leurs-cours-d-ecole-en-oasis_6130753_3244.html"},"headline":"Des villes veulent transformer leurs cours d\u2019\u00e9cole en \u00ab\u00a0oasis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T10:32:27+02:00","datePublished":"2022-06-17T10:32:27+02:00","dateModified":"2022-06-17T16:21:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Canicule","Cities","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Pour s\u2019adapter au changement climatique, les villes cherchent des espaces \u00e0 v\u00e9g\u00e9taliser. Les cours d\u2019\u00e9cole sont des laboratoires \u00e0 port\u00e9e des municipalit\u00e9s et des riverains.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Lafrance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/1448/0/8688/4344/1342/671/60/0/dbdb480_1655391409100-8490e796711bd5f67903fc0927224878c552af4a.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-15">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Les métropoles, denses et minérales, doivent d’urgence s’adapter au réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Les grandes villes en lutte contre la surchauffe      Les métropoles, denses et minérales, doivent d’urgence s’adapter au réchauffement climatique.          Par Emeline Cazi et Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 14h27    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans le jardin Nelson-Mandela dans le 1er arrondissement de Paris, le 16 juin.  DAMIEN RIETZ POUR « LE MONDE »               Quand la France suffoque de chaleur, les villes se transforment en étuves. L’été, à Lyon, Toulouse ou Paris, des écarts de température de 8 °C à 10 °C peuvent être observés entre les quartiers centraux et la périphérie. Ce phénomène d’îlot de chaleur urbain (ICU), comme le nomment les spécialistes, est devenu la bête noire des élus et des urbanistes. Tous savent l’urgence des métropoles à s’adapter au réchauffement climatique. Si rien n’est fait, en 2050, quand la population sera encore plus urbaine, que le climat de Lyon sera celui de Madrid aujourd’hui, les villes seront invivables.          Les métropoles, denses et trop minérales, cumulent les handicaps. Les routes et les bâtiments, en raison de leur couleur foncée et de leur nature imperméable, emmagasinent la chaleur en journée et la restituent la nuit, au moment où les corps ont besoin de repos. Au bâti s’ajoutent la circulation automobile, l’activité industrielle et la climatisation qui réchauffent encore l’air. L’Insee recense 774 villes denses en France, soit au moins « 25,5 millions de personnes particulièrement concernées par les îlots de chaleur urbains », calcule Vivian Dépoues, chef de projet adaptation au changement climatique à l’Institut de l’économie pour le climat (I4CE).          Loin d’un simple inconfort, cette surchauffe est un vrai sujet de santé publique. La canicule de 2003, qui avait provoqué 15 000 décès, a montré que ces conditions extrêmes peuvent conduire à des coups de chaleur et des déshydratations jusqu’à la mort des personnes les plus fragiles. Paris avait alors enregistré une surmortalité de 141 % contre 40 % en zones rurales.          Le coût reste un frein          La plantation d’arbres en pleine terre a toujours été présentée comme la solution reine. Non seulement les végétaux limitent les rayons du soleil et, par un phénomène d’évapotranspiration, ils jouent un vrai rôle de climatiseur. Rien qu’à l’échelle de la rue, un alignement de platanes ou de sophoras du Japon abaisse la température de 2 à 3 degrés. Mais la pleine terre n’est pas possible partout et la question financière reste un frein : construire des bureaux rapporte, aménager un parc urbain coûte. La promesse faite par le gouvernement, mardi 14 juin, de créer un fonds de 500 millions d’euros pour aider les collectivités à renaturer leurs centres urbains – les modalités doivent encore être précisées – pourrait donc accélérer certains projets.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Urbanisme : les pistes pour adapter Paris au réchauffement climatique                 Les grands parcs ombragés, dont la fraîcheur se propage à plusieurs centaines de mètres, sont évidemment les meilleurs frigos. Mais des études montrent qu’une succession de petits parcs d’un hectare ou moins permet de respirer autant qu’à Berlin ou à Copenhague. La place existe, assure Marc Barra, écologue à l’agence régionale de la biodiversité d’Ile-de-France « après, c’est une volonté politique ». La ville de Strasbourg a commandé un inventaire des espaces non bâtis pour, justement, identifier les « îlots de fraîcheur » à sanctuariser. En Ile-de-France, les chercheurs de l’Institut Paris Région (IPR) s’apprêtent à transmettre aux élus une carte des zones vulnérables sur lesquels ils ont identifié des espaces (parkings, cours d’écoles, cours d’immeuble) avec un vrai potentiel de renaturation.        Il vous reste 63.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/les-grandes-villes-en-lutte-contre-la-surchauffe_6130752_3244.html"},"headline":"Les grandes villes en lutte contre la surchauffe","dateCreated":"2022-06-17T10:29:35+02:00","datePublished":"2022-06-17T10:29:35+02:00","dateModified":"2022-06-17T14:27:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Canicule","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Les m\u00e9tropoles, denses et min\u00e9rales, doivent d\u2019urgence s\u2019adapter au r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/6475/3237/1342/671/60/0/d722d13_1655458372557-vn20220616-chaleur-travail-btp-toulouse-043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-16">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Après vingt ans de discussions, les Etats membres de l’Organisation mondiale du commerce vont réguler les aides qui favorisent la surexploitation des populations de poissons.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Océans             Timide accord à l’OMC sur les subventions nuisibles à la pêche      Après vingt ans de discussions, les Etats membres de l’Organisation mondiale du commerce vont réguler les aides qui favorisent la surexploitation des populations de poissons.          Par Martine Valo         Publié aujourd’hui à 09h28, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pêche au thon, au large de l’Ametlla de Mar (Espagne), le 9 juillet 2021.  PAU BARRENA / AFP               Un accord édulcoré et partiel certes, mais un accord tout de même : les cent soixante-quatre pays membres de l’Organisation mondiale du commerce (OMC) ont conclu leurs négociations sur les subventions au secteur de la pêche, jeudi 16 juin, avec trente-six heures de retard sur l’agenda, après d’interminables discussions nocturnes et plus de vingt ans de tergiversations. L’enjeu est de taille : il s’agit de s’attaquer à ces financements aux conséquences désastreuses pour l’océan, puisqu’ils aident les pêcheurs à se doter de navires toujours plus puissants pour aller dénicher les derniers poissons d’espèces surexploitées.          Ce sujet a constitué l’un des trois thèmes essentiels – avec la crise alimentaire mondiale provoquée par l’invasion russe en Ukraine et la levée temporaire des brevets des vaccins contre le Covid-19 – de la 12e session ministérielle de l’OMC qui vient de se terminer, à Genève, la première à se tenir depuis décembre 2017. « Les résultats démontrent que l’OMC est capable de répondre aux urgences de notre époque », s’est réjouie la directrice générale de l’OMC, Ngozi Okonjo-Iweala, à propos du paquet de mesures « sans précédent » finalement adopté.          Urgence          Mardi, elle avait exhorté les ministres à redoubler d’efforts tant les discussions semblaient ne pas pouvoir aboutir. « Cela exige que nous travaillions plus dur », avait-elle insisté auprès d’une assemblée, qui adopte ses décisions par consensus. A l’égard des ressources halieutiques qui déclinent dans le monde, il y a urgence. Selon les estimations des Nations unies, 34 % des populations de poissons sont surexploitées et ne pourront pas se reconstituer. L’ONU réclame, depuis 2015, de revoir à la baisse l’ensemble des soutiens publics qui encouragent la surexploitation de l’océan : construction et modernisation de navires, acquisition de nouveaux moteurs, d’équipements, de technologies de détection des poissons, sans qui les campagnes très coûteuses en haute mer ou le tractage de lourds chaluts sur les fonds marins ne seraient pas rentables. Le cas sensible des très populaires subventions au carburant a été renvoyé à plus tard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, la pêche artisanale fragilisée par l’arrivée des chalutiers chinois                 Pour débloquer ce dossier, Ngozi Okonjo-Iweala a proposé la création d’un fonds de 20 millions de dollars (environ 19 millions d’euros), destiné à favoriser la conversion des pays en développement vers des modes de pêche plus durables. On est loin des montants généreux des subventions au secteur, généralement évalués à plus de 32 milliards de dollars par an dont 22 milliards considérés comme des leviers directs de la surpêche.        Il vous reste 48.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/17/timide-accord-a-l-omc-sur-les-subventions-nuisibles-a-la-peche_6130737_3234.html"},"headline":"Timide accord \u00e0 l\u2019OMC sur les subventions nuisibles \u00e0 la p\u00eache","dateCreated":"2022-06-17T09:28:37+02:00","datePublished":"2022-06-17T09:28:37+02:00","dateModified":"2022-06-17T12:22:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Oc\u00e9ans"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Plan\u00e8te","Oc\u00e9ans"],"description":"Apr\u00e8s vingt ans de discussions, les Etats membres de l\u2019Organisation mondiale du commerce vont r\u00e9guler les aides qui favorisent la surexploitation des populations de poissons.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/766/0/4596/2298/1342/671/60/0/7adc313_1655449774099-000-9eh4gr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Oc\u00e9ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oceans/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-17">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Face à l’augmentation des prix de l’énergie, la ville multiplie les sources d’économie, en particulier sur l’éclairage public et le chauffage.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             A Pomponne, en Seine-et-Marne, la mairie mise sur la « lutte contre le gaspillage » pour endiguer l’inflation      Face à l’augmentation des prix de l’énergie, la ville multiplie les sources d’économie, en particulier sur l’éclairage public et le chauffage.          Par Sarah Dupont         Publié aujourd’hui à 09h22, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans cette petite commune du nord de la Seine-et-Marne, les lampadaires à vapeur de sodium installés il y a cinquante ans bordent encore les rues. « Un temps bientôt révolu », se félicite Claude Schaeffer. L’adjoint au maire de Pomponne à l’infrastructure et aux travaux met les bouchées doubles pour terminer de changer les 700 points lumineux de cette commune de 4 200 habitants. Le dossier a été jugé « prioritaire » et non sans raison. A l’heure où les prix de l’électricité, du gaz et de l’essence flambent, le budget consacré à l’énergie vient d’être revu à la hausse, passant de 138 000 euros à 256 000 euros en 2022, pour représenter 7,5 % des dépenses totales. Passer aux LED permettra de diminuer la consommation d’au moins 56 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Partout en France, les communes sont prises à leur tour dans le piège de l’inflation                 Mais pour Arnaud Brunet, « la vraie économie, c’est celle qu’on ne dépense pas ». Voilà des semaines que le maire (sans étiquette) s’est lancé dans une « chasse au gaspillage » pour diminuer les frais de fonctionnement. Sur son bureau, les dossiers s’accumulent : « Electricité, gaz, fournitures… » sans oublier le « prix de l’essence pour les véhicules municipaux, celui du papier, et les chantiers déjà commencés, comme la création de la halle des sports… » L’élu cherche aujourd’hui à faire un « inventaire pour mobiliser un maximum de leviers possibles ».          Eclairage public et le chauffage          Deux sujets attirent toute son attention : l’éclairage public et le chauffage. Outre l’installation des LED et la suppression de l’éclairage nocturne entre minuit et 5 heures, le maire prévoit une diminution d’un ou deux degrés de la température des bâtiments publics à l’hiver 2022-2023, notamment au groupe scolaire des Cornouillers, ainsi que la mise en place de thermostats verrouillables sur chaque radiateur. De quoi « contrôler les abus », précise Claude Schaeffer. Pas suffisant, toutefois, pour compenser la consommation de l’école, « véritable passoire thermique, où il faut chauffer la première classe à 26 °C pour que la dernière soit à 19 °C », déplore l’adjoint. Tout projet d’isolation a pourtant été écarté. « Cela nous coûterait aussi cher que de construire une nouvelle école », regrette Arnaud Brunet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Réunion, le coût du fret s’ajoute à celui de l’inflation                 Pour le moment, la ville se dit prête à encaisser le choc de l’inflation sans augmenter la fiscalité locale. « Heureusement ! On vit déjà la hausse du prix de l’essence et de l’alimentation, témoigne Natacha, qui n’a pas souhaité donner son nom, mère de deux enfants, rangeant son sachet de courses dans le coffre de sa voiture. Alors, payer plus d’impôts ? C’est non. » Pourtant, le maire sait qu’il ne pourra pas écarter cette solution indéfiniment. Dans son cabinet, certains dossiers n’ont pas encore été vraiment ouverts, comme celui de la cantine scolaire. « Tout va nous coûter plus cher. Si la situation perdure, on aura du mal à ne pas la répercuter…  »                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/17/a-pomponne-en-seine-et-marne-la-mairie-mise-sur-la-lutte-contre-le-gaspillage-pour-endiguer-l-inflation_6130735_3234.html"},"headline":"A Pomponne, en Seine-et-Marne, la mairie mise sur la \u00ab\u00a0lutte contre le gaspillage\u00a0\u00bb pour endiguer l\u2019inflation","dateCreated":"2022-06-17T09:22:10+02:00","datePublished":"2022-06-17T09:22:10+02:00","dateModified":"2022-06-17T12:09:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Cities","\u00c9nergies","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie, la ville multiplie les sources d\u2019\u00e9conomie, en particulier sur l\u2019\u00e9clairage public et le chauffage.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/669/0/1361/680/1342/671/60/0/108dc4c_1655449192280-47939881561-149414f488-k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-18">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Avec trente-sept départements en vigilance rouge ou orange, près de 18 millions de personnes sont concernées par une canicule d’une précocité inédite. Si la barre des 40 °C n’a pas été franchie, jeudi, la chaleur a déjà été écrasante.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    Vincent NGUYEN / Riva Press pour « LE MONDE »                        Planète       Canicule         « C’est un cauchemar cette chaleur » : récit d’une journée caniculaire dans le sud et l’ouest de la France   Par Anne-Fleur Bost  (Périgueux, correspondante), Agathe Beaudouin (Nîmes, correspondante ), Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant), Yan Gauchard (Nantes, correspondant) et Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)   Publié aujourd’hui à 05h39, mis à jour à 14h46    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitAvec trente-sept départements en vigilance rouge ou orange, près de 18 millions de personnes sont concernées par une canicule d’une précocité inédite. Si la barre des 40 °C n’a pas été franchie, jeudi, la chaleur a déjà été écrasante.         La France a chaud. Très chaud. Inhabituellement chaud pour un mois de juin. Douze départements du Sud-Ouest et de la façade atlantique ont été placés – à partir de vendredi 17 juin – en vigilance rouge, soit le niveau le plus élevé du plan national canicule.                              Maeva, Claudia, et Adèle, 17 ans, attendent l’ouverture des portes du lycée Alphonse Daudet, pour passer les épreuves du bac français, le 16 juin 2022, à Nîmes. « C’est une source de stress supplémentaire pour les élèves de devoir passer des épreuves l’après-midi sous des chaleurs importantes, 39/40 degrés. En plus, le moment où il va faire le plus chaud, c’est le moment où on va être en train de rédiger. C’est pour ça qu’on a pris un petit ventilo pour pouvoir le mettre sur la table ».  SANDRA MEHL POUR «LE MONDE»               Dans ces territoires, écoliers et collégiens seront autorisés à rester chez eux vendredi. Vingt-cinq autres départements sont placés en vigilance orange, soit au total 18 millions de personnes concernées par cette canicule d’une précocité inédite. Si la barre des 40 °C n’a pas été franchie, jeudi, la chaleur a été déjà écrasante. Récit.          Dans le Gard          Chaque matin, lorsqu’elle arrive au collège Condorcet, à Nîmes, Pascale Bouyahmed se dirige vers le thermomètre. Ce jeudi matin, à 7 h 30, il fait déjà 28 °C. « Il fera 30 °C à midi, annonce l’enseignante. On ferme les volets et on laisse entrer juste ce qu’il faut de lumière pour voir. J’autorise les élèves à venir avec des miniventilateurs à pile. »          Dans le Gard, les fortes chaleurs ont débuté il y a plus d’une semaine, mais, ces derniers jours, les températures atteignent des sommets dans les classes et très peu d’établissements scolaires sont climatisés.                              A l’école Georges Bruguier, à Nîmes, le 16 juin 2022. Des élèves s’hydratent régulièrement, tandis qu’une enseignante arrose d’un jet d’eau un groupe d’élèves pour les rafraîchir.  SANDRA MEHL POUR «LE MONDE»               Jeudi, Elodie Grasset, une jeune maman, a décidé de garder ses sept enfants dans sa maison climatisée. « C’est un cauchemar, cette chaleur, ce sont les maîtresses qui nous conseillent à demi-mot de garder nos enfants. » Pour affronter cette vague de chaleur, la ville a distribué deux ventilateurs par classe. Depuis 2018, les 83 écoles de Nîmes disposent aussi d’une pièce climatisée. Une zone refuge pourtant insuffisante pour maintenir tous les écoliers au frais.                           Lire aussi :  Comment Météo-France définit une « vague de chaleur »                 A l’autre bout de la ville, à l’école Bruguier, le thermomètre affiche 36 °C dans une classe. A chaque récréation, les enseignants aspergent les élèves au jet d’eau… « On a l’habitude, tous les étés, c’est la même chose, c’est dur, mais on s’habitue », disent Myriam et son amie, en attendant leurs enfants.                              Au lycée Philippe-Lamour, à Nîmes, le 16 juin 2022. Des élèves, répartis par classe de 24 maximum, passent les épreuves du bac français.  SANDRA MEHL POUR «LE MONDE»                                   A l’école Georges-Bruguier, à Nîmes, le 16 juin 2022. Des élèves s’hydratent régulièrement, tandis qu’une enseignante arrose d’un jet d’eau un groupe d’élèves pour les rafraîchir.  SANDRA MEHL POUR «LE MONDE»               Ce jeudi, les élèves de 1re ont planché sur leur bac de français dès 14 heures, avec une température extérieure de 38 °C. Au lycée Philippe-Lamour, les équipes ont fait en sorte de ne pas surcharger les salles, avec vingt-quatre candidats au maximum. « On dort mal la nuit et il fait très chaud dans les salles, c’est dur de se concentrer », témoignent Elsa et Emma à la sortie.          Face à ces épisodes caniculaires qui se répètent, Véronique Gardeur-Bancel, l’adjointe à l’éducation de la municipalité nîmoise, voudrait imaginer « des journées à horaires décalés, comme en Espagne par exemple ». L’élue en fait une question de sécurité sanitaire : « Ces fortes températures en mai et juin n’ont plus rien d’exceptionnel. Comment voulez-vous travailler avec ces chaleurs qui mettent l’organisme à mal ? »        Il vous reste 67.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/c-est-un-cauchemar-cette-chaleur-un-jeudi-caniculaire-dans-le-sud-et-l-ouest-de-la-france_6130707_3244.html"},"headline":"R\u00e9cit d\u2019une journ\u00e9e caniculaire dans le sud et l\u2019ouest de la France\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un cauchemar cette chaleur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T05:39:32+02:00","datePublished":"2022-06-17T05:39:32+02:00","dateModified":"2022-06-17T14:46:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Canicule","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Avec trente-sept d\u00e9partements en vigilance rouge ou orange, pr\u00e8s de 18\u00a0millions de personnes sont concern\u00e9es par une canicule d\u2019une pr\u00e9cocit\u00e9 in\u00e9dite. Si la barre des 40\u00a0\u00b0C n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 franchie, jeudi, la chaleur a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9crasante.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fleur Bost ","description":"P\u00e9rigueux, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Yan Gauchard","description":"Nantes, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1122/0/8256/4128/1342/671/60/0/8c0a614_1655449492914-chaud-48.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-19">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Le changement climatique est en théorie l’une de leurs priorités, pourtant, ni la majorité présidentielle ni la Nupes n’ont imposé le sujet dans l’entre-deux-tours.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Climat             Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives      Le changement climatique est en théorie l’une de leurs priorités, pourtant, ni la majorité présidentielle ni la Nupes n’ont imposé le sujet dans l’entre-deux-tours.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 05h04, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La fontaine Soufflot et le Panthéon, à Paris, le 16 juin 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               « Notre maison brûle et nous regardons ailleurs. » La célèbre formule de Jacques Chirac à Johannesburg a vingt ans, mais elle semble plus que jamais d’actualité. Alors que la vague de chaleur qui submerge la France agite les réseaux sociaux et fait la « une » des médias, les questions climatiques et environnementales ont été étonnamment absentes des débats d’entre-deux-tours de la campagne pour les élections législatives des 12 et 19 juin.          Un silence d’autant plus frappant que les deux formations en tête du premier tour, Ensemble ! et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), ont en théorie fait du sujet l’une de leurs priorités. Côté majorité présidentielle, Elisabeth Borne a été nommée première ministre « chargée de la planification écologique et énergétique », conformément à ce qu’avait promis Emmanuel Macron à Marseille, le 16 avril, entre les deux tours de l’élection présidentielle. Un emprunt sans détour à La France insoumise, en réaction au bon score de Jean-Luc Mélenchon, arrivé troisième au premier tour du scrutin.          Mais depuis, plus rien ou presque, tant sur la méthode que sur le fond. Amélie de Montchalin, l’ancienne ministre de la fonction publique propulsée à la transition écologique, est pour l’heure surtout occupée à tenter de sauver son siège de député de la 6e circonscription de l’Essonne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie de Montchalin joue gros face à Jérôme Guedj au second tour des législatives dans l’Essonne                 Quant à Jean-Luc Mélenchon, pour lequel le vote des abstentionnistes, et notamment des jeunes, sera crucial au second tour, il a préféré ces derniers jours attaquer la majorité sur le chiffrage des programmes, et focaliser le débat sur les aspects économiques et sociaux (TVA sociale, entre autres). « J’ai toujours parlé de planification écologique, a toutefois rappelé l’ancien socialiste, jeudi 16 juin sur France Bleu. On ne peut pas tout changer en huit jours, mais on prend des mesures d’urgence, et des mesures durables. (…) Les premières victimes, à part les sans-abri, c’est nos gosses. » L’avant-veille, lors d’un meeting à Toulouse, M. Mélenchon avait souligné que la « conscience écologiste » est une « conscience des biens communs, de l’intérêt général, de l’égalité entre les êtres humains. C’est le fondement de la République ».           

<article-nb="2022/06/17/19-20">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Plusieurs centaines de ces animaux vivent dans une région isolée de l’Arctique, et leur technique de chasse entretient l’espoir que quelques représentants de l’espèce puissent survivre à la fonte prévue de la banquise en raison du réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Une nouvelle population d’ours polaires découverte au Groenland      Plusieurs centaines de ces animaux vivent dans une région isolée de l’Arctique, et leur technique de chasse entretient l’espoir que quelques représentants de l’espèce puissent survivre à la fonte prévue de la banquise en raison du réchauffement climatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h08, mis à jour à 12h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La fonte rapide de la banquise dans l’Arctique représente une menace pour la survie des ours polaires, qui s’en servent comme d’une plate-forme pour chasser les phoques. Mais des scientifiques ont identifié une nouvelle population de ces animaux dans le sud-est du Groenland, qui utilise, elle, les blocs se détachant des glaciers d’eau douce.            Sa découverte, décrite dans une étude publiée jeudi 16 juin dans la prestigieuse revue Science, ouvre la possibilité qu’au moins quelques représentants de cette espèce puissent survivre au cours du siècle, sachant que la banquise de l’Arctique devrait finir par complètement disparaître en été.            A previously unidentified population of polar bears documented on the southeast coast of Greenland uses glacier ice… https://t.co/jtoa5z6SWm— ScienceMagazine (@Science Magazine)              « L’une des grandes questions est de savoir où les ours polaires vont pouvoir se maintenir, a expliqué, à l’Agence France-Presse (AFP), Kristin Laidre, professeure et scientifique à l’université de Washington (Etat de Washington) et à l’Institut des ressources naturelles du Groenland. Je pense que les ours évoluant dans un lieu comme celui-là peuvent nous en apprendre beaucoup sur l’endroit où cela pourrait être le cas. »            Un tempérament casanier            Elle et ses collègues ont d’abord passé deux ans à interroger des chasseurs inuits. Puis ils ont commencé leur travail de terrain, conduit entre 2015 et 2021, dans une région sous-étudiée en raison de sa météo imprévisible, de ses fortes chutes de neige et de ses montagnes. Chaque année, les chercheurs y ont passé un mois, au printemps, en logeant au plus près possible du lieu de vie de ces ours polaires.              Cette population compte a priori plusieurs centaines d’individus. Des ours ont été équipés de dispositifs de localisation par satellite, et des échantillons d’ADN ont été prélevés, soit en capturant certains de ces animaux, soit en utilisant des fléchettes afin de les endormir pour réaliser des biopsies.                              Lire aussi   Une étude estime que les ours polaires pourraient presque totalement disparaître d’ici à 2100                   « Il s’agit de la population d’ours polaires la plus isolée génétiquement sur la planète, selon Beth Shapiro, coautrice de l’étude et généticienne à l’université de Californie à Santa Cruz. Nous savons que cette population a vécu séparément des autres ours polaires durant au moins plusieurs centaines d’années. »            Contrairement à leurs cousins, ces ours polaires sont plutôt casaniers, et s’éloignent peu pour chasser. Leur isolement s’explique du fait de leur lieu de vie : un territoire de fjords sur la pointe sud du Groenland, bien en dessous du cercle arctique, avec nulle part où aller. A l’ouest se dressent d’impressionnantes montagnes, et à l’est se déploient les eaux du détroit de Danemark, avec un rapide courant le long des côtes, en direction du Sud.                              Lire aussi   Le record de température de 38 °C enregistré en juin 2020 dans l’Arctique a été validé par l’ONU                   « Lorsqu’ils se retrouvent entraînés par ce courant, ils sautent de la glace et marchent pour retourner vers leurs fjords », a expliqué Kristin Laidre. Selon les chercheurs, certains ours ont dû parcourir plus de 150 kilomètres pour rentrer chez eux.            Agir vite pour sauver les ours polaires            Si la banquise – formée d’eau de mer – procure une plate-forme de chasse idéale à la plupart des quelque 26 000 ours polaires de l’Arctique, elle n’est cependant constituée que pendant quatre mois – entre février et la fin de mai – dans cette partie du sud-est du Groenland. Le reste de l’année, ces animaux comptent sur les morceaux de glace d’eau douce se détachant de glaciers et finissant directement dans la mer.              « La combinaison de fjords, de forte production de glace, et du grand réservoir de glace issu de la calotte glaciaire du Groenland est ce qui procure actuellement un approvisionnement continu en glace », a expliqué dans un communiqué Twila Moon, coautrice de l’étude.                             Lire aussi :  Réchauffement climatique : dans l’Arctique, la pluie pourrait remplacer la neige plus tôt que prévu                   Il y a encore beaucoup d’études à mener sur les ours polaires de cette partie du Groenland. Des mesures ont montré que les femelles adultes sont un peu plus petites que la moyenne, et elles semblent avoir moins de petits. Mais il est difficile d’en tirer des conclusions en l’absence de données sur le long terme.            Kristin Laidre prévient qu’il faut se garder de placer trop d’espoirs dans cette étude. Les ours polaires – des animaux emblématiques en soi, mais aussi une précieuse ressource pour les habitants de la région – ne seront pas sauvés sans action urgente pour combattre le changement climatique. Mais cette population-là pourrait avoir de meilleures chances de survie que les autres. D’autres régions du Groenland comportent des glaciers se déversant directement dans la mer ; elles pourraient, à l’avenir, devenir de petits refuges climatiques.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/17/une-nouvelle-population-d-ours-polaires-decouverte-au-groenland_6130687_3244.html"},"headline":"Une nouvelle population d\u2019ours polaires d\u00e9couverte au\u00a0Groenland","dateCreated":"2022-06-17T02:08:55+02:00","datePublished":"2022-06-17T02:08:55+02:00","dateModified":"2022-06-17T12:52:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Plusieurs centaines de ces animaux vivent dans une r\u00e9gion isol\u00e9e de l\u2019Arctique, et leur technique de chasse entretient l\u2019espoir que quelques repr\u00e9sentants de l\u2019esp\u00e8ce puissent survivre \u00e0 la fonte pr\u00e9vue de la banquise en raison du r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/686/0/5184/2592/1342/671/60/0/a2f46ee_5476616-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  
