<FILE-date="2022/06/17/19">

<article-nb="2022/06/17/19-1">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Les attaques entre la coalition de gauche et le camp présidentiel se sont multipliées jusqu’à la clôture de la campagne officielle, vendredi soir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                               Elections législatives 2022          Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Chronique        Service politique        Les attaques entre la coalition de gauche et le camp présidentiel se sont multipliées jusqu’à la clôture de la campagne officielle, vendredi soir.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir suivi la campagne de l’élection présidentielle quotidiennement, Le Monde vous donne rendez-vous tous les vendredis, à 18 heures, pour continuer à suivre l’actualité politique.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/06/17/19-2">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le second tour des élections se déroule dimanche 19 juin, pour élire 577 députés, près de deux mois après la réélection d’Emmanuel Macron à la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                         Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives      Le second tour des élections se déroule dimanche 19 juin, pour élire 577 députés, près de deux mois après la réélection d’Emmanuel Macron à la présidentielle.          Par Théo Guimier         Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 17h29      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le second tour des élections se déroule dimanche 19 juin, pour élire les 577 députés qui composeront l’Assemblée nationale. A quoi sert ce scrutin fixé juste après la réélection d’Emmanuel Macron en tant que président de la République ? Comment fonctionne-t-il ? Vous trouverez ci-dessous les réponses à vos principales questions.             
#qr_legislatives {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
}

#qr_legislatives .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_legislatives .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#qr_legislatives .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_legislatives .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_legislatives .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_legislatives span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_legislatives span.mobile {
    display: none;
}

#qr_legislatives .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#qr_legislatives ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#qr_legislatives .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_legislatives {
    font-size: 80%;
}

#qr_legislatives #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_legislatives .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_legislatives .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_legislatives .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_legislatives .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_legislatives .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_legislatives .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_legislatives .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_legislatives .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#qr_legislatives .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_legislatives .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_legislatives .d_contenant ul {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_legislatives .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_legislatives .d_contenant span.catcher__title,
#qr_legislatives .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_legislatives .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_legislatives .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_legislatives .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_legislatives .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_legislatives .d_ligne .d_cellule.question {
    /* width: 75%;*/
    width: 100%;
    font-weight: 600
}

#qr_legislatives .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_legislatives .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_legislatives span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_legislatives .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_legislatives .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_legislatives .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_legislatives .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgba(59, 175, 140, .2);
    }
    #qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #qr_legislatives .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #qr_legislatives {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_legislatives .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_legislatives .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_legislatives .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_legislatives span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_legislatives .d_recherche,
    #qr_legislatives .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_legislatives input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_legislatives .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    /*    #qr_legislatives .d_cellule.etat {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }*/
    #qr_legislatives .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_legislatives .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_legislatives .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #f8f8f8;
}


[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_legislatives .d_ligne {
    background-color: #1e2126;
}


Les questions sur les élections législatives

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.








require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/rvVUB73Gwzt81I3fkD728oc99_1BDQ_1157"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_legislatives").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "",
        totalquestions = 0;

    $.each(legislatives, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.questions != "" && d.explications != "") {
            var cat = d.tag1,
                question = d.questions,
                question_detail = d.explications,
                etat = d.statut,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;
            html_tab += `

${marcheDuMonde(question, true, true)}





${marcheDuMonde(question_detail, true, false)}
            `;
            if (la_url && la_titre) {
                html_tab += `

Lire aussi${la_titre}

                `;
            }
";
            totalquestions++;
        }
    });

";

    document.getElementById("totalquestions").innerHTML = totalquestions;
    document.getElementById("contenantqr_legislatives").innerHTML = html_tab;

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this);
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class");

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_legislatives .d_contenant").style("display", "none");
            d3.selectAll("#qr_legislatives .clic span.chevron").classed("bottom", false);
        }
        else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_legislatives .d_contenant").style("display", "none");
            d3.selectAll("#qr_legislatives .clic span.chevron").classed("bottom", false);
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true);

            d3.select("#qr_legislatives .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block");
        }
    }

    /* et on lance une première fois */
    d3.selectAll("#qr_legislatives .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this);
        }
    });


});


<article-nb="2022/06/17/19-3">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ « Ce sont des mensonges pour faire peur à trois jours d’une élection », a rétorqué la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, vendredi, au chef de file de la coalition des partis de gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes      « Ce sont des mensonges pour faire peur à trois jours d’une élection », a rétorqué la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, vendredi, au chef de file de la coalition des partis de gauche.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les « insoumis » et autres membres de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) ne comptent pas relâcher la pression dans la dernière ligne droite de la campagne. S’ils accusent depuis plusieurs jours le gouvernement de vouloir augmenter la TVA pour financer les 80 milliards d’euros de coupes budgétaires nécessaires à l’abaissement du déficit, leur leader, Jean-Luc Mélenchon, a toutefois précisé qu’il s’agissait là « d’une analyse » de sa part, au micro de BFM-TV vendredi matin.            « J’accuse et je dis “dites-nous comment vous allez économiser 40 milliards” », a déclaré le chef d’orchestre de la Nupes à l’encontre du gouvernement, dans un long développement. La porte-parole du gouvernement Olivia Grégoire lui a répondu quelques heures plus tard, répétant que cela n’avait jamais été prévu et qu’une telle affirmation n’était que « mensonge ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                   « Dites-nous comment vous allez économiser 40 milliards  ? »            M. Mélenchon a commencé son propos par un long argumentaire : « D’abord, il y a un engagement, pris par le gouvernement de notre pays devant la Commission européenne,  de revenir à hauteur de 3 % du déficit. Quand on part de 6,5 %, ça égale 80 milliards à retirer du budget. Là-dessus, j’ai commencé par dire “vous n’y arriverez pas, par conséquent, vous allez faire des coupes dans toutes les dépenses publiques, comme vous le demande la Commission européenne”. »              « [Bruno] Le Maire commence par dire “c’est pas vrai, c’est une invention” », a-t-il fait valoir, avant de poursuivre : « Le lendemain il a dit que c’était vrai en disant “nous avons toujours reconnu que nous allons supprimer 40 milliards”. Alors où sont passés les 40 autres milliards annoncés ? »            C’est là que M. Mélenchon estime que peut se nicher la menace d’une hausse de la TVA. Mais il souligne toutefois pour la première fois, qu’une telle affirmation émane de « l’analyse » de la Nupes, et n’est qu’une hypothèse :            « Premièrement, je leur dis “vous n’y arriverez pas et vous le savez aussi bien que moi. Donc vous serez obligés d’augmenter la TVA”. Pourquoi ? Alors ça, c’est une analyse. Pourquoi augmenter la TVA ? Parce que la Commission européenne (…) a fait la recommandation à deux ou trois reprises – en 2012, en 2013, en 2016 et, je crois, en 2017 – d’augmenter la TVA pour augmenter les ressources de l’Etat. »            Relancé par la journaliste pour savoir si le gouvernement avait écrit ou annoncé une augmentation de la TVA, M. Mélenchon a répondu nettement : « Non, madame. Ça s’appelle le débat (…). J’accuse et je dis “dites-nous comment vous allez économiser 40 milliards ?” »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : Macron et Mélenchon, l’affrontement à couteaux tirés                   Le gouvernement dément avec force toute hausse d’impôts            Mardi, le patron des socialistes, Olivier Faure, était lui aussi monté au créneau sur le sujet, lançant dans le Huffington Post : « Comment [Emmanuel Macron] va-t-il faire puisqu’il nous dit que les impôts directs n’augmenteront pas, qu’il ne touchera pas aux revenus et au patrimoine des plus riches ni aux superprofits des multinationales ? Il va augmenter la TVA. » Mercredi sur France Inter, il a ensuite évoqué le fait que cette « hypothèse » venait « des indiscrétions qui nous viennent d’un certain nombre de gens qui travaillent dans les bureaux à Bercy ».              Cette réactivation du spectre de la « TVA sociale » par la Nupes n’est qu’un procès d’intention erroné et mensonger pour le gouvernement, qui rétorque vigoureusement aux piques, alors que les attaques se multiplient entre les deux camps ces derniers jours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : sur l’économie, la bataille des chiffres électrise la campagne                   Jeudi, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a ainsi estimé que « M. Mélenchon a un problème avec la vérité », affirmant : « Nous n’avons aucun plan caché », sur France Bleu. Il a souligné que le gouvernement n’avait pas prévu d’augmentation des impôts, avant de se voir réopposer le grief par le député sortant des Bouches-du-Rhône.            « Lorsque vous entendez, vous lisez, qu’il y aurait peut-être un projet de TVA dans les tiroirs, ce sont des mensonges », a également fait valoir la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, au micro de France Bleu, vendredi, avant de déclarer : « Ce que racontent Jean-Luc Mélenchon et Olivier Faure, ce sont des mensonges pour faire peur à trois jours d’une élection. »              « Je vous le confirme aussi clairement que je m’appelle Olivia : nous n’augmenterons pas les impôts », a-t-elle répété. Pour elle, « ceux qui proposent [d’augmenter les impôts], c’est la Nupes ». « Jean-Luc Mélenchon propose une augmentation d’impôts de 160 milliards d’euros : 110 milliards pour les entreprises et 50 milliards pour les ménages. » « Nous, nous avons dans notre programme une baisse d’impôts supplémentaire de 15 milliards d’euros », a-t-elle insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 18 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/17/hausse-presumee-de-la-tva-jean-luc-melenchon-continue-d-accuser-le-gouvernement-mais-reconnait-qu-il-s-agit-d-une-hypothese-de-la-nupes_6130849_823448.html"},"headline":"Hausse pr\u00e9sum\u00e9e de la TVA\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon continue d\u2019accuser le\u00a0gouvernement mais reconna\u00eet qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une hypoth\u00e8se de la Nupes","dateCreated":"2022-06-17T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-17T17:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Nupes","Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"\u00ab\u00a0Ce sont des mensonges\u00a0pour faire peur \u00e0 trois jours d\u2019une \u00e9lection\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, vendredi, au chef de file de la coalition des partis de gauche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/14a1e00_5482850-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/17/19-4">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Depuis Hénin-Beaumont où elle procède à son dernier déplacement de campagne, Marine Le Pen a affiché sa volonté de peser à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : suivez les dernières heures de la campagne du second tour Depuis Hénin-Beaumont où elle procède à son dernier déplacement de campagne, Marine Le Pen a affiché sa volonté de peser à l’Assemblée nationale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quel est le calendrier à l’Assemblée nationale après le second tour ?        Dès lundi matin, quelques heures après leurs victoires, les députés, élus ou réélus, vont se rendre à l’Assemblée nationale. Il faut aux nouveaux élus s’enregistrer, récupérer leur mallette de député contenant l’écharpe tricolore, et également faire des photos officielles. Le nouveau mandat ne démarre toutefois officiellement que mercredi.          Cette semaine de transition post-second tour doit permettre à chacun de prendre ses marques, et de rejoindre un groupe politique - il faut 15 députés pour en constituer un, ce qui donne davantage de moyens et de temps de parole. Sous la précédente législature, il y a eu jusqu’à dix groupes, un record. Le prochain groupe des députés de La République en marche (LRM) a déjà prévu d’élire son président mercredi, jour pour eux également d’un séminaire de rentrée. Pour la tête du groupe socialiste, ce sera jeudi. Pour d’autres, la date n’est pas fixée.          Mardi 28 juin, 15 heures : ce sera l’ouverture en séance publique de cette XVIe législature par le doyen d’âge. L’élection du président de l’Assemblée nationale se tiendra alors, au scrutin secret à la tribune. C’est aussi la date limite pour la constitution des groupes politiques. Le lendemain à 15 heures, doivent être nommés les 22 membres du bureau de l’Assemblée nationale, sorte de conseil d’administration de l’institution (vice-présidents, questeurs...).          Jeudi 30 juin, alors que chaque député aura rejoint une des huit commissions permanentes de l’Assemblée (finances, lois, affaires culturelles...), celles-ci se réuniront pour élire leurs présidents, vice-présidents et secrétaires. La commission des finances, aux pouvoirs étendus, ne peut être dirigée que par un élu d’opposition, ce qui devrait donner lieu à une bataille si La France insoumise la revendique, contre l’avis de la majorité présidentielle.          Nouvelle étape clé : le 5 juillet doit avoir lieu la déclaration de politique générale du Premier ministre - Elisabeth Borne si elle est confirmée par les législatives. Il s’agit d’exposer devant les députés son programme de gouvernement. Bien que l’engagement de responsabilité ne soit pas obligatoire, la plupart des gouvernements nouvellement nommés y ont recours. Ce vote de confiance permet de compter ses soutiens aux réformes, y compris parfois hors majorité, et donne un élan pour la suite. Enfin, courant juillet, les députés devraient examiner un projet de loi sanitaire devant permettre de maintenir des « mesures de freinage » face au Covid, ainsi que le texte sur le pouvoir d’achat.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne dans les archives du « Monde » : en 2017, Jean-Luc Mélenchon joue son va-tout aux élections législatives              Archive du « Monde » daté du 17 juin 2017. LE MONDE           Jean-Luc Mélenchon vient d’enchaîner deux campagnes électorales, a perdu vaillamment la première et sait qu’il ne peut se permettre de laisser filer la seconde. Alors, au dernier jour de l’entre-deux-tours des élections législatives de 2017, le chef de file de La France insoumise est fatigué. Malgré l’exploit de sa troisième place à l’élection présidentielle, tout se joue désormais sur la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône : l’avenir politique de l’ancien sénateur, ministre et député européen s’annonce flou s’il n’accède pas, pour la première fois, à l’Assemblée nationale.          Lire l’archive, en 2017 : A Marseille, Mélenchon joue son va-tout          Cinq ans plus tard, la dynamique de l’union à gauche et sa stratégie payante d’afficher son ambition d’être premier ministre gommeront l’effort que représentent, à 70 ans, plus de deux ans de tournée électorale. En 2017, la concurrence est son moteur : au premier tour des législatives, il est arrivé en tête devant la candidate de La République en marche, Corinne Versini, et, surtout, devant le député sortant socialiste, Patrick Mennucci.          Pour son dernier meeting avant la clôture de la campagne, Jean-Luc Mélenchon dénonce inlassablement « le coup d’Etat social qui se prépare » et le « hold-up » d’Emmanuel Macron. En coulisse, écrivent les journalistes du Monde Gilles Rof et Raphaëlle Besse Desmoulières, la droite de Renaud Muselier (depuis passé dans le camp présidentiel) s’efforce sans le dire de faire perdre Mme Versini, qui pourrait viser la mairie de Marseille. Patrick Mennucci, de son côté, se refuse à donner une consigne de vote et dénonce le « sectarisme », l’« égocentrisme » et la « volonté hégémonique » de son ancien allié. Un petit air de dissidence à gauche, bien avant l’heure.                    16:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés Pierre Person (LRM) et Gisèle Biémouret (PS) avaient répondu à vos questions pour revenir sur leur travail de parlementaire                   Lire aussi :  « Nous, députés, n’avons pas suffisamment de moyens pour contrôler l’action du gouvernement » : revivez notre tchat sur le travail de parlementaire                       16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je ne pars pas en étant heureux » : deux députés racontent à LCP leur départ de l’Assemblée nationale        Ils ne sont officiellement plus députés. Laurence Vanceunebrock (La République en marche) et Julien Aubert (Les Républicains) ont été éliminés dès le premier tour des législatives, dimanche dernier.          La Chaîne parlementaire (LCP) les a suivis en train de faire leurs derniers cartons avant leur départ de l’Assemblée nationale et vient de diffuser leur témoignage dans une vidéo sur Twitter.                              16:18   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les candidats de la majorité expliquent qu'ils ne veulent pas augmenter la TVA, qu'ils veulent baisser les impôts et ramener le déficit à 3%.  Est-ce qu'ils expliquent comment ils comptent s'y prendre ?     Christophe         Bonjour, Christophe,          Lors d’un débat sur BFM-TV hier soir, le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, a expliqué comment le gouvernement comptait ramener le deficit à 3 % d’ici 2027, « sans augmenter les impôts ». Il a notamment évoqué « la réforme des retraites », la mise en place « de grands chantiers de modernisation » de la fonction publique et « la maîtrise des dépenses dans les secteurs où c’est possible ».                    16:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « J’apparais clivant par mon parti, pas par ma personne »                  Lire aussi :  Législatives 2022 : dans l’Ain, le RN tente de séduire l’électorat de droite face à un timide « front républicain »                       15:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon et la Nupes clôturent leur campagne des législatives à Paris              Le chef de file de La France insoumise a salué le déploiement d’une banderole en faveur de la Nupes sur un pont à Paris, ce vendredi après-midi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Accompagné notamment de Julien Bayou, M. Mélenchon a tenu une conférence de presse sur la canicule pour le dernier jour de la campagne des législatives. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                     14:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur France Bleu, Olivia Grégoire assure que le gouvernement n’a pas de projet « d’augmenter la TVA, pas d’impôt caché »        Invitée de France Bleu, pour le dernier jour de campagne avant le second tour des législatives, la porte-parole du gouvernement a une nouvelle fois démenti les accusations de Jean-Luc Mélenchon et de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) qui affirment que le gouvernement souhaiterait augmenter la TVA pour ramener le deficit à 3 % d’ici la fin du quinquennat.          « Je vous le confirme aussi clairement que je m’appelle Olivia : nous n’augmenterons pas les impôts », a assuré Mme Grégoire. « Nous avons dans notre programme une baisse d’impôts supplémentaire de 15 milliards d’euros. Nous n’augmenteront pas les impôts », a-t-elle insisté. Le projet de TVA qui serait dans les tiroirs, ce sont des mensonges. »           Avant de s’en prendre au programme de l’alliance de la gauche, qui pourrait empêcher la coalition présidentielle d’obtenir la majorité absolue dimanche soir. « Ceux qui proposent [d’augmenter les impôts] c’est la Nupes », a poursuivi la porte-parole du gouvernement.           « On a des chiffres, la précédente majorité a supprimé 52 milliards d’impôts (…) .Jean-Luc Mélenchon propose une augmentation d’impôts de 160 milliards d’euros : 110 milliards pour les entreprises et 50 milliards pour les ménages. »            Par ailleurs, Mme Grégoire a confirmé que le premier projet de loi déposé à l’Assemblée porterait sur le pouvoir d’achat pour que l’aide d’urgence « arrive sur les comptes en banque des Français dans le courant de l’été, c’est-à-dire au milieu du mois d’août ».                    14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je souhaite faire d’Emmanuel Macron un président minoritaire », affirme Marine Le Pen        Pour son dernier déplacement de campagne, Marine Le Pen a choisi Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), dans la 11e circonscription du département dans lequel elle se représente. En déambulant dans un des marchés de la ville, la candidate d’extrême droite en a profité pour critiquer la coalition emmenée par La République en marche.          « La majorité présidentielle, ça n’aura qu’un temps. Je souhaite faire d’Emmanuel Macron un président minoritaire, a-t-elle dit. Les Français ont la capacité de faire d’Emmanuel Macron un président minoritaire sans soutenir une extrême gauche qui est la plus sectaire qui soit, la plus violente, la plus brutale, la plus antirépublicaine et pour faire cela, il faut qu’ils aillent voter pour le Rassemblement national », a fait savoir Mme Le Pen.                    13:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de création d’un centre pour venir en aide aux toxicomanes dans le 16e arrondissement de Paris gelé par le gouvernement pour venir en aide au candidat LRM ?        A trois jours des élections législatives, la décision permet au candidat de La République en marche de la circonscription, Benjamin Haddad, de se présenter comme un futur élu efficace.                    Lire aussi :  Le gouvernement bloque le projet de centre pour toxicomanes du 16ᵉ arrondissement de Paris                       13:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le chef de l’Etat se pose en protecteur de la République face au leader des « insoumis » qui, lui, tente d’incarner un front anti-Macron au second tour des législatives. Une bataille où la surenchère est de mise.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Macron et Mélenchon, l’affrontement à couteaux tirés                       12:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la 7ᵉ circonscription du Rhône, avec le soutien d’Edouard Philippe, Alexandre Vincendet (LR) dément tout ralliement        Candidat investi par Les Républicains (LR), dans la 7e circonscription du Rhône, Alexandre Vincendet dément tout ralliement à la majorité présidentielle, ou au parti Horizons, d’Edouard Philippe. « Si je suis élu dimanche, je serai lundi dans le groupe LR à l’assemblée. Il n’y a aucune ambiguïté. Je viens de le redire à Christian Jacob », confie au Monde le maire de Rillieux-la-Pape, confronté à des rumeurs et des critiques internes, après le soutien de l’ancien premier ministre d’Emmanuel Macron, qui a appelé à voter en sa faveur dans une vidéo de campagne.          Un message du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, ainsi qu’un communiqué des instances départementales de La République en marche ont aussi soutenu le candidat LR, contre Abdelkader Lahmar (Nupes), arrivé en tête au premier tour, avec 30,87 % des voix.          « Il s’agit de faire barrage à l’extrême gauche, toutes les bonnes volontés sont bienvenues dans le combat contre les extrêmes. En ce qui me concerne, j’avais appelé à voter contre Marine le Pen au second tour des présidentielles », rappelle M. Vincendet. Le secrétaire départemental LR n’a reçu ni visite ni soutien de Laurent Wauquiez. Le président (LR) de la région multiplie pourtant les déplacements dans les circonscriptions d’Auvergne-Rhône-Alpes.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Derniers déplacements de campagne pour Elisabeth Borne              Elisabeth Borne en campagne aux côtés de Raymond Carville, le maire de Clécy (Calvados), le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP                           La première ministre, Elisabeth Borne, lors de sa visite de l’usine Degrenne à Vire, dans la 6e circonscription du Calvados, où elle est candidate, le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP                     12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Jean-Luc Mélenchon, le plan de « renaturalisation » du gouvernement se situe « entre le ridicule et l’absurde »        Jean-Luc Mélenchon a pris la parole au cours d’un rapide point presse à Paris où il clôt la campagne de la Nupes à Paris en mettant l’accent sur la lutte contre le dérèglement climatique. « Il est temps de changer les règles de la société dans son ensemble pour faire face aux conséquences du changement climatique, a rappelé le député sortant des Bouches-du-Rhône. Nous avons décidé de fermer la campagne ce matin ici » (rue Dieu, à Paris).          « Nous n’avons rien appris du tout, d’aucune circonstance, a déploré Jean-Luc Mélenchon en critiquant les gouvernements précédents. Alors même que la sécheresse et la canicule sont des phénomènes très étroitement liés au changement climatique, que les alertes ont été données largement à temps. Rien n’a été fait. »          « A l’heure à laquelle nous parlons, le gouvernement a prévu un numéro vert et des crédits. C’est plus un gouvernement, c’est une cabine téléphonique, a-t-il ironisé. Et des crédits, pour, disent-ils, “renaturaliser” la ville, c’est-à-dire y mettre des arbres. Ce qui est entre le ridicule et l’absurde car à cette période on ne plante pas d’arbres, ce n’est pas le moment. »          Pour lui, « l’urgence est que tout le monde ait accès à de l’eau potable sans que ça ne coûte davantage que d’ouvrir son robinet (…). L’urgence c’est prendre les dispositions concernant les gens qui travaillent (…). Nous voulons rappeler aux travailleurs qu’ils ont tous un droit de retrait », a rappelé Jean-Luc Mélenchon.          « Les 500 millions prévus pour “renaturaliser” les rues sont les bienvenus, naturellement mais pourquoi ne pas s’inspirer des pays où il fait plus chaud ? », s’est interrogé le prétendant à Matignon.                    11:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la Nupes a réussi à mettre la lumière sur les questions d'écologie, ou est-ce que ces questions restent encore manquants dans le débat ?    Bow Mac         Bonjour, ce thème n’a pas été beaucoup évoqué au cours de la campagne de la Nupes. Vous pouvez retrouver l’analyse d’Audrey Tonnelier à ce sujet ci-dessous. Ce n’est pas un hasard si la coalition de gauche a prévu d’ici quelques minutes une conférence interactive intitulée « coup de chaud sur la Macronie » sur ses réseaux sociaux.                    Lire aussi :  Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                       11:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Candidate dans la 11ᵉ circonscription de la Gironde et étoile montante du parti de Marine Le Pen, Edwige Diaz est donnée favorite pour entrer à l’Assemblée nationale face à la députée LRM sortante.                    Lire aussi :  Edwige Diaz, la savante conquête de l’Ouest du Rassemblement national                       10:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reportage au cœur de la circonscription du ministre du travail        Même s’il s’est fait discret, le ministre du travail a toutes les chances d’être réélu député dans son fief, face au candidat de la Nupes. Et ce même si certains ne pardonnent toujours pas à l’ancien socialiste d’avoir rallié le camp d’Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : la campagne en trompe-l’œil d’Olivier Dussopt en Ardèche                       10:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Vous pouvez relire l’analyse de notre journaliste Audrey Tonnelier au sujet du spectre de la « TVA sociale » réactivé par Jean-Luc Mélenchon, malgré les dénégations du gouvernement.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : sur l’économie, la bataille des chiffres électrise la campagne                       10:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon reconnaît une « analyse » de sa part concernant le « plan caché » du gouvernement sur l’augmentation présumée de la TVA        Au micro de BFM-TV, le dirigeant de La France insoumise et chef de file de la Nupes,s’est expliqué sur l’une des accusations récurrentes portées contre l’exécutif au cours de ces derniers jours de la part de la coalition de gauche.          « D’abord, il y a un engagement pris par le gouvernement de notre pays (…) de revenir à hauteur de 3 % du déficit. Quand on part de 6,5 % ça fait 80 milliards retirés du budget. Là-dessus, j’ai commencé par dire “vous n’y arriverez pas”. Par conséquent, vous allez faire des coupes dans toutes les dépenses publiques, comme vous le demande la Commission européenne », a-t-il commencé par rappeler.          « [Bruno] Le Maire commence par dire “c’est pas vrai, c’est une invention” et divers répondeurs automatiques médiatiques reprennent “c’est une invention”, non c’est un fait, a insisté M. Mélenchon. Une fois qu’il a dit que ce n’était pas vrai, le lendemain il a dit que c’était vrai en disant “nous avons toujours reconnu que nous allons supprimer 40 milliards”. Où sont passés les 40 autres milliards annoncés ? », s’est-il interrogé avant de poursuivre :           Premièrement, je leur dis “vous n’y arriverez pas et vous le savez aussi bien que moi”. Donc vous serez obligés d’augmenter la TVA. Pourquoi ? Alors ça, c’est une analyse. Pourquoi augmenter la TVA ? Parce que la Commission européenne a [proposé] à deux ou trois reprises – en 2012, 2013, en 2016 et je crois en 2017 – d’augmenter la TVA pour augmenter les ressources de l’Etat.           Relancé par la journaliste pour savoir si le gouvernement avait écrit ou annoncé une augmentation de la TVA, M. Mélenchon a répondu :           Non, madame. Ça s’appelle le débat (…). J’accuse et je dis “dites-nous comment vous allez économiser 40 milliards”.                     09:39   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci beaucoup pour votre article concernant les affrontements Ensemble - RN au second tour des législatives et les consignes données par les candidats Nupes écartés. Avez vous un même résumé pour les affrontements Nupes - RN avec les consignes des candidats d'ensemble ?     Le golem         Bonjour, Le golem,          Heureux de constater que cet article vous a plu. Vous allez certainement, au moins autant, apprécier celui-ci. Bonne lecture !                    Lire aussi :  Législatives 2022 : quelles consignes de vote donnent les candidats d’Ensemble ! dans les duels Nupes-RN ?                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, dans deux jours, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-17T16:35:27+00:00","coverageEndTime":"2022-06-18T04:35:27+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","description":"Depuis H\u00e9nin-Beaumont o\u00f9 elle proc\u00e8de \u00e0 son dernier d\u00e9placement de campagne, Marine Le Pen a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de peser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Gouvernement Borne","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : suivez les dernières heures de la campagne du second tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis H\u00e9nin-Beaumont o\u00f9 elle proc\u00e8de \u00e0 son dernier d\u00e9placement de campagne, Marine Le Pen a affich\u00e9 sa volont\u00e9 de peser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-17T16:35:27+00:00"
,"endDate":"2022-06-18T04:35:27+00:00"
  D\u00e8s lundi matin, quelques heures apr\u00e8s leurs victoires, les d\u00e9put\u00e9s, \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus, vont se rendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il faut aux nouveaux \u00e9lus s\u2019enregistrer, r\u00e9cup\u00e9rer leur mallette de d\u00e9put\u00e9 contenant l\u2019\u00e9charpe tricolore, et \u00e9galement faire des photos officielles. Le nouveau mandat ne d\u00e9marre toutefois officiellement que mercredi.          Cette semaine de transition post-second tour doit permettre \u00e0 chacun de prendre ses marques, et de rejoindre un groupe politique - il faut 15 d\u00e9put\u00e9s pour en constituer un, ce qui donne davantage de moyens et de temps de parole. Sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, il y a eu jusqu\u2019\u00e0 dix groupes, un record. Le prochain groupe des d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche (LRM) a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d\u2019\u00e9lire son pr\u00e9sident mercredi, jour pour eux \u00e9galement d\u2019un s\u00e9minaire de rentr\u00e9e. Pour la t\u00eate du groupe socialiste, ce sera jeudi. Pour d\u2019autres, la date n\u2019est pas fix\u00e9e.          Mardi 28 juin, 15 heures : ce sera l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de cette XVIe l\u00e9gislature par le doyen d\u2019\u00e2ge. L\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale se tiendra alors, au scrutin secret \u00e0 la tribune. C\u2019est aussi la date limite pour la constitution des groupes politiques. Le lendemain \u00e0 15 heures, doivent \u00eatre nomm\u00e9s les 22 membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019institution (vice-pr\u00e9sidents, questeurs...).          Jeudi 30 juin, alors que chaque d\u00e9put\u00e9 aura rejoint une des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e (finances, lois, affaires culturelles...), celles-ci se r\u00e9uniront pour \u00e9lire leurs pr\u00e9sidents, vice-pr\u00e9sidents et secr\u00e9taires. La commission des finances, aux pouvoirs \u00e9tendus, ne peut \u00eatre dirig\u00e9e que par un \u00e9lu d\u2019opposition, ce qui devrait donner lieu \u00e0 une bataille si La France insoumise la revendique, contre l\u2019avis de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Nouvelle \u00e9tape cl\u00e9\u00a0: le 5 juillet doit avoir lieu la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre - Elisabeth Borne si elle est confirm\u00e9e par les l\u00e9gislatives. Il s\u2019agit d\u2019exposer devant les d\u00e9put\u00e9s son programme de gouvernement. Bien que l\u2019engagement de responsabilit\u00e9 ne soit pas obligatoire, la plupart des gouvernements nouvellement nomm\u00e9s y ont recours. Ce vote de confiance permet de compter ses soutiens aux r\u00e9formes, y compris parfois hors majorit\u00e9, et donne un \u00e9lan pour la suite. Enfin, courant juillet, les d\u00e9put\u00e9s devraient examiner un projet de loi sanitaire devant permettre de maintenir des \u00ab\u00a0mesures de freinage\u00a0\u00bb face au Covid, ainsi que le texte sur le pouvoir d\u2019achat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel est le calendrier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s le second tour\u00a0?","dateModified":"2022-06-17T16:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T15:25:29+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9 du 17 juin 2017. LE MONDE           Jean-Luc M\u00e9lenchon vient d\u2019encha\u00eener deux campagnes \u00e9lectorales, a perdu vaillamment la premi\u00e8re et sait qu\u2019il ne peut se permettre de laisser filer la seconde. Alors, au dernier jour de l\u2019entre-deux-tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017, le chef de file de La France insoumise est fatigu\u00e9. Malgr\u00e9 l\u2019exploit de sa troisi\u00e8me place \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, tout se joue d\u00e9sormais sur la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0: l\u2019avenir politique de l\u2019ancien s\u00e9nateur, ministre et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en s\u2019annonce flou s\u2019il n\u2019acc\u00e8de pas, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Lire l\u2019archive, en 2017\u00a0: A Marseille, M\u00e9lenchon joue son va-tout          Cinq ans plus tard, la dynamique de l\u2019union \u00e0 gauche et sa strat\u00e9gie payante d\u2019afficher son ambition d\u2019\u00eatre premier ministre gommeront l\u2019effort que repr\u00e9sentent, \u00e0 70 ans, plus de deux ans de tourn\u00e9e \u00e9lectorale. En 2017, la concurrence est son moteur\u00a0: au premier tour des l\u00e9gislatives, il est arriv\u00e9 en t\u00eate devant la candidate de La R\u00e9publique en marche, Corinne Versini, et, surtout, devant le d\u00e9put\u00e9 sortant socialiste, Patrick Mennucci.          Pour son dernier meeting avant la cl\u00f4ture de la campagne, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce inlassablement \u00ab\u00a0le coup d\u2019Etat social qui se pr\u00e9pare\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0hold-up\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron. En coulisse, \u00e9crivent les journalistes du Monde Gilles Rof et Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res, la droite de Renaud Muselier (depuis pass\u00e9 dans le camp pr\u00e9sidentiel) s\u2019efforce sans le dire de faire perdre Mme\u00a0Versini, qui pourrait viser la mairie de Marseille. Patrick Mennucci, de son c\u00f4t\u00e9, se refuse \u00e0 donner une consigne de vote et d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0sectarisme\u00a0\u00bb, l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9gocentrisme\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0volont\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique\u00a0\u00bb de son ancien alli\u00e9. Un petit air de dissidence \u00e0 gauche, bien avant l\u2019heure.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/75289f0_1655452827211-lemonde-2017.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La campagne dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: en 2017, Jean-Luc M\u00e9lenchon joue son va-tout aux \u00e9lect...","dateModified":"2022-06-17T15:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:52:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous, d\u00e9put\u00e9s, n\u2019avons pas suffisamment de moyens pour contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb\u00a0: revivez notre tchat sur le travail de parlementaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s Pierre Person (LRM) et Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret (PS) avaient r\u00e9pondu \u00e0 vos questions pour reveni...","dateModified":"2022-06-17T14:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:40:34+00:00","articleBody":"     Ils ne sont officiellement plus d\u00e9put\u00e9s. Laurence Vanceunebrock (La R\u00e9publique en marche) et Julien Aubert (Les R\u00e9publicains) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, dimanche dernier.          La Cha\u00eene parlementaire (LCP) les a suivis en train de faire leurs derniers cartons avant leur d\u00e9part de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et vient de diffuser leur t\u00e9moignage dans une vid\u00e9o sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne pars pas en \u00e9tant heureux\u00a0\u00bb\u00a0: deux d\u00e9put\u00e9s racontent \u00e0 LCP leur d\u00e9part de l\u2019Assembl\u00e9e...","dateModified":"2022-06-17T14:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:18:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, les candidats de la majorit\u00e9 expliquent qu'ils ne veulent pas augmenter la TVA, qu'ils veulent baisser les imp\u00f4ts et ramener le d\u00e9ficit \u00e0 3%.  Est-ce qu'ils expliquent comment ils comptent s'y prendre ?     Christophe         Bonjour, Christophe,          Lors d\u2019un d\u00e9bat sur BFM-TV hier soir, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, a expliqu\u00e9 comment le gouvernement comptait ramener le deficit \u00e0 3 % d\u2019ici 2027, \u00ab\u00a0sans augmenter les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la r\u00e9forme des retraites\u00a0\u00bb, la mise en place \u00ab\u00a0de grands chantiers de modernisation\u00a0\u00bb de la fonction publique et \u00ab\u00a0la ma\u00eetrise des d\u00e9penses dans les secteurs o\u00f9 c\u2019est possible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T14:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T14:08:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans l\u2019Ain, le RN tente de s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat de droite face \u00e0 un timide \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019apparais clivant par mon parti, pas par ma personne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-17T14:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#521181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T13:34:25+00:00","articleBody":"           Le chef de file de La France insoumise a salu\u00e9 le d\u00e9ploiement d\u2019une banderole en faveur de la Nupes sur un pont \u00e0 Paris, ce vendredi apr\u00e8s-midi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 Accompagn\u00e9 notamment de Julien Bayou, M.\u00a0M\u00e9lenchon a tenu une conf\u00e9rence de presse sur la canicule pour le dernier jour de la campagne des l\u00e9gislatives. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/05ce168_5483946-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et la Nupes cl\u00f4turent leur campagne des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-06-17T13:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T12:44:23+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de France Bleu, pour le dernier jour de campagne avant le second tour des l\u00e9gislatives, la porte-parole du gouvernement a une nouvelle fois d\u00e9menti les accusations de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) qui affirment que le gouvernement souhaiterait augmenter la TVA pour ramener le deficit \u00e0 3\u00a0% d\u2019ici la fin du quinquennat.          \u00ab\u00a0Je vous le confirme aussi clairement que je m\u2019appelle Olivia\u00a0: nous n\u2019augmenterons pas les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire. \u00ab\u00a0Nous avons dans notre programme une baisse d\u2019imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaire de 15\u00a0milliards d\u2019euros. Nous n\u2019augmenteront pas les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Le projet de TVA qui serait dans les tiroirs, ce sont des mensonges.\u00a0\u00bb           Avant de s\u2019en prendre au programme de l\u2019alliance de la gauche,\u00a0qui pourrait emp\u00eacher la coalition pr\u00e9sidentielle d\u2019obtenir la majorit\u00e9 absolue dimanche soir. \u00ab\u00a0Ceux qui proposent [d\u2019augmenter les imp\u00f4ts] c\u2019est la Nupes\u00a0\u00bb, a poursuivi la porte-parole du gouvernement.           \u00ab\u00a0On a des chiffres, la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 a supprim\u00e9 52\u00a0milliards d\u2019imp\u00f4ts (\u2026) .Jean-Luc M\u00e9lenchon propose une augmentation d\u2019imp\u00f4ts de 160\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0: 110 milliards pour les entreprises et 50\u00a0milliards pour les m\u00e9nages.\u00a0\u00bb            Par ailleurs, Mme Gr\u00e9goire a confirm\u00e9 que le premier projet de loi d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e porterait sur le pouvoir d\u2019achat pour que l\u2019aide d\u2019urgence \u00ab\u00a0arrive sur les comptes en banque des Fran\u00e7ais dans le courant de l\u2019\u00e9t\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire au milieu du mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur France Bleu, Olivia Gr\u00e9goire assure que le gouvernement n\u2019a pas de projet \u00ab\u00a0d\u2019augmenter la TVA, p...","dateModified":"2022-06-17T12:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T12:08:34+00:00","articleBody":"     Pour son dernier d\u00e9placement de campagne, Marine Le Pen a choisi H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), dans la 11e\u00a0circonscription du d\u00e9partement dans lequel elle se repr\u00e9sente. En d\u00e9ambulant dans un des march\u00e9s de la ville, la candidate d\u2019extr\u00eame droite en a profit\u00e9 pour critiquer la coalition emmen\u00e9e par La R\u00e9publique en marche.          \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, \u00e7a n\u2019aura qu\u2019un temps. Je souhaite faire d\u2019Emmanuel Macron un pr\u00e9sident minoritaire, a-t-elle dit. Les Fran\u00e7ais ont la capacit\u00e9 de faire d\u2019Emmanuel Macron un pr\u00e9sident minoritaire sans soutenir une extr\u00eame gauche qui est la plus sectaire qui soit, la plus violente, la plus brutale, la plus antir\u00e9publicaine et pour faire cela, il faut qu\u2019ils aillent voter pour le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a fait savoir Mme\u00a0Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je souhaite faire d\u2019Emmanuel Macron un pr\u00e9sident minoritaire\u00a0\u00bb, affirme Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-17T12:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T11:53:20+00:00","articleBody":"     A trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9cision permet au candidat de La R\u00e9publique en marche de la circonscription, Benjamin Haddad, de se pr\u00e9senter comme un futur \u00e9lu efficace.                    Lire aussi :  Le gouvernement bloque le projet de centre pour toxicomanes du 16\u1d49\u00a0arrondissement de Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de cr\u00e9ation d\u2019un centre pour venir en aide aux toxicomanes dans le 16e\u00a0arrondissement de Par...","dateModified":"2022-06-17T12:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T11:33:20+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat se pose en protecteur de la R\u00e9publique face au leader des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb qui, lui, tente d\u2019incarner un front anti-Macron au second tour des l\u00e9gislatives. Une bataille o\u00f9 la surench\u00e8re est de mise.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Macron et M\u00e9lenchon, l\u2019affrontement \u00e0 couteaux tir\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T11:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T10:56:00+00:00","articleBody":"     Candidat investi par Les R\u00e9publicains (LR), dans la 7e circonscription du Rh\u00f4ne, Alexandre Vincendet d\u00e9ment tout ralliement \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, ou au parti Horizons, d\u2019Edouard Philippe. \u00ab\u00a0Si je suis \u00e9lu dimanche, je serai lundi dans le groupe LR \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e. Il n\u2019y a aucune ambigu\u00eft\u00e9. Je viens de le redire \u00e0 Christian Jacob\u00a0\u00bb, confie au Monde le maire de Rillieux-la-Pape, confront\u00e9 \u00e0 des rumeurs et des critiques internes, apr\u00e8s le soutien de l\u2019ancien premier ministre d\u2019Emmanuel Macron, qui a appel\u00e9 \u00e0 voter en sa faveur dans une vid\u00e9o de campagne.          Un message du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, ainsi qu\u2019un communiqu\u00e9 des instances d\u00e9partementales de La R\u00e9publique en marche ont aussi soutenu le candidat LR, contre Abdelkader Lahmar (Nupes), arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour, avec 30,87\u00a0% des voix.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, toutes les bonnes volont\u00e9s sont bienvenues dans le combat contre les extr\u00eames. En ce qui me concerne, j\u2019avais appel\u00e9 \u00e0 voter contre Marine le Pen au second tour des pr\u00e9sidentielles\u00a0\u00bb, rappelle M.\u00a0Vincendet. Le secr\u00e9taire d\u00e9partemental LR n\u2019a re\u00e7u ni visite ni soutien de Laurent Wauquiez. Le pr\u00e9sident (LR) de la r\u00e9gion multiplie pourtant les d\u00e9placements dans les circonscriptions d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la 7\u1d49 circonscription du Rh\u00f4ne, avec le soutien d\u2019Edouard Philippe, Alexandre Vincendet (LR) d\u00e9me...","dateModified":"2022-06-17T11:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T10:30:00+00:00","articleBody":"           Elisabeth Borne en campagne aux c\u00f4t\u00e9s de Raymond Carville, le maire de Cl\u00e9cy (Calvados), le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP                           La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lors de sa visite de l\u2019usine Degrenne \u00e0 Vire, dans la 6e\u00a0circonscription du Calvados, o\u00f9 elle est candidate, le 17 juin 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/a1af9b7_5482383-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derniers d\u00e9placements de campagne pour Elisabeth Borne","dateModified":"2022-06-17T10:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T10:11:12+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a pris la parole au cours d\u2019un rapide point presse \u00e0 Paris o\u00f9 il cl\u00f4t la campagne de la Nupes \u00e0 Paris en mettant l\u2019accent sur la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. \u00ab\u00a0Il est temps de changer les r\u00e8gles de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble pour faire face aux cons\u00e9quences du changement climatique, a rappel\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de fermer la campagne ce matin ici\u00a0\u00bb (rue Dieu, \u00e0 Paris).          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien appris du tout, d\u2019aucune circonstance, a d\u00e9plor\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon en critiquant les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. Alors m\u00eame que la s\u00e9cheresse et la canicule sont des ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s \u00e9troitement li\u00e9s au changement climatique, que les alertes ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es largement \u00e0 temps. Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A l\u2019heure \u00e0 laquelle nous parlons, le gouvernement a pr\u00e9vu un num\u00e9ro vert et des cr\u00e9dits. C\u2019est plus un gouvernement, c\u2019est une cabine t\u00e9l\u00e9phonique, a-t-il ironis\u00e9. Et des cr\u00e9dits, pour, disent-ils, \u201crenaturaliser\u201d la ville, c\u2019est-\u00e0-dire y mettre des arbres. Ce qui est entre le ridicule et l\u2019absurde car \u00e0 cette p\u00e9riode on ne plante pas d\u2019arbres, ce n\u2019est pas le moment.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0l\u2019urgence est que tout le monde ait acc\u00e8s \u00e0 de l\u2019eau potable sans que \u00e7a ne co\u00fbte davantage que d\u2019ouvrir son robinet (\u2026). L\u2019urgence c\u2019est prendre les dispositions concernant les gens qui travaillent (\u2026). Nous voulons rappeler aux travailleurs qu\u2019ils ont tous un droit de retrait\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0Les 500\u00a0millions pr\u00e9vus pour \u201crenaturaliser\u201d les rues sont les bienvenus, naturellement mais pourquoi ne pas s\u2019inspirer des pays o\u00f9 il fait plus chaud\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le pr\u00e9tendant \u00e0 Matignon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, le plan de \u00ab\u00a0renaturalisation\u00a0\u00bb du gouvernement se situe \u00ab\u00a0entre le ridicu...","dateModified":"2022-06-17T10:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T09:30:46+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Nupes a r\u00e9ussi \u00e0 mettre la lumi\u00e8re sur les questions d'\u00e9cologie, ou est-ce que ces questions restent encore manquants dans le d\u00e9bat ?    Bow Mac         Bonjour, ce th\u00e8me n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9voqu\u00e9 au cours de la campagne de la Nupes. Vous pouvez retrouver l\u2019analyse d\u2019Audrey Tonnelier \u00e0 ce sujet ci-dessous. Ce n\u2019est pas un hasard si la coalition de gauche a pr\u00e9vu d\u2019ici quelques minutes une conf\u00e9rence interactive intitul\u00e9e \u00ab\u00a0coup de chaud sur la Macronie\u00a0\u00bb sur ses r\u00e9seaux sociaux.                    Lire aussi :  R\u00e9chauffement climatique\u00a0: le grand silence de la campagne des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T09:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T09:16:09+00:00","articleBody":"     Candidate dans la 11\u1d49 circonscription de la Gironde et \u00e9toile montante du parti de Marine Le Pen, Edwige Diaz est donn\u00e9e favorite pour entrer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale face \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e LRM sortante.                    Lire aussi :  Edwige Diaz, la savante conqu\u00eate de l\u2019Ouest du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T09:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T08:51:36+00:00","articleBody":"     M\u00eame s\u2019il s\u2019est fait discret, le ministre du travail a toutes les chances d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 dans son fief, face au candidat de la Nupes. Et ce m\u00eame si certains ne pardonnent toujours pas \u00e0 l\u2019ancien socialiste d\u2019avoir ralli\u00e9 le camp d\u2019Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la campagne en trompe-l\u2019\u0153il d\u2019Olivier Dussopt en Ard\u00e8che         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage au c\u0153ur de la circonscription du ministre du travail","dateModified":"2022-06-17T09:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#520030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T08:25:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez relire l\u2019analyse de notre journaliste Audrey Tonnelier au sujet du spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb r\u00e9activ\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations du gouvernement.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: sur l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T08:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T08:20:49+00:00","articleBody":"     Au micro de BFM-TV, le dirigeant de La France insoumise et chef de file de la Nupes,s\u2019est expliqu\u00e9 sur l\u2019une des accusations r\u00e9currentes port\u00e9es contre l\u2019ex\u00e9cutif au cours de ces derniers jours de la part de la coalition de gauche.          \u00ab\u00a0D\u2019abord, il y a un engagement pris par le gouvernement de notre pays (\u2026) de revenir \u00e0 hauteur de 3\u00a0% du d\u00e9ficit. Quand on part de 6,5\u00a0% \u00e7a fait 80\u00a0milliards retir\u00e9s du budget. L\u00e0-dessus, j\u2019ai commenc\u00e9 par dire \u201cvous n\u2019y arriverez pas\u201d. Par cons\u00e9quent, vous allez faire des coupes dans toutes les d\u00e9penses publiques, comme vous le demande la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par rappeler.          \u00ab\u00a0[Bruno]\u00a0Le Maire commence par dire \u201cc\u2019est pas vrai, c\u2019est une invention\u201d et divers r\u00e9pondeurs automatiques m\u00e9diatiques reprennent \u201cc\u2019est une invention\u201d, non c\u2019est un fait, a insist\u00e9 M. M\u00e9lenchon. Une fois qu\u2019il a dit que ce n\u2019\u00e9tait pas vrai, le lendemain il a dit que c\u2019\u00e9tait vrai en disant \u201cnous avons toujours reconnu que nous allons supprimer 40\u00a0milliards\u201d. O\u00f9 sont pass\u00e9s les 40\u00a0autres milliards annonc\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il interrog\u00e9 avant de poursuivre\u00a0:           Premi\u00e8rement, je leur dis \u201cvous n\u2019y arriverez pas et vous le savez aussi bien que moi\u201d. Donc vous serez oblig\u00e9s d\u2019augmenter la TVA. Pourquoi\u00a0? Alors \u00e7a, c\u2019est une analyse. Pourquoi augmenter la TVA\u00a0? Parce que la Commission europ\u00e9enne a [propos\u00e9] \u00e0 deux ou trois reprises \u2013 en\u00a02012, 2013, en\u00a02016 et je crois en\u00a02017 \u2013 d\u2019augmenter la TVA pour augmenter les ressources de l\u2019Etat.           Relanc\u00e9 par la journaliste pour savoir si le gouvernement avait \u00e9crit ou annonc\u00e9 une augmentation de la TVA, M.\u00a0M\u00e9lenchon a r\u00e9pondu\u00a0:           Non, madame. \u00c7a s\u2019appelle le d\u00e9bat (\u2026). J\u2019accuse et je dis \u201cdites-nous comment vous allez \u00e9conomiser 40\u00a0milliards\u201d.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon reconna\u00eet une \u00ab\u00a0analyse\u00a0\u00bb de sa part concernant le \u00ab\u00a0plan cach\u00e9\u00a0\u00bb du gouvern...","dateModified":"2022-06-17T08:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:39:05+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour votre article concernant les affrontements Ensemble - RN au second tour des l\u00e9gislatives et les consignes donn\u00e9es par les candidats Nupes \u00e9cart\u00e9s. Avez vous un m\u00eame r\u00e9sum\u00e9 pour les affrontements Nupes - RN avec les consignes des candidats d'ensemble ?     Le golem         Bonjour, Le golem,          Heureux de constater que cet article vous a plu. Vous allez certainement, au moins autant, appr\u00e9cier celui-ci. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T08:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:30:57+00:00","articleBody":"     Alors que la candidate de la Nupes dans la 5e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis, Raquel Garrido, et des militants ont \u00e9t\u00e9 victimes jeudi 16\u00a0juin de jets de gaz lacrymog\u00e8ne \u00e0 Drancy, tir\u00e9s \u00e0 bout portant par un homme, selon la police, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb met en cause un soutien de son adversaire au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Jean-Christophe Lagarde (Union des d\u00e9mocrates et des ind\u00e9pendants, UDI), qui d\u00e9ment.          \u00ab\u00a0Je circulais dans une voiture avec sono pour appeler au vote de dimanche, quand un militant de Jean-Christophe Lagarde a tir\u00e9 du gaz lacrymog\u00e8ne, blessant s\u00e9v\u00e8rement les personnes de la voiture\u00a0\u00bb, dont certains ont des \u00ab\u00a0br\u00fblures au visage\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 Raquel Garrido, proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), hier. \u00ab\u00a0Puis l\u2019un d\u2019entre nous est parti chercher de l\u2019eau dans une \u00e9picerie, mais un autre militant l\u2019a frapp\u00e9 et insult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi. Son \u00e9quipe et elle \u00e9taient soign\u00e9es par les pompiers en fin de journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Hier soir aussi, ils ont cr\u00e9\u00e9 un incident pour nous emp\u00eacher de rentrer dans un quartier\u00a0\u00bb, a relat\u00e9 Mme\u00a0Garrido.          Jean-Christophe Lagarde \u00ab\u00a0r\u00e9fute\u00a0\u00bb toute implication. \u00ab\u00a0C\u2019est fort de caf\u00e9 de dire que je suis responsable. C\u2019est un jeune de 13-14\u00a0ans qui s\u2019en prend \u00e0 Mme\u00a0Garrido, rien \u00e0 voir avec mes militants\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le d\u00e9put\u00e9. \u00ab\u00a0Attendons que la police \u00e9claircisse l\u2019affaire qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la campagne\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Lagarde. Selon le d\u00e9put\u00e9 sortant, ce sont les \u00e9quipes de Raquel Garrido qui \u00ab\u00a0sont violentes\u00a0\u00bb.          Raquel Garrido a post\u00e9 une vid\u00e9o sur Twitter. On y voit un individu, muni d\u2019une bombe de gaz, accourir pr\u00e8s d\u2019une voiture \u00e0 l\u2019arr\u00eat, avant d\u2019en tirer le contenu \u00e0 bout portant sur les occupants du v\u00e9hicule. Le chef de file de La France insoumise (LFI) et artisan de la Nupes, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a r\u00e9agi sur Twitter hier, affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Les nervis sont de sortie. Deux camarades violent\u00e9s, gaz\u00e9s et frapp\u00e9s \u00e0 Drancy. L\u2019\u00e9quipe de Raquel Garrido est victime des violents de la majorit\u00e9 macroniste. \u00c7a va trop loin. La haine sectaire et les outrances verbales des amis de Castaner et de Montchalin sont insupportables\u00a0! \u00a0\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis Alexis Corbi\u00e8re, compagnon de Mme\u00a0Garrido, a indiqu\u00e9 sur Twitter que \u00ab\u00a0des plaintes vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant des \u00ab\u00a0m\u00e9thodes de voyou\u00a0\u00bb.          Vendredi matin, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Adrien Quatennens, invit\u00e9 d\u2019Europe\u00a01, a r\u00e9agi en affirmant sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 totale avec les militants en campagne, y compris \u00e0 Drancy, qui subissent une campagne d\u2019intimidation et qui, d\u00e9sormais, prend m\u00eame le chemin de la violence physique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La bagarre \u00e9lectorale, elle se m\u00e8ne dans les urnes, avec des arguments et des bulletins de vote, pas par la violence\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          La candidate a obtenu pr\u00e8s de 38\u00a0% des voix au premier tour, contre 33,4\u00a0% pour Jean-Christophe Lagarde, patron de l\u2019UDI. Ils s\u2019affronteront dimanche dans les urnes pour le second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Raquel Garrido (Nupes-LFI) et des militants victimes de gaz lacrymog\u00e8nes \u00e0 Drancy\u00a0: Adrien Quatennens d...","dateModified":"2022-06-17T08:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:21:00+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9 au sujet des duels entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et Les R\u00e9publicains, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste a soulign\u00e9 qu\u2019\u00e0 ce sujet il n\u2019y avait pas vraiment d\u2019enjeu pour les \u00e9lecteurs de gauche, parce que les deux partis, \u00ab\u00a0au fond, aujourd\u2019hui, racontent absolument la m\u00eame chose\u00a0\u00bb, incarnant \u00ab\u00a0deux sensibilit\u00e9s de la droite\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En revanche, quand il y a le Rassemblement national, moi, je ne bouge pas d\u2019un iota. Je me d\u00e9place et je vote pour le candidat qui me permet d\u2019\u00e9liminer l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Yannick Jadot au micro de Franceinfo, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Vous le savez, quand, le soir du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, j\u2019\u00e9tais un des premiers, mais sans ambigu\u00eft\u00e9, \u00e0 dire prenez un bulletin Emmanuel Macron pour \u00e9liminer Marine Le Pen. Et quand j\u2019entends la majorit\u00e9 en place, y compris le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui nous doit son \u00e9lection, godiller sur \u201cen fait, c\u2019est que des extr\u00eames\u201d, \u00e7a dit [\u2026] le vide politique de ce pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb          Alors que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle appelle \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas donner une voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb et \u00e0 soutenir les candidats de la Nupes \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb selon le profil des candidats investis par la gauche, Yannick Jadot a ajout\u00e9\u00a0:           Quand j\u2019entends, y compris ceux qui viennent du Parti socialiste [au sein la majorit\u00e9], qui ont parfois \u00e9t\u00e9 dans le m\u00eame parti politique que les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, dont certains viennent du Parti socialiste, nous expliquer que maintenant [la Nupes], ce n\u2019est pas mieux que l\u2019extr\u00eame droite, c\u2019est choquant. Vous savez, \u00e7a conduit \u00e0 banaliser l\u2019extr\u00eame droite. Jour apr\u00e8s jour, il faut sortir de cette banalisation et, surtout, il faut parler des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. La seule campagne du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de sa majorit\u00e9, c\u2019est de disqualifier l\u2019adversaire, c\u2019est l\u2019invective, c\u2019est l\u2019insulte. Ce n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de ce que vivent les Fran\u00e7ais et des d\u00e9fis climatiques que nous vivons aujourd\u2019hui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La seule campagne du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de sa majorit\u00e9, c\u2019est de disqualifier l\u2019adve...","dateModified":"2022-06-17T07:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:15:56+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV ce matin, le chef de file de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, Jean-Luc M\u00e9lenchon est revenu sur le d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine et sur la demande d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la proc\u00e9dure de candidature du pays \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Macron avait dit lui-m\u00eame qu\u2019il y en avait pour une d\u00e9cennie, a rappel\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne. Dans le moment, c\u2019est une d\u00e9marche un peu symbolique pour dire aux Russes \u201con ne l\u00e2chera pas l\u2019Ukraine, l\u2019Ukraine est des n\u00f4tres\u201d et ainsi de suite. \u00c7a, on ne peut qu\u2019approuver, a-t-il dit dans un premier temps. Maintenant, doucement avec les enthousiasmes soudain. Pour ma part, je ne voterai aucune adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne sans harmonisation sociale\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0Leur adh\u00e9sion ne d\u00e9pend pas d\u2019eux, dans mon esprit. Leur adh\u00e9sion d\u00e9pend de la r\u00e9ponse que l\u2019Europe fera \u00e0 l\u2019harmonisation sociale. Je demande qu\u2019on r\u00e9fl\u00e9chisse bien au point suivant. Le pr\u00e9sident a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la Moldavie. Aujourd\u2019hui, le salaire minimum ukrainien, c\u2019est 138\u00a0euros. Le smic de Moldavie, c\u2019est 50\u00a0euros. Si vous voulez organiser une \u00e9norme d\u00e9pression de dumping social, [il n\u2019y a] qu\u2019\u00e0 faire \u00e7a\u00a0: faire adh\u00e9rer les gens sans qu\u2019ils soient au niveau. Le pr\u00e9sident Macron avait lui-m\u00eame dit que si on faisait baisser une adh\u00e9sion imm\u00e9diate, ce serait faire baisser les standards sociaux d\u2019adh\u00e9sion.\u00a0\u00bb          Pour compl\u00e9ter sa pens\u00e9e, il s\u2019est prononc\u00e9 en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Ukraine sous conditions. \u00ab\u00a0Il faut d\u2019abord que l\u2019Union europ\u00e9enne remonte ces standards sociaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne voterai aucune adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne sans harmonisation sociale\u00a0\u00bb, avance Jean-Lu...","dateModified":"2022-06-17T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T07:08:29+00:00","articleBody":"     Au sujet du d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron hier en Ukraine, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Yannick Jadot a estim\u00e9, au micro de Franceinfo vendredi matin, que \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait bien d\u2019y aller\u00a0\u00bb, qui plus est avec MM.\u00a0Draghi et Scholz. Mais, pour lui, cette visite arrivait bien trop tard, \u00e0 plus de cent jours du d\u00e9but de la guerre, m\u00eame \u00ab\u00a0si cette d\u00e9marche est bonne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il fait \u00e7a et vous savez qu\u2019il le fait, y compris pour essayer de purger ses d\u00e9clarations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Jadot, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9cents propos d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne faut pas humilier la Russie.\u00a0\u00bb          Alors qu\u2019il d\u00e9fend la Nupes lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, Yannick Jadot a dit, \u00e0 propos de ses divergences avec La France insoumise au sujet des questions internationales et de la guerre en Ukraine, ne \u00ab\u00a0rien renier\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019un point de divergence qui perdure.          Interrog\u00e9 justement sur ses divergences affich\u00e9es avec M. M\u00e9lenchon, Yannick Jadot a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si je suis l\u00e0 ce matin aussi, c\u2019est pour vous dire que m\u00eame si on n\u2019est pas m\u00e9lenchoniste, il faut aller voter dimanche pour les candidats de cette coalition [la Nupes].\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Oui, je ne suis pas m\u00e9lenchoniste, \u00e7a ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Mais l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a mis en avant son investissement sur le terrain pour soutenir les candidats de la Nupes, m\u00eame si cela passe en dessous des radars de la presse \u00ab\u00a0parisienne\u00a0\u00bb.          La figure d\u2019EELV a toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 la personnalisation de la campagne \u00e9lectorale\u00a0promue par Jean-Luc M\u00e9lenchon, arguant que \u00ab\u00a0la strat\u00e9gie de communication de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e7a ne me correspondant pas totalement, parce que je suis parlementarisme\u00a0\u00bb. Il a cependant r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9lire des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes dimanche, \u00ab\u00a0parce que je sais ce qu\u2019est l\u2019inaction climatique de cette majorit\u00e9, je sais ce que sont les in\u00e9galit\u00e9s et les injustices que porte cette majorit\u00e9\u00a0\u00bb. Soulignant que la proportionnelle devrait \u00eatre une mesure prioritaire de la Nupes en cas d\u2019\u00e9lection, il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas \u00e9lire dimanche un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique bis.\u00a0\u00bb          Au sujet du chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Yannick Jadot a plaid\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mais reconnaissons collectivement que, d\u2019une certaine fa\u00e7on, je pourrais dire vulgairement\u00a0: il a int\u00e9ress\u00e9 la partie. Il a cr\u00e9\u00e9 un enjeu, il a dramatis\u00e9 l\u2019enjeu des l\u00e9gislatives, qui auraient pu totalement passer \u00e0 la trappe.\u00a0\u00bb          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0on a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dont on aurait pu penser que l\u2019absence de campagne pour la pr\u00e9sidentielle \u00e9tait simplement une logique tactique. On a surtout un pr\u00e9sident qui est totalement sec politiquement, car il n\u2019a plus rien \u00e0 raconter \u00e0 notre pays, ne porte plus aucun projet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des urgences absolues\u00a0: le climat, la justice sociale, la d\u00e9mocratie (\u2026). Si vous adorez Jean-Luc M\u00e9lenchon, c\u2019est r\u00e9gl\u00e9, et, m\u00eame si parfois vous avez des difficult\u00e9s, ce qui est important, ce sont les d\u00e9put\u00e9s qui seront \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Si je suis l\u00e0 ce matin aussi, c\u2019est pour vous dire que m\u00eame si on n\u2019est pas m\u00e9lenchoniste, il fa...","dateModified":"2022-06-17T07:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:49:55+00:00","articleBody":"     Retour sur le portrait de Jordan Bardella, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, qui se verrait bien y rester d\u00e9finitivement, par notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: suivez les derni\u00e8res heures de la campagne du second tour","dateModified":"2022-06-17T07:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:47:47+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, le pr\u00e9sident du Rassemblement national (RN), \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de Cnews, ce matin. Il s\u2019est expliqu\u00e9 au sujet de l\u2019absence ressentie du RN dans les d\u00e9bats au d\u00e9but de la campagne l\u00e9gislative. \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon est le chouchou des m\u00e9dias, et dans les salles de r\u00e9dactions parisiennes, vous avez les trois quarts des gens qui y travaillent qui votent pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, donc quand il dit qu\u2019il veut \u00eatre premier ministre, tout le monde a des yeux d\u2019amour devant Jean-Luc M\u00e9lenchon. Si Marine Le Pen avait dit qu\u2019elle souhaitait \u00eatre premi\u00e8re ministre, \u00e7a n\u2019aurait pas tenu deux heures\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9.          Pour lui \u00ab\u00a0l\u2019enjeu de dimanche est d\u2019emp\u00eacher Emmanuel Macron d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue, mais c\u2019est surtout d\u2019envoyer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e des gens qui vont s\u2019opposer \u00e0 la politique d\u2019Emmanuel Macron, et Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019est pas l\u2019opposant puisqu\u2019il l\u2019a fait \u00e9lire\u00a0\u00bb.          L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 met sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 les projets de la majorit\u00e9 et celui de la Nupes. \u00ab\u00a0Je pense que le projet de la Nupes est extr\u00eamement dangereux, mais je ne pense pas que celui de la majorit\u00e9 soit moins dangereux. Ils sont ce que j\u2019appelle les d\u00e9constructeurs (\u2026). Jean-Luc M\u00e9lenchon et l\u2019extr\u00eame gauche sont \u00e9videmment des dangers majeurs pour la France, et, moi, je ne veux pas que ces id\u00e9es-l\u00e0 entrent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Je pense qu\u2019elles sont dangereuses pour mon pays, pour notre identit\u00e9 et qu\u2019elles ne sont pas souhaitables.\u00a0\u00bb          Concernant son avenir au sein du parti d\u2019extr\u00eame droite, o\u00f9 il est pr\u00e9sident par int\u00e9rim, il n\u2019a pas voulu se projeter au-del\u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Marine Le Pen dira si oui ou non elle [veut] diriger le RN apr\u00e8s les \u00e9lections (\u2026). Ce qui est s\u00fbr c\u2019est qu\u2019elle sera la pr\u00e9sidente du groupe RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale si nous avons un groupe (\u2026). Je dirai \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9t\u00e9 ce que je veux faire, et ensuite il y aura un congr\u00e8s \u00e0 l\u2019automne o\u00f9 il y aura plusieurs candidats, et je pense que c\u2019est tr\u00e8s sain\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0De toutes les mani\u00e8res, on aura toujours quelque chose \u00e0 nous reprocher. Si Marine Le Pen revient et qu\u2019il n\u2019y a pas de candidat face \u00e0 elle, on dira que nous sommes un parti sovi\u00e9tique. S\u2019il y a plusieurs candidats, on dira que celui qui est choisi ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9. L\u2019ambition est que dans les cinq prochaines ann\u00e9es plus aucun Fran\u00e7ais ne nous per\u00e7oive dans la caricature qu\u2019on fait de nous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019enjeu de dimanche est d\u2019emp\u00eacher Emmanuel Macron d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, insiste J...","dateModified":"2022-06-17T07:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:44:42+00:00","articleBody":"     L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yannick Jadot, au micro de Franceinfo vendredi matin, a estim\u00e9 que la vague de canicule li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique qui touche aujourd\u2019hui la France \u00ab\u00a0devrait \u00eatre un argument \u00e9lectoral\u00a0\u00bb majeur de cette campagne. \u00ab\u00a0Ce qui se joue avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, ce sont nos conditions m\u00eame d\u2019existence et les politiques publiques peuvent \u00e0 la fois lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et faire en sorte qu\u2019on s\u2019y adapte\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          Le candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts d\u00e9\u00e7u \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a enjoint aux jeunes \u00e9lecteurs de se d\u00e9placer dans les bureaux de vote dimanche, pour le second tour des l\u00e9gislatives, alarmant sur le \u00ab\u00a0retard\u00a0pris sur la lutte contre d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb. Il faut \u00ab\u00a0agir, agir, agir\u00a0: on sait le faire, on peut le faire, mais pour \u00e7a, c\u2019est vrai, il faut changer de majorit\u00e9 dimanche\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Jadot.          Ne manquant pas de souligner son travail \u00ab\u00a0sur le terrain\u00a0\u00bb pour \u00e9voquer la question climatique et soutenir au passage des candidats \u00e9cologistes investis par la Nupes dans l\u2019ensemble de l\u2019Hexagone, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a plaid\u00e9 pour que la priorit\u00e9 num\u00e9ro une soit l\u2019adaptation des logements\u00a0aux pertes \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0: \u00ab\u00a0Si on r\u00e9nove nos logements et nos maisons, c\u2019est moins de factures d\u2019\u00e9nergie l\u2019hiver et moins de chaleur l\u2019\u00e9t\u00e9. Ce sont des dizaines, des centaines de milliers d\u2019emplois et c\u2019est notre ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Russie. C\u2019est le chantier absolument prioritaire pour les Fran\u00e7ais, notamment les plus vuln\u00e9rables et fragiles.\u00a0\u00bb          Se tenant plut\u00f4t \u00e0 l\u2019\u00e9cart de l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, auquel il n\u2019\u00e9tait pas favorable au lendemain de la pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Jadot a d\u00e9fendu le blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et des prix de l\u2019\u00e9nergie, mesure-phare d\u00e9fendue par l\u2019alliance des partis de gauche, port\u00e9e lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin par La France insoumise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a devrait \u00eatre un argument \u00e9lectoral\u00a0\u00bb majeur de cet...","dateModified":"2022-06-17T07:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:29:17+00:00","articleBody":"     Adrien Quatennens, candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sous la banni\u00e8re de la Nupes \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans la 1re\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, arriv\u00e9 largement en t\u00eate au premier tour (52,05\u00a0%), \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 d\u2019Europe 1.          Au sujet du d\u00e9placement de M. Macron hier en Ukraine, M.\u00a0Quatennens a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La qualit\u00e9 de son d\u00e9placement n\u2019est pas en cause, c\u2019est le moment qu\u2019il a choisi. M.\u00a0Macron a pr\u00e9vu ce d\u00e9placement de longue date, et il est assez bien organis\u00e9 pour savoir que nous sommes en plein second tour de l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative. Cela veut donc dire que pendant tout un temps le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a consid\u00e9r\u00e9 que sa majorit\u00e9 \u00e9tait due et qu\u2019en quelque sorte, automatiquement, il l\u2019obtiendrait. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est qu\u2019avec la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale, ce que nous avons fait dimanche dernier au premier tour, c\u2019est-\u00e0-dire \u00eatre en t\u00eate de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives,  (\u2026) M.\u00a0Macron a vraisemblablement chang\u00e9 de strat\u00e9gie. C\u2019est pourquoi vous l\u2019avez vu faire des discours sur le tarmac, o\u00f9 il a souhait\u00e9 parler aux Fran\u00e7ais \u00e0 quarante-huit\u00a0heures d\u2019une \u00e9lection, ou hier soir sur TF1.\u00a0\u00bb          Quant \u00e0 la demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en passe d\u2019\u00eatre valid\u00e9e, il a avanc\u00e9 la position de LFI et de la Nupes, la m\u00eame que celle qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue la veille au soir par Mathilde Panot\u00a0sur France 2, lors d\u2019un d\u00e9bat entre repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis\u00a0: \u00ab\u00a0Compte tenu du contexte particulier que nous avons, c\u2019est un signal politique envoy\u00e9 qui est int\u00e9ressant. Maintenant, tout le monde a compris que c\u2019\u00e9tait une proc\u00e9dure qui \u00e9tait extr\u00eamement longue, d\u2019une part, et ensuite, je vais vous dire ce qu\u2019est la position de la France insoumise. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 tout \u00e9largissement de l\u2019UE, pour une raison\u00a0: c\u2019est qu\u2019aujourd\u2019hui, vous le savez, l\u2019UE que nous avons sous les yeux, elle emp\u00eache dans ces trait\u00e9s l\u2019harmonisation sociale et fiscale entre les pays\u00a0\u00bb.          Selon le d\u00e9put\u00e9 sortant, int\u00e9grer un pays comme l\u2019Ukraine, dont le smic \u00ab\u00a0est aux alentours de quelque chose comme 150\u00a0euros\u00a0\u00bb, sans harmonisation fiscale et sociale au sein de l\u2019UE, ce serait \u00ab\u00a0le dumping social qui [aurait] cours, et je crois que ce n\u2019est bon pour personne\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La qualit\u00e9 de son d\u00e9placement n\u2019est pas en cause, c\u2019est le moment qu\u2019il a choisi\u00a0\u00bb, fait val...","dateModified":"2022-06-17T07:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:18:59+00:00","articleBody":"     Toujours sur RTL, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre si elle pla\u00e7ait sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Je ne vais pas rentrer dans ces d\u00e9bats, a-t-elle balay\u00e9. On a dit tr\u00e8s clairement dans cette \u00e9lection \u201cpas une voix pour l\u2019extr\u00eame droite\u201d.\u00a0\u00bb Le danger que repr\u00e9sente le projet de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 ses yeux est qu\u2019il \u00ab\u00a0remet en cause\u00a0toutes les alliances internationales, alors qu\u2019il y a la guerre aux portes de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand vous portez un projet dans lequel les entreprises, c\u2019est l\u2019ennemi, quand vous portez des projets de taxation massive, quand vous \u00eates ambigu sur les valeurs r\u00e9publicaines, oui, c\u2019est un projet qui est dangereux pour notre pays\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Borne. Selon elle, le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne est \u00ab\u00a0ambigu sur beaucoup de sujets, par exemple sur la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb.          Concernant le front r\u00e9publicain qui semble \u00e9clat\u00e9 dans les circonscriptions o\u00f9 les candidats de la majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au profit de ceux de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et du Rassemblement national, Mme\u00a0Borne a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa ligne\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Vous savez, moi, face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, j\u2019ai appel\u00e9 \u00e0 soutenir des candidats communistes, socialistes, Europe Ecologie-Les Verts. Il y a cent sept circonscriptions o\u00f9 la majorit\u00e9 est face \u00e0 des candidats du Rassemblement national, dans aucune de ces cent sept circonscriptions Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a appel\u00e9 \u00e0 voter pour des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb sur le front r\u00e9publicain, estime Elisa...","dateModified":"2022-06-17T06:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T06:04:21+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de RTL il y a quelques instants. Va-t-elle rester en place lundi prochain \u00e0 Matignon\u00a0? \u00ab\u00a0Je suis totalement concentr\u00e9e sur ma campagne (\u2026). Moi, je ne fais pas de la politique-fiction, a r\u00e9pondu la cheffe du gouvernement. Je vous le dis, on se bat pour avoir une majorit\u00e9 solide. On est la force politique qui a le plus de candidats au deuxi\u00e8me tour, contrairement \u00e0 ce que dit Jean-Luc M\u00e9lenchon, dans chacune des 421 circonscriptions, on est sur le terrain pour convaincre jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e sur le risque d\u2019avoir une majorit\u00e9 relative et une difficult\u00e9 fr\u00e9quente \u00e0 faire passer les textes de la majorit\u00e9, Mme\u00a0Borne s\u2019est montr\u00e9e pragmatique\u00a0: \u00ab\u00a0Dans toute \u00e9lection, rien n\u2019est jou\u00e9 d\u2019avance, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on est l\u00e0 pour se battre. Et Fran\u00e7ois Bayrou a raison de dire qu\u2019il y a deux projets qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. Le n\u00f4tre, c\u2019est prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, cr\u00e9er des emplois, baisser des imp\u00f4ts. Et puis, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, on a un projet de taxations des imp\u00f4ts, massifs. C\u2019est aussi une remise en cause de nos alliances internationales, dans un contexte o\u00f9 il y a beaucoup d\u2019instabilit\u00e9. C\u2019est un projet dangereux pour notre \u00e9conomie et donc c\u2019est un projet qu\u2019il faut absolument \u00e9viter, et pour \u00e7a il faut voter pour les candidats de la majorit\u00e9.\u00a0\u00bb          Il lui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 si cette \u00e9lection \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Quand on fait la somme des voix, il a moins de voix que les diff\u00e9rents partis qu\u2019il r\u00e9unit\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la premi\u00e8re ministre, qui a tout de m\u00eame affirm\u00e9 que la majorit\u00e9 ne resterait pas sourde aux nombreuses voix rassembl\u00e9es par la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr qu\u2019on tient compte de chaque voix, bien s\u00fbr qu\u2019on entend les messages (\u2026). J\u2019entends qu\u2019il y a de l\u2019inqui\u00e9tude quand je vais sur le terrain, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il faut de la stabilit\u00e9 et rassurer les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est la force politique qui a le plus de candidats au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, souligne Elisabeth Borne","dateModified":"2022-06-17T06:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T05:42:56+00:00","articleBody":"     Dans le poste. A 7\u00a0h\u00a043, Elisabeth Borne est l\u2019invit\u00e9e de la matinale de RTL depuis le Calvados. A 8\u00a0h\u00a030, Jean-Luc M\u00e9lenchon est re\u00e7u par BFM-TV, tandis qu\u2019\u00e0 la m\u00eame heure Yannick Jadot sera au micro de Franceinfo.          A 8\u00a0h\u00a045, Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, va d\u00e9ambuler dans le Calvados o\u00f9 elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans la 6e\u00a0circonscription, dimanche dernier. Dans la matin\u00e9e, Marine Le Pen est attendue dans sa circonscription du Pas-de-Calais, o\u00f9 elle va faire campagne.          A 11\u00a0h\u00a030, Jean-Luc M\u00e9lenchon participe \u00e0 une conf\u00e9rence de presse intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Coup de chaud sur la Macronie\u00a0\u00bb.          A 18\u00a0h\u00a030, Yannick Jadot, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, va faire campagne \u00e0 Paris avec Eva Sas, porte-parole d\u2019Europe Ecologie-Les Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce vendredi 17\u00a0juin","dateModified":"2022-06-17T05:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html#519409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/17/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-souhaite-faire-d-emmanuel-macron-un-president-minoritaire-olivia-gregoire-assure-que-le-gouvernement-n-a-pas-de-projet-d-augmenter-la-tva_6130724_823448.html","datePublished":"2022-06-17T05:31:00+00:00","articleBody":"     Nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re journ\u00e9e officielle de la campagne de l\u2019entre-deux-tours des l\u00e9gislatives. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques. Nous tenterons d\u2019y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/218/0/2100/1050/1342/671/60/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-17T05:44:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/2f7f3bb_1649320434778-melenchon-c.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/17/19-5">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ La candidate d’Ensemble ! dans la 8e circonscription des Français de l’étranger, Deborah Abisror-de Lieme, a l’intention de porter plainte après avoir reçu des menaces. Son adversaire, le député sortant, Meyer Habib, crie à la « manipulation électorale ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             En Israël, menaces et invectives pour une fin de campagne des législatives houleuse      La candidate d’Ensemble ! dans la 8e circonscription des Français de l’étranger, Deborah Abisror-de Lieme, a l’intention de porter plainte après avoir reçu des menaces. Son adversaire, le député sortant, Meyer Habib, crie à la « manipulation électorale ».          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un Français entre dans l’isoloir, lors du second tour de l’élection présidentielle française, dans un bureau de vote à Jérusalem, le 24 avril 2022.  MENAHEM KAHANA / AFP               La menace a été envoyée par message éphémère, mercredi 15 juin, directement sur le portable de la candidate Ensemble !, Deborah Abisror-de Lieme. « C’est une intimidation. Il y avait écrit le nom de l’école de mon fils, un émoji bombe et “retire ta candidature”, décrit celle qui se présente dans la 8e circonscription des Français de l’étranger (qui regroupe huit pays, dont Israël, l’Italie, la Turquie et la Grèce) contre le député sortant (Union des démocrates et indépendants), Meyer Habib. J’ai aussi reçu des dizaines et des dizaines de menaces par les réseaux sociaux, le climat est délétère. »          Le lendemain, la candidate de 36 ans a annoncé qu’elle allait porter plainte dans un message vidéo diffusé sur Twitter, dénonçant une « chasse aux sorcières ». Selon elle, le message menaçant n’émane pas de son adversaire, « ni de son équipe de campagne ». En revanche, celle qui a travaillé au sein de plusieurs cabinets ministériels sous le précédent quinquennat accuse M. Habib d’entretenir cette ambiance « un peu à la Trump ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : les circonscriptions des Français de l’étranger, une diaspora plutôt pro-Macron                 Dans cette circonscription éclatée au taux de participation très faible (12,23 % au premier tour, dimanche 12 juin), les élections législatives se jouent principalement en Israël, où résident la plus large part d’électeurs inscrits. M. Habib, un proche de l’ancien premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou, y est élu depuis 2013 ; il a terminé avec une courte avance lors du premier tour.          « Irrégularités »          Sioniste, mêlant les rabbins à sa campagne, défenseur de la colonisation en Cisjordanie, il s’est fait le porte-parole quasi exclusif de ses électeurs en Israël – qui ont par ailleurs largement choisi Eric Zemmour au premier tour de la présidentielle. A l’Assemblée nationale et en France, cet homme d’affaires relaie, tonitruant, les éléments de langage de la droite religieuse nationaliste israélienne – il a été dans sa jeunesse militant du Betar, milice proche de l’extrême droite israélienne – tout en faisant partie, paradoxalement, de la majorité sortante à l’Assemblée.          Pour Mme Abisror-de Lieme, les menaces se sont intensifiées après un article du Canard enchaîné publié le 15 juin. L’hebdomadaire y dévoile une note de la consule de France à Tel-Aviv, qui s’inquiète des « pratiques dont la légalité pourrait être questionnable » auxquelles M. Habib aurait eu recours. Une procédure normale, explique le Quai d’Orsay : « Lorsque des éléments potentiellement constitutifs d’irrégularités sont rapportés à des agents consulaires », ceux-ci les transmettent à leur hiérarchie. En revanche, le ministère des affaires étrangères annonce avoir ouvert une enquête administrative pour comprendre comment la communication interne a fuité dans la presse.        Il vous reste 46.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/17/legislatives-2022-en-israel-menaces-et-invectives-pour-une-fin-de-campagne-houleuse_6130838_823448.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, menaces et\u00a0invectives pour une fin de campagne des l\u00e9gislatives houleuse","dateCreated":"2022-06-17T15:48:30+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:48:30+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:31:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La candidate d\u2019Ensemble\u00a0! dans la 8e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, Deborah Abisror-de Lieme, a l\u2019intention de porter plainte apr\u00e8s avoir re\u00e7u des menaces. Son adversaire, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Meyer Habib, crie \u00e0 la \u00ab\u00a0manipulation \u00e9lectorale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/dfafecc_1655472437991-000-328u7ef.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-6">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Derrière le duel entre Marine Brenier et Christelle D’Intorni se dessinent la guerre entre Christian Estrosi et Eric Ciotti et, plus encore, les fractures qui divisent la droite au plan national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Législatives 2022 : à droite, bataille d’ego dans la 5e circonscription des Alpes-Maritimes      Derrière le duel entre Marine Brenier et Christelle D’Intorni se dessinent la guerre entre Christian Estrosi et Eric Ciotti et, plus encore, les fractures qui divisent la droite au plan national.          Par Sofia Fischer         Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien premier ministre d’Emmanuel Macron, Edouard Philippe, et le maire de Nice, Christian Estrosi, en campagne pour la coalition présidentielle Ensemble ! à l’approche des élections législatives des 12 et 19 juin, à Nice, le 8 juin 2022.  VALERY HACHE / AFP               La guerre fratricide entre les deux hommes forts de la Riviera, latente depuis des années, a éclaté. Son front : la 5e circonscription des Alpes-Maritimes, qui s’étend d’une partie de la promenade des Anglais, à Nice, jusqu’aux villages de l’arrière-pays défigurés par la tempête Alex, en octobre 2020. L’immense territoire, lors de ces élections législatives, s’est mué en arène, avec ses territoires accidentés et ses gradins divisés.          Au centre du ring, pour le second tour, deux femmes poussées par leurs mentors respectifs. A droite, la députée sortante, Marine Brenier (Horizons-Ensemble !), protégée de Christian Estrosi. Et encore plus à droite, la maire du village de Rimplas, et conseillère départementale, Christelle D’Intorni (Les Républicains, LR), proche du chef du département, Eric Ciotti. Les deux hommes, anciens amis complices devenus ennemis jurés défendent par candidates interposées « leur » vision de la droite. Avec beaucoup d’inimitié.          « C’est de loin la pire campagne que je n’ai jamais eue à faire, dit Marine Brenier. D’habitude, j’aime ce genre de moments électoraux forts, mais là, vu le climat délétère, j’ai hâte que ça se termine. » Tweets acerbes, appels à la démission, retrait de délégations, plaintes en diffamation : le duel est parfois très dur. En coulisses, les deux camps s’accusent mutuellement « d’avoir agressé en premier » et « de ne pas jouer fair-play ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                 Les deux candidates ont pourtant travaillé ensemble, un temps, à la région, à l’époque où Marine Brenier arborait encore l’étiquette LR. Mais face au divorce politique de la droite niçoise, elles ont dû choisir leur camp. Christelle D’Intorni a opté pour Eric Ciotti, homme fort du conseil départemental, dont il est le président de la commission des finances, aux côtés du président de l’institution, Charles Ange Ginésy.          Plainte pour diffamation          Marine Brenier, qui a succédé à Christian Estrosi en tant que députée des Alpes-Maritimes en mai 2016, à seulement 29 ans, s’est rangée derrière ce dernier. Elle le connaît depuis « toute petite » et allait skier avec ses filles dans les montagnes. Lui est un descendant d’immigrés italiens, elle est issue de la bourgeoisie niçoise, qu’importe : elle lui « ressemble » et partage avec lui de nombreux combats. Jusqu’à lâcher son étiquette « LR » en mai pour celle d’Horizons, le parti d’Edouard Philippe, l’ancien premier ministre d’Emmanuel Macron. Une « trahison » que sa rivale ne compte pas laisser oublier.                            Lire aussi   Christian Estrosi rejoint Horizons, le parti de l’ancien premier ministre Edouard Philippe                 Le 8 juin, Christelle D’Intorni a invité publiquement Christian Estrosi à présenter sa démission de son mandat de maire de Nice et de président de la métropole. Selon elle, l’élu de la cinquième ville de France a « trahi » les électeurs de droite en se ralliant à la majorité présidentielle. « Une simple réponse », assure le « clan » Ciotti, à une décision de Christian Estrosi, qui a retiré à l’élue ses délégations à la métropole en raison des « attaques » et des « calomnies » qu’elle portait sur la collectivité.        Il vous reste 55.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/legislatives-2022-a-droite-bataille-d-ego-dans-la-5e-circonscription-des-alpes-maritimes_6130833_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 droite, bataille d\u2019ego dans la 5e\u00a0circonscription des Alpes-Maritimes","dateCreated":"2022-06-17T15:20:51+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:20:51+02:00","dateModified":"2022-06-17T17:36:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Derri\u00e8re le duel entre Marine Brenier et Christelle D\u2019Intorni se dessinent la guerre entre Christian Estrosi et Eric Ciotti et, plus encore, les fractures qui divisent la droite au plan national.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofia Fischer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/449/0/4210/2105/1342/671/60/0/376c5ea_1655465092058-659901.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-7">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Que ce soit la majorité présidentielle ou la Nupes, chacun des deux camps essaye de séduire le plus possible cet électorat qui s’abstient moins que les autres catégories professionnelles.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : gagner le vote des fonctionnaires, un enjeu électoral crucial      Que ce soit la majorité présidentielle ou la Nupes, chacun des deux camps essaye de séduire le plus possible cet électorat qui s’abstient moins que les autres catégories professionnelles.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Près de 6 millions d’agents publics, auxquels il convient d’ajouter près de 4 millions de retraités du secteur public… La fonction publique représente un très gros bataillon d’électeurs : de 9 à 10 millions de personnes, sans compter leur famille, sur un corps électoral de 49 millions de citoyens.          Cela n’a pas échappé aux mouvements politiques. Outre les questions classiques (faut-il réduire le nombre de fonctionnaires ?), de nombreux thèmes électoraux éminents sont directement liés à l’administration : la santé, l’école ou la sécurité. « Les agents publics incarnent l’action de l’Etat au quotidien, rappelle Luc Rouban, directeur de recherche au CNRS, chercheur au Cevipof (Sciences Po). Ils représentent donc un enjeu crucial. D’autant qu’ils s’abstiennent moins que les autres… »          « Une rhétorique classique de gauche »          La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) joue sur du velours. Souvent montrés du doigt, accusés de coûter trop cher à la nation, bousculés par des réformes incessantes, les fonctionnaires vont mal. « A mesure que la fonction publique s’est paupérisée, constate Fabrice Melleray, professeur à Sciences Po ayant également travaillé sur ces thèmes, leur vote a évolué. » Pas dans le sens que souhaiterait la Nupes, d’ailleurs. Certes, au second tour de la présidentielle, note Luc Rouban, ils ont moins voté pour Marine Le Pen que les autres (38 % contre 41 %). Mais celle-ci a tout de même obtenu 47 % dans la catégorie C (la moins diplômée). Et tout de même 29 % chez les A.          Quoi qu’il en soit, la Nupes retrouve ici « une rhétorique classique de gauche », rappelle M. Melleray. Son programme est d’ailleurs très favorable aux services publics, qu’ils soient hospitalier, de la culture ou de l’éducation nationale… L’alliance de gauche promet de « proposer aux contractuels des fonctions publiques d’être titularisés » (sans le soutien du Parti socialiste, est-il mentionné). Il est également question de « revaloriser le traitement des fonctionnaires et dégeler le point d’indice » avec « un rattrapage immédiat de plus de 10 % ».                           Lire aussi :  Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat                 L’actuelle majorité propose, elle aussi, de dégeler le point d’indice. Amélie de Montchalin, alors chargée du portefeuille, l’a promis en mars. Depuis, la promesse est régulièrement réitérée. La première ministre, Elisabeth Borne, l’a formulé de nouveau, mercredi 15 juin, sur le plateau de France 2 : la revalorisation des salaires des fonctionnaires fera partie du projet de loi « pouvoir d’achat » qui sera présenté après les législatives.        Il vous reste 39.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/17/elections-legislatives-2022-gagner-le-vote-des-fonctionnaires-un-enjeu-electoral-crucial_6130831_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: gagner le vote des fonctionnaires, un enjeu \u00e9lectoral crucial","dateCreated":"2022-06-17T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-17T15:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Que ce soit la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ou la Nupes, chacun des deux camps essaye de s\u00e9duire le plus possible cet \u00e9lectorat qui s\u2019abstient moins que les autres cat\u00e9gories professionnelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/657/0/7876/3938/1342/671/60/0/53463f5_1655454754519-abd05231.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-8">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le député sortant Les Républicains devrait s’imposer dimanche 19 juin face à la candidate de la Nupes. Depuis Cahors, il mène une campagne assidue et veut révolutionner la droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Législatives 2022 : dans le Lot, Aurélien Pradié, prophète en son pays      Le député sortant Les Républicains devrait s’imposer dimanche 19 juin face à la candidate de la Nupes. Depuis Cahors, il mène une campagne assidue et veut révolutionner la droite.          Par Sarah Belouezzane(Cahors, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h09    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Aurélien Pradié, candidat LR aux législatives dans le Lot, dans sa Renault 4L, à Castelnau-Montratier, le 4 juin 2022.  MATTHIEU RONDEL / AFP               Le petit train bleu et blanc débouche au coin de la cathédrale de Cahors. A l’intérieur, les touristes, yeux plissés derrière leurs lunettes de soleil, corps écrasés par la vague de chaleur qui s’est abattue sur la France en ce milieu du mois de juin, écoutent les explications du conducteur. Tout à coup, ce dernier s’arrête au milieu de la rue, il vient d’apercevoir Aurélien Pradié (Les Républicains, LR), député sortant de la 1re circonscription du Lot. Après un salut chaleureux, le conducteur prend son micro et entame pour ses touristes et les badauds autour : « Et, sur votre gauche, voici Aurélien Pradié, notre député, il est bon, il est beau, il a remporté la majorité au premier tour ! » Le député sourit. Il commence à avoir l’habitude de ce type d’accueil dans cette terre qu’il n’a cessé de labourer depuis sa première élection à l’Assemblée nationale, en 2017.          S’il se dit toujours inquiet avant un scrutin, il sait que, avec ses 45,46 % au premier tour, sa réélection est quasi assurée dimanche 19 juin. Pour autant, précise l’intéressé, rien « n’est jamais sûr », alors il continue sans relâche. Sur la place du marché et plus tard sur l’artère principale, il passe de stand en stand, de magasin en magasin, un mot pour chacun, une question, un bonjour, un sourire. Même les chiens ont droit à leur petite caresse. Un travail méticuleux. « Il fait chaud, ça ne vend pas beaucoup, non ? », demande-t-il dans un kebab. « Ah il n’y a plus de pain, ça veut dire quand même que ça a marché ce matin », se voit complimenter la boulangère. A une passante qui lui assène, « vous avez travaillé, fait plein de choses, mais n’êtes pas allé jusqu’au bout », il prend le temps : « Je vais vous expliquer. »                           Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                 Ici, même les gens qui ne votent pas spécialement pour lui comme Aurélie (qui n’a pas souhaité donner son nom), 37 ans, croisée sur le marché, lui reconnaissent une présence appuyée dans la circonscription : « ce n’est pas le pire », relève la jeune femme.          Ne rien laisser au hasard          Son adversaire de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Elsa Bougeard, elle, critique un homme qui se « réclame du social ici, mais casse tout à Paris ». Cependant, elle lui reconnaît d’avoir été « présent », d’être travailleur.          A n’en pas douter, Aurélien Pradié est prophète en son pays. Il a installé sa permanence de campagne en plein centre, face à la cathédrale, une baie vitrée ornée d’énormes affiches le représentant souriant. De quoi donner du grain à moudre à ceux qui, à Paris, accusent l’élu à la gâchette facile contre ses ennemis politiques, et même parfois ses amis, de sombrer de temps en temps dans l’« egotrip ».        Il vous reste 53.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/elections-legislatives-2022-dans-le-lot-aurelien-pradie-prophete-en-son-pays_6130824_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans le Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, proph\u00e8te en son pays","dateCreated":"2022-06-17T14:00:28+02:00","datePublished":"2022-06-17T14:00:28+02:00","dateModified":"2022-06-17T14:09:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 sortant Les R\u00e9publicains devrait s\u2019imposer dimanche 19\u00a0juin face \u00e0 la candidate de la Nupes. Depuis Cahors, il m\u00e8ne une campagne assidue et veut r\u00e9volutionner la droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane","description":"Cahors, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/428/0/5136/2568/1342/671/60/0/26c6697_1655401415035-653468.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-9">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Un faible taux de participation favorise automatiquement la majorité présidentielle et le parti Les Républicains, dont les électorats, composés majoritairement de retraités et de catégories diplômées et aisées, sont constants dans leur participation électorale, affirment, dans une tribune au « Monde » , les politistes Céline Braconnier et Jean-Yves Dormagen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Tribune        Céline Braconnier  professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye           Jean-Yves Dormagen  professeur de science politique à l’université de Montpellier.        Un faible taux de participation favorise automatiquement la majorité présidentielle et le parti Les Républicains, dont les électorats, composés majoritairement de retraités et de catégories diplômées et aisées, sont constants dans leur participation électorale, affirment, dans une tribune au « Monde » , les politistes Céline Braconnier et Jean-Yves Dormagen.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Pour la deuxième fois d’affilée dans l’histoire de notre République, moins d’un citoyen sur deux s’est déplacé pour prendre part au choix de son député à l’occasion du premier tour des législatives, le 12 juin. Le record historique d’abstention à ce scrutin national majeur a donc de nouveau été battu : 52,3 % des inscrits – contre 51 % en 2017 – s’étant abstenus le 12 juin 2022. Ajoutons à ce chiffre les 5 % de non-inscrits et l’on constate que la prochaine Assemblée nationale pourrait n’être désignée que par 40 % du corps électoral potentiel.          Dans ce contexte, le groupe majoritaire – si majorité il devait y avoir – représentera, au mieux, un citoyen sur cinq. Ces chiffres ne constituent pas une surprise et confirment le basculement dans une démocratie de l’abstention où seule la présidentielle continue de mobiliser massivement, même si c’est un peu moins à chaque fois. La campagne menée par la majorité présidentielle aux législatives, de particulièrement faible intensité, a semblé tabler sur la mobilisation différentielle pour confirmer la victoire du président de la République, sans vraiment débattre ni combattre.                           Lire aussi :  Premier tour des législatives 2022 : les leçons d’un scrutin                 Parce que le camp présidentiel est majoritaire chez les retraités et le favori des catégories les plus diplômées et les plus aisées, beaucoup plus constants dans leur participation électorale que les jeunes et les milieux populaires, une forte abstention lui est a priori favorable. Les catégories les plus politisées qui sont aussi, en dehors des militants, les plus diplômées, n’ont pas forcément besoin d’être stimulées par une campagne de haute intensité pour se rendre aux urnes : elles s’intéressent au scrutin, en saisissent les enjeux, décryptent les offres, vont voter dans tous les cas, guettent même parfois les résultats.          Le poids des déterminants sociaux du vote          C’est aussi le cas des catégories les plus âgées, qui votent pour une part par devoir mais plus encore par habitude. Même quand ils n’échappent pas au scepticisme politique ambiant, même lorsqu’ils ne se reconnaissent pas pleinement dans l’offre ou se repèrent difficilement dans la valse des étiquettes politiques, les seniors continuent, malgré tout, de voter dans des proportions très importantes. Ces catégories âgées, surreprésentées aussi bien dans l’électorat de LR que d’Ensemble !, sont aussi de loin les plus inscrites sur les listes électorales car les plus stables géographiquement.          A l’opposé, près de 40 % des jeunes ne sont pas inscrits au bureau de vote le plus proche de leur domicile effectif et doivent donc payer le coût supplémentaire d’un déplacement ou d’une procuration pour participer à la désignation des élus de la nation. De fait, les mal inscrits sont, trois fois plus que les bien inscrits, des abstentionnistes systématiques à l’échelle d’une séquence électorale comme celle de 2022.        Il vous reste 57.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/elections-legislatives-l-abstention-penalise-d-abord-les-candidats-dont-l-electorat-est-jeune-ou-populaire_6130820_3232.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019abstention p\u00e9nalise d\u2019abord les candidats dont l\u2019\u00e9lectorat est jeune ou populaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-17T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-06-17T14:10:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Un faible taux de participation favorise automatiquement la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et le parti Les R\u00e9publicains, dont les \u00e9lectorats, compos\u00e9s majoritairement de retrait\u00e9s et de cat\u00e9gories dipl\u00f4m\u00e9es et ais\u00e9es, sont constants dans leur participation \u00e9lectorale, affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb , les politistes C\u00e9line Braconnier et Jean-Yves Dormagen.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9line Braconnier","description":"professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye "}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Yves Dormagen","description":"professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Montpellier."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/ff4e10a_213183523-cbi1050007.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-10">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ La décision du Comité européen des droits sociaux statuant que le plafonnement des indemnités prud’homales en cas de licenciement injustifié constitue une « violation » de la Charte sociale européenne est une condamnation du « macronisme social », estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julien Icard.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Droit social         Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Tribune        Julien Icard  Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas        La décision du Comité européen des droits sociaux statuant que le plafonnement des indemnités prud’homales en cas de licenciement injustifié constitue une « violation » de la Charte sociale européenne est une condamnation du « macronisme social », estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julien Icard.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il aura fallu attendre l’entre-deux-tours des élections législatives pour être informé de la condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié, dit « barème Macron », l’un des symboles de la politique sociale d’Emmanuel Macron. Symbole, obsession même, puisque l’actuel président, alors ministre de l’économie, avait fait adopter en 2015 un premier dispositif de barème assez similaire, mais alors censuré par le Conseil constitutionnel.          C’est donc la seconde fois qu’un tel instrument visant à faciliter les licenciements en fixant un prix prévisible à la rupture illicite du contrat de travail, est remis en cause, mais cette fois en raison de sa contradiction avec les normes européennes du travail.          A ce titre, la situation est quelque peu surprenante. Alors que la chambre sociale de la Cour de cassation a jugé, le 11 mai, à grand renfort de publicité, que le barème Macron était conforme au droit international du travail, le Comité européen des droits sociaux, institution du Conseil de l’Europe chargée de veiller à la bonne application de la Charte sociale européenne, estime au contraire que ce même barème viole l’article 24 de la charte. La décision du 23 mars n’est pas encore publique (elle le sera dans quelques semaines) mais nous avons pu en prendre connaissance.          Unanimité          La conclusion est sans appel. Saisi par deux organisations syndicales, la CGT et FO, de la compatibilité du barème Macron avec ladite charte, le Comité européen des droits sociaux considère à l’unanimité que le système français ne permet pas au juge d’allouer une indemnité adéquate ou de décider d’une autre réparation appropriée à un salarié injustement licencié, droit pourtant garanti par l’article 24 susmentionné, dans la mesure où « les plafonds prévus par [le] code du travail ne sont pas suffisamment élevés pour réparer le préjudice subi par la victime et être dissuasifs pour l’employeur ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Barème Macron : la France tancée par le Conseil de l’Europe                 Il ajoute que « le juge ne dispose que d’une marge de manœuvre étroite dans l’examen des circonstances individuelles des licenciements injustifiés. Pour cette raison, le préjudice réel subi par le salarié en question, lié aux circonstances individuelles de l’affaire, peut être négligé et, par conséquent, ne pas être réparé ». Une telle conclusion n’est pas une surprise, le comité ayant rendu deux décisions similaires à propos de systèmes comparables de barème en Finlande ou en Italie.          Pour autant, il faut l’admettre, la décision du comité ne contredit pas frontalement la Cour de cassation française, et pour cause ! Cette dernière a certes jugé que le barème était compatible aux normes internationales mais en se référant uniquement à la Convention n° 158 de l’Organisation internationale du travail (OIT).        Il vous reste 50.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/17/emploi-la-condamnation-europeenne-du-bareme-d-indemnisation-d-un-licenciement-injustifie-est-une-gifle-cinglante_6130813_3232.html"},"headline":"Emploi\u00a0: \u00ab\u00a0La condamnation europ\u00e9enne du bar\u00e8me d\u2019indemnisation d\u2019un licenciement injustifi\u00e9 est une gifle cinglante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-17T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droit social"],"keywords":["Droit social","Politique de l'emploi","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"La d\u00e9cision du Comit\u00e9 europ\u00e9en des droits sociaux statuant que le plafonnement des indemnit\u00e9s prud\u2019homales en cas de licenciement injustifi\u00e9 constitue une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de la Charte sociale europ\u00e9enne est une condamnation du \u00ab\u00a0macronisme social\u00a0\u00bb, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le juriste Julien Icard.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Icard","description":"Professeur de droit \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/866/0/5390/2695/1342/671/60/0/52a4646_1655460556075-pns-705001284.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-11">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le sortant de l’unique circonscription du département, qui abordait l’élection avec confiance, ne s’attendait pas à ce que la candidate de la gauche arrive en tête au premier tour des législatives. Le second tour s’annonce incertain.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Dans la Creuse, le député LRM Jean-Baptiste Moreau confronté à la surprise Nupes aux législatives      Le sortant de l’unique circonscription du département, qui abordait l’élection avec confiance, ne s’attendait pas à ce que la candidate de la gauche arrive en tête au premier tour des législatives. Le second tour s’annonce incertain.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Baptiste Moreau, député La République au marche de la Creuse, candidat à sa réélection, à Guéret, le 12 juin 2022.  BARLIER BRUNO / PHOTOPQR / LA MONTAGNE / MAXPPP               Un dernier face-à-face. A Boussac, commune de 1 200 âmes dans le nord de la Creuse, croiser un habitant vaguement intéressé par la campagne des législatives relève presque de l’exploit. C’est au marché, où l’on vend aussi bien des portes en bois laqué que trois melons pour 10 euros, que le député La République en marche (LRM) Jean-Baptiste Moreau et Catherine Couturier, la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) tractent avec leurs soutiens, jeudi 16 juin, sur la petite place du village où s’abat une chaleur suffocante.          A trois jours du second tour, le duel qui oppose le sortant LRM à la cheffe de file locale de La France insoumise (LFI) est un reflet de la situation politique nationale, où 276 circonscriptions voient s’affronter des candidats de la coalition présidentielle et de l’alliance de gauche. Arrivée en tête au premier tour, Catherine Couturier, retraitée de 63 ans, devance de 177 voix (26,37 % des voix exprimées) Jean-Baptiste Moreau (25,99 %) à l’issue d’un premier tour dominé par l’abstention (45,60 %). Stupéfaction pour l’élu macroniste. « Honnêtement, tout le monde pensait que, pour cette élection, c’était dans la poche », admet Eric Daubechies, président du MoDem en Creuse et soutien de M. Moreau.                           Lire aussi :  Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?                 L’agriculteur de 45 ans s’attendait à affronter l’un de ses ennemis locaux, le candidat divers droite Jean Auclair, ancien député de l’Union pour un mouvement populaire (devenu Les Républicains, LR) de la circonscription (1993-2012). Furieux d’avoir été battu, ce dernier à appeler, dès le soir du premier tour, à voter « tout sauf Moreau ». Une consigne dont se moque bien Franck Foulon, le maire divers droite de Boussac, qui s’est invité sur la petite place du marché. Poignées de main puis un cliché pour les réseaux sociaux. Il n’a pas soutenu M. Moreau pour le premier tour, mais souhaite faire barrage « aux rouges de la Nupes » pour le second. « Si Macron a une majorité relative, cela fera du bien à tout le monde, vous devrez composer avec les autres, et surtout les LR, ironise-t-il pourtant, avant de quitter les lieux. Ça va être chaud ! »          « Pas d’enthousiasme »          L’équation électorale de M. Moreau est d’autant plus complexe que les reports de voix au second tour sont quasiment impossibles à anticiper. La candidate du Rassemblement national (RN) aux législatives a réuni près de 17 % des voix et terminé en quatrième position. Au premier tour de la présidentielle, la Creuse avait déjà basculé en faveur de l’extrême droite, en plaçant Marine Le Pen en tête des votes (25,1 %), là où, en 2017, Emmanuel Macron s’était imposé dès le premier tour (22,5 %), devant Jean-Luc Mélenchon.        Il vous reste 49.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/legislatives-2022-dans-la-creuse-le-depute-lrm-jean-baptiste-moreau-confronte-a-la-surprise-nupes_6130812_6104324.html"},"headline":"Dans la Creuse, le d\u00e9put\u00e9 LRM Jean-Baptiste Moreau confront\u00e9 \u00e0 la surprise Nupes aux l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-17T13:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-17T13:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:03:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le sortant de l\u2019unique circonscription du d\u00e9partement, qui abordait l\u2019\u00e9lection avec confiance, ne s\u2019attendait pas \u00e0 ce que la candidate de la gauche arrive en t\u00eate au premier tour des l\u00e9gislatives. Le second tour s\u2019annonce incertain.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/33bcd46_1655447606254-20220615lmt7224.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-12">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Cette femme de chambre de 48 ans est arrivée largement en tête dans la 7ᵉ circonscription du Val-de-Marne pour la Nupes. Elle affrontera Roxana Maracineanu, ancienne ministre des sports d’Emmanuel Macron, au second tour, dimanche 19 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Législatives 2022 : Rachel Kéké, candidate des luttes invisibles      Cette femme de chambre de 48 ans est arrivée largement en tête dans la 7ᵉ circonscription du Val-de-Marne pour la Nupes. Elle affrontera Roxana Maracineanu, ancienne ministre des sports d’Emmanuel Macron, au second tour, dimanche 19 juin.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Rachel Kéké, candidate de la Nupes dans la 7e circonscription du Val-de-Marne,  le 16 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR «LE MONDE»               Son jour de gloire va peut-être arriver. Rachel Kéké y croit, et certains anonymes qui l’ont croisée, jeudi 16 juin, sur le bitume de l’écoquartier de la Cerisaie à Fresnes (Val-de-Marne), l’espèrent aussi. « On est avec vous », « on a voté pour vous », « force à vous », ont-ils lancé à la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), sous un soleil brûlant. Quatre jours plus tôt, cette grande dame au sourire indélébile est arrivée en tête de la 7e circonscription du Val-de-Marne lors du premier tour des législatives avec 37,22 % des voix.          Cette femme de 48 ans n’est pas connue du grand public, et, pourtant, elle a largement devancé l’ex-ministre Roxana Maracineanu (Ensemble !, 23,77 %), et Vincent Jeanbrun (Les Républicains, 18,32 %), une figure locale. « Ça a été quand même une surprise. Il y avait, en face de moi, l’ancienne ministre des sports de Macron et le maire de L’Haÿ-les-Roses. Je pensais arriver troisième ; mais je savais que je ne serai pas éliminée, assure-t-elle. Les gens veulent me voir à l’Assemblée nationale. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Blanquer et Wargon éliminés au premier tour des législatives, des figures de la majorité en difficulté                 Certes, elle a de l’avance sur sa rivale de la majorité présidentielle, mais, en attendant le vote du second tour prévu dimanche 19 juin – où rien n’est joué –, il faut encore marcher, tracter, parler, écouter et frapper aux portes. En cette fin d’après-midi, la candidate de la Nupes est cernée par les caméras : une femme de chambre qui peut entrer dans l’Hémicycle, ce n’est pas courant. « Ça serait historique », clame-t-elle. Des journalistes, Rachel Kéké en a vu des tas, le 25 mai 2021, à la sortie de l’Hôtel Ibis Batignolles, à Paris, venus immortaliser sa victoire et celle de ses dix-neuf autres collègues contre le groupe Accor et son sous-traitant du nettoyage STN, mettant ainsi un terme à vingt-deux mois de conflit.          « Voix des sans-voix »          Cette mère de cinq enfants n’a pas toujours vécu en région parisienne. Née à Abidjan, en Côte d’Ivoire, elle est arrivée en France à 26 ans, en 2000, après le coup d’Etat militaire qui a renversé Henri Konan Bédié. Elle a d’abord été coiffeuse, femme de chambre, puis gouvernante, avant d’être naturalisée en 2015. Rachel Kéké a longtemps été une « invisible », comme ces travailleurs qui triment à l’ombre des bureaux. Durant son conflit avec son employeur, elle a dénoncé les heures supplémentaires non payées, les cadences infernales, et la violence de la sous-traitance qui revient, pour elle, à de la « maltraitance ».                         Rachel Kéké tracte à Fresnes, le 16 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR «LE MONDE»                              L'écoquartier La Cerisaie à Fresnes, le jeudi 16 Juin 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR «LE MONDE»               Alors se lancer à la conquête d’un siège rouge de l’Assemblée nationale, c’est continuer les luttes pour porter « la voix des sans-voix », répète Rachel Kéké. « Elle est la candidate de la proximité. Les gens se disent qu’on peut être mieux écouté à l’Assemblée si on est représentés par quelqu’un qui nous ressemble », soutient Marie Leclerc-Bruant (Europe Ecologie-Les Verts), adjointe au maire de Fresnes, en charge de la transition écologique, et suppléante de Mme Kéké.        Il vous reste 44.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/legislatives-2022-rachel-keke-candidate-des-luttes-invisibles_6130808_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Rachel K\u00e9k\u00e9, candidate des luttes invisibles","dateCreated":"2022-06-17T12:30:36+02:00","datePublished":"2022-06-17T12:30:36+02:00","dateModified":"2022-06-17T14:46:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Cette femme de chambre de 48\u00a0ans est arriv\u00e9e largement en t\u00eate dans la 7\u1d49\u00a0circonscription du Val-de-Marne pour la Nupes. Elle affrontera Roxana Maracineanu, ancienne ministre des sports d\u2019Emmanuel Macron, au second tour, dimanche 19\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/1973/0/3946/1973/1342/671/60/0/5deadcb_1655457224634-5-millerand-dscf7725.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-13">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Malgré l’accès élargi au vote par procuration, des difficultés ont été constatées pour le vote des Français de l’étranger.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Élection présidentielle 2022             Satisfecit du Conseil constitutionnel sur le déroulement de l’élection présidentielle      Malgré l’accès élargi au vote par procuration, des difficultés ont été constatées pour le vote des Français de l’étranger.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le Conseil constitutionnel observe, dans sa décision rendue publique jeudi 16 juin, que, « en dépit du contexte particulier induit par la crise sanitaire et de la guerre en Ukraine », l’élection présidentielle des 10 et 24 avril s’est déroulée « dans de bonnes conditions ». Il émet cependant un certain nombre de propositions pour en améliorer le fonctionnement.          Tout d’abord, concernant la publicité intégrale des parrainages des élus sollicités par les candidats, au vu du bilan chiffré – 13 672 présentations reçues contre 14 586 en 2017 –, il tient à « relativiser diverses affirmations » selon lesquelles elle restreindrait l’accès à la candidature. Cependant, si une réforme de ce dispositif devait intervenir, il lui semble nécessaire qu’elle intervienne « le plus en amont possible de l’échéance de l’élection suivante, ne serait-ce que pour des raisons de faisabilité de la mise en œuvre d’éventuelles innovations ». Le Conseil se montre par ailleurs circonspect sur la transmission électronique de ces parrainages, prévue par la loi du 29 mars 2021, qui devrait entrer en vigueur lors du prochain scrutin, craignant des risques de fraudes informatiques.                           Lire aussi :  Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?                 Lors de cette élection, a été mise en œuvre, pour la première fois, une gestion centralisée des procurations par l’intermédiaire du Répertoire électoral unique ainsi que l’ouverture d’une téléprocédure sur le site Maprocuration.gouv.fr. Pour l’institution, ces innovations ont « contribué à faciliter l’établissement des procurations pour les usagers comme pour les communes ». Toutefois, précise-t-elle, certaines d’entre elles, établies tardivement, n’ont pas pu être prises en compte par les bureaux de vote. Aussi conviendrait-il de fixer une date limite.          Plus de dix mille détenus ont voté          Une nouvelle fois, des difficultés ont été constatées pour le vote des Français de l’étranger, malgré cet accès élargi au vote par procuration, avec parfois, dans certains pays, d’importantes files d’attente à l’entrée des consulats ou des bureaux de vote. Quelques bureaux de vote, en raison de situations particulières, n’ont même pas pu ouvrir, comme à Shanghaï ou sur l’île d’Anjouan, dans les Comores. Le Conseil constitutionnel appelle le gouvernement à envisager des modalités permettant de garantir le droit de vote de tous les électeurs. Il estime également nécessaire d’engager sans tarder « une modernisation des outils numériques sur lesquels s’appuie le ministère des affaires étrangères pour assurer, en relation avec le ministère de l’intérieur, le recensement de ce vote dans de bonnes conditions ». Une nouvelle fois, lors du premier tour, les résultats pour les Français de l’étranger n’ont été communiqués que le lendemain du scrutin.        Il vous reste 29.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/17/satisfecit-du-conseil-constitutionnel-sur-le-deroulement-de-l-election-presidentielle_6130807_823448.html"},"headline":"Satisfecit du Conseil constitutionnel sur le d\u00e9roulement de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-06-17T12:30:06+02:00","datePublished":"2022-06-17T12:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e9largi au vote par procuration, des difficult\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es pour le vote des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/564/0/6000/3000/1342/671/60/0/773a7be_1655454187618-000-32c246g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-14">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le candidat du Rassemblement national dans la 4e circonscription du département est arrivé en tête au soir du premier tour du scrutin, coiffant celui de la Nupes. A quelques jours du second tour, tous deux essayent de convaincre les électeurs de se rendre aux urnes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                        Elections législatives 2022              Législatives 2022 : dans l’Ain, le RN tente de séduire l’électorat de droite face à un timide « front républicain »      Le candidat du Rassemblement national dans la 4e circonscription du département est arrivé en tête au soir du premier tour du scrutin, coiffant celui de la Nupes. A quelques jours du second tour, tous deux essayent de convaincre les électeurs de se rendre aux urnes.          Par Julien Lemaignen(Bourg-en-Bresse, Condeissiat, Marlieux  [Ain], envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 13h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Une campagne électorale dans l’Ain comporte ses petits risques, par exemple les guêpes qui s’invitent sur la boîte aux lettres où l’on dépose un tract ; et ses plaisirs modestes, comme les cerises presque mûres offertes par la branche qui dépasse d’un jardin. Ce mardi 14 juin, Jérôme Buisson, le candidat Rassemblement national dans la 4e circonscription du département, arpente Marlieux et Condeissiat, deux villages d’un millier d’âmes chacun à quelques kilomètres de Bourg-en-Bresse. Boîte après boîte, celui qui est arrivé en tête au premier tour (24,82 % des voix) s’efforce d’atteindre à chaque fois « le bout de la rue », avec l’espoir que ses concurrents n’auront pas ce courage. « On va au cul des vaches », illustre son suppléant, Christophe Maître.                         Jérôme Buisson, candidat RN de la 4e ciconscription de l'Ain aux élections législatives, discute avec une habitante du village de Condeissiat, le 14 juin 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR «LE MONDE»                              Jérôme Buisson, candidat RN de la 4e ciconscription de l'Ain aux élections législatives distribue ses tracts de campagne dans les boîtes aux lettres du village de Marlieux, le 14 juin 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               A la mi-journée, on n’entend que les moteurs des voitures, le son d’une radio qui s’échappe d’entre les volets mi-clos, de temps à autre le vrombissement d’une moissonneuse. A chacune de ses rares rencontres, Jérôme Buisson parvient pourtant à glisser un mot volontiers politique. Un monsieur très âgé relativise-t-il le scrutin, en faisant remarquer que pour lui c’est « bientôt fini » ? « Oui, mais les retraites, ça monte et ça descend », le prévient M. Buisson. Une femme se réjouit-elle de se promener ici en paix, le soir, après avoir quitté son HLM de Nancy où circulait la drogue et fusaient les insultes ? Le candidat hoche la tête : « L’insécurité des grandes villes, elle se déplace dans les petites. »                           Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                 Le coffre de sa voiture est bien rangé : des paquets de tracts, des affiches et la colle qui va avec, quelques litres d’eau. Dans cette région rurale des Mille étangs, qui élève poissons, poulets et bovins, Jérôme Buisson cherche à mobiliser ses électeurs, mais également ceux du parti Les Républicains (LR), désormais orphelins de leur candidat, Aurane Reihanian, éliminé au premier tour (16,07 %).          « Rien n’est gagné »          « LR va de défaite en défaite, de baisse en baisse. Ils sont un peu perdus », soutient M. Buisson, qui entend puiser des voix dans leur déception. Il a bien perçu qu’un soupçon de banalisation pourrait l’aider dans cette entreprise. « J’apparais clivant par mon parti, pas par ma personne », fait valoir cet enseignant d’italien de 49 ans, délégué départemental de son mouvement, élu de la région Auvergne-Rhône-Alpes en 2021, conseiller municipal et d’agglomération à Bourg-en-Bresse depuis sept ans.          Dimanche 19 juin, il sera opposé au candidat de La France insoumise, Philippe Lerda (17,38 %), investi dans le cadre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « Rien n’est gagné », soutient M. Buisson, sinon « on ne serait pas là à marcher des kilomètres sous le soleil ». Mais il pourrait récupérer une partie des électeurs du candidat de Reconquête !, Benoît de Boysson (5,59 %), et ne paraît pas s’inquiéter outre mesure d’une coalition de ses anciens rivaux contre lui. En tout cas, le barrage contre l’extrême droite ne viendra pas de M. Reihanian. Au téléphone, l’ex-candidat LR évacue « poliment » la question du second tour et renvoie à ses derniers messages sur les réseaux sociaux, dans lesquels l’élection paraît s’être arrêtée le 12 juin.        Il vous reste 54.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/legislatives-2022-dans-l-ain-le-rn-tente-de-seduire-l-electorat-de-droite-face-a-un-timide-front-republicain_6130801_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans l\u2019Ain, le RN tente de s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat de droite face \u00e0 un timide \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-17T12:06:35+02:00","datePublished":"2022-06-17T12:06:35+02:00","dateModified":"2022-06-17T13:44:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Nupes","Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le candidat du Rassemblement national dans la 4e circonscription du d\u00e9partement est arriv\u00e9 en t\u00eate au soir du premier tour du scrutin, coiffant celui de la Nupes. A quelques jours du second tour, tous deux essayent de convaincre les \u00e9lecteurs de se rendre aux urnes.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen","description":"Bourg-en-Bresse, Condeissiat, Marlieux  [Ain], envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/c47d558_1655399948200-dscf4284.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-15">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Dans une décision non encore rendue publique que « Le Monde » s’est procurée, le Comité européen des droits sociaux estime que le plafonnement des indemnités prud’homales en cas de licenciement injustifié constitue une « violation » de la Charte sociale européenne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Social             Barème Macron : la France tancée par le Conseil de l’Europe      Dans une décision non encore rendue publique que « Le Monde » s’est procurée, le Comité européen des droits sociaux estime que le plafonnement des indemnités prud’homales en cas de licenciement injustifié constitue une « violation » de la Charte sociale européenne.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 13h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ceux qui croyaient que la « bataille des prud’hommes » avait pris fin en seront pour leurs frais. Le Comité européen des droits sociaux (CEDS) vient, en effet, de relancer cette controverse liée à une réforme emblématique du premier quinquennat d’Emmanuel Macron : le plafonnement des dommages-intérêts accordés par la justice en cas de licenciement « sans cause réelle et sérieuse ». Cette disposition, introduite par des ordonnances de septembre 2017, a été jugée contraire à des engagements internationaux de la France par le CEDS. La décision de cette instance, qui ne devait être portée à la connaissance du public qu’en septembre et dont Le Monde a pris connaissance, n’est pas exécutoire. Elle va, par ailleurs, à rebours de la position exprimée par toutes les cours suprêmes de notre pays.          La mesure incriminée, souvent appelée « barème Macron », se présente sous la forme d’une grille avec des valeurs minimales et maximales en fonction de l’ancienneté du travailleur. Bien qu’elle ait obtenu la bénédiction du Conseil d’État et du Conseil constitutionnel, elle a été combattue devant les tribunaux, au motif qu’elle entrerait en contradiction avec des textes ratifiés par la France : la convention n° 158 de l’Organisation internationale du travail et la Charte sociale européenne. Toutes deux prévoient qu’une réparation « adéquate » doit être accordée au salarié abusivement licencié. Or les montants prévus par les ordonnances de 2017 ont été considérés comme trop faibles par plusieurs organisations de salariés et par le Syndicat des avocats de France (SAF). Une longue guérilla judiciaire s’en est suivie. Après d’innombrables péripéties, la Cour de cassation a finalement validé le mécanisme, dans un arrêt rendu le 11 mai, estimant qu’il était conforme aux engagements internationaux de la France et que son application ne tolérait aucune exception.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Barème Macron : l’évaluation « au cas par cas » des licenciements retoquée                 « Marge de manœuvre étroite »          Parallèlement à ces actions en justice, la CGT et Force ouvrière (FO) avaient saisi le CEDS en se prévalant de l’idée que le barème constituait une violation de l’article 24 de la Charte sociale européenne. Les deux syndicats viennent donc d’obtenir gain de cause. Dans une décision rendue « à l’unanimité » le 23 mars, le Comité européen conclut que les montants prévus dans les ordonnances de septembre 2017 « ne sont pas suffisamment élevés pour réparer le préjudice subi par la victime et [pour] être dissuasifs pour l’employeur ».          « En outre, poursuit-il, le juge ne dispose que d’une marge de manœuvre étroite dans l’examen des circonstances individuelles des licenciements injustifiés. » Dès lors, « le préjudice réel subi par le salarié (…) peut être négligé et, par conséquent, ne pas être réparé ». C’est pourquoi le Comité pense que « le droit à une indemnité adéquate ou à une autre réparation appropriée, au sens de l’article 24.b de la Charte, n’est pas garanti ».        Il vous reste 37.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/17/bareme-macron-la-france-tancee-par-le-conseil-de-l-europe_6130770_823448.html"},"headline":"Bar\u00e8me Macron\u00a0: la France tanc\u00e9e par le Conseil de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-06-17T11:15:37+02:00","datePublished":"2022-06-17T11:15:37+02:00","dateModified":"2022-06-17T13:49:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique"],"description":"Dans une d\u00e9cision non encore rendue publique que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb s\u2019est procur\u00e9e, le Comit\u00e9 europ\u00e9en des droits sociaux estime que le plafonnement des indemnit\u00e9s prud\u2019homales en cas de licenciement injustifi\u00e9 constitue une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de la Charte sociale europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/faf1b54_1655455567528-pns-3025492.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-16">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Après des semaines intenses à suivre la présidentielle puis les législatives, certains reporters connaissent un retour à la vie normale un peu difficile.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Elle l’adore », sur Chérie 25 : un portrait de femme en mode thriller                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    L'époque       Entre soi         « C’est pas fini, au minimum, y a le remaniement derrière » : les journalistes politiques, ces dépités de la République   Chronique        Guillemette Faure        Après des semaines intenses à suivre la présidentielle puis les législatives, certains reporters connaissent un retour à la vie normale un peu difficile.   Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   C’est une règle non écrite du métier : une carrière de journaliste politique se compte en nombre de campagnes présidentielles couvertes, éventuellement gagnantes. Comme leurs confrères des sports briguant une Coupe du monde à couvrir, ces reporters spécialisés creusent leur sillon quelques années avant le lancement de la campagne. Et, comme d’autres peuvent être en pleine décompression au sortir d’une quinzaine olympique, ils connaissent parfois après les élections une période de descente quasi post-partum, avec une chute de leur taux d’adrénaline d’autant plus difficile à vivre qu’ils sont frustrés que celui-ci ne soit pas monté plus haut.          Très vite, plus personne ne leur demande leur avis dans les dîners, les « unes » consacrées à leurs sujets s’espacent. Les mois post-élection sont aussi des moments de césure. On recompose les services politiques au sein des rédactions : des gens fatigués demandent à en sortir ; ceux qui ont demandé à changer de poste et à qui on a répondu « on verra après les élections » attendent de connaître leur sort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand on t’envoie des émojis, ça fait deux carrés vides sur l’écran » : le clan des « 9 touches »                 Les résultats rebattent aussi les réputations d’insiders. Ceux qui se vantaient d’avoir le 06 de Jean-Michel Blanquer la ramènent moins depuis son élimination au premier tour des législatives dans le Loiret. Parfois, leurs trajectoires épousent celles de leurs sujets, montant et se dégonflant avec les intentions de vote pour leurs candidats. Les spécialistes de la droite gouvernementale ont quasiment perdu leur métier, tandis que ceux qui couvraient La France insoumise se demandent s’ils vont bientôt s’installer à Matignon.          A quoi on les reconnaît          Ça fait un mois qu’ils n’ont pas dormi dans un Ibis. Même en terrasse au soleil, ils continuent à employer les mots « régalien », « narratif », « séquence », « storytelling », « paradigme », « matriciel », « désintermédiation ». Ils n’arrivent pas à accepter que leur grande période soit derrière eux (« C’est pas fini, au minimum, y a le remaniement derrière, une session extraordinaire du Parlement au mois de juillet… »). Ils sortent après le scrutin les livres dont les électeurs auraient eu besoin avant, sans se demander s’ils ont envie de les lire aujourd’hui. Ils vont déjeuner avec les politiques qui sont à terre dans l’espoir que ceux-là s’en souviendront lors de leur retour dans dix ans. Ils ont dans leur téléphone les derniers selfies façon fin de colonie de vacances pris lors des dernières visites aux QG des candidats.          Comment ils parlent          « On m’a demandé d’aller jusqu’à la présidentielle, je voulais arrêter l’an dernier. » « J’ai revu des vieux rubricards de droite, ils ont perdu leur matière. » « Je prononce “Nup’s” parce que ça me rappelle les pin’s. » « Avec les affaires de la Sarkozie, tout mon carnet d’adresses a été mis en examen… » « Le nombre de papiers qui ont été publiés sur la mort du PS, c’est parce qu’il y a une proximité générationnelle. » « Il n’y avait plus beaucoup de cadors qui couvraient la gauche ces derniers temps. » « La campagne n’a pas vraiment eu lieu. » « La matière politique s’est transformée et appauvrie, c’est un peu déprimant. » « Aujourd’hui, je suis allé faire une sieste. » « Leurs discours, je pourrais les faire à leur place. » « Je ne comprends pas pourquoi [prochain événement] n’intéresse pas ma rédac. »        Il vous reste 23.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/17/c-est-pas-fini-au-minimum-y-a-le-remaniement-derriere-les-journalistes-politiques-ces-depites-de-la-republique_6130758_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est pas fini, au minimum, y a le remaniement derri\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: les journalistes politiques, ces d\u00e9pit\u00e9s de la R\u00e9publique","dateCreated":"2022-06-17T10:45:25+02:00","datePublished":"2022-06-17T10:45:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Entre soi"],"keywords":["Vie sociale","Entre soi","M le mag","L'\u00e9poque","M\u00e9dias","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Apr\u00e8s des semaines intenses \u00e0 suivre la pr\u00e9sidentielle puis les l\u00e9gislatives, certains reporters connaissent un retour \u00e0 la vie normale un peu difficile.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/16/0/500/250/1342/671/60/0/52b35a1_1655370471002-faure.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-17">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Même s’il s’est fait discret sur le terrain, le ministre du travail, ancien socialiste, a toutes les chances d’être réélu député dans son fief, face au candidat de la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Gouvernement Borne             Législatives 2022 : la campagne en trompe-l’œil d’Olivier Dussopt en Ardèche      Même s’il s’est fait discret sur le terrain, le ministre du travail, ancien socialiste, a toutes les chances d’être réélu député dans son fief, face au candidat de la Nupes.          Par Elsa Conesa(Tournon, Saint-Peray, Saint-Jean-de-Muzols (Ardèche))         Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 13h45    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’esthéticienne est sortie de son magasin précipitamment, elle a cru voir les équipes d’Olivier Dussopt arriver devant la permanence du candidat. Son institut de beauté est situé juste en face, dans les rues piétonnes de Tournon-sur-Rhône, en Ardèche. Une petite troupe est occupée à insérer des tracts pour la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la boîte aux lettres du local, dont la façade est recouverte d’une grande photo du ministre du travail, candidat pour la quatrième fois dans la 2e circonscription d’Ardèche, et de sa suppléante Laurence Heydel Grillere.          L’occasion est trop belle. « Je me présente contre Olivier Dussopt, tente Christophe Goulouzelle, le candidat de l’alliance de gauche, qui lui tend un tract. Nous, on veut éviter la retraite à 65 ans. » La dame semble hésiter, elle voudrait parler à Olivier Dussopt d’une famille ukrainienne qui cherche du travail. « Il paraît que, quand on lui demande quelque chose, il se souvient de tout, c’est des clientes qui m’ont dit ça, poursuit-elle. Mais depuis que c’est ouvert, il n’y a jamais personne. »                         Le ministre du travail, Olivier Dussopt, candidat de la coalition présidentielle aux législatives en Ardèche, lors d’une réunion publique avec sa suppléante Laurence Heydel Grillere, à Saint-Jean-de-Muzols, le 16 juin 2022.  MORGAN FACHE POUR « LE MONDE »                              Le ministre du travail, Olivier Dussopt, candidat aux législatives en Ardèche, en campagne à Saint-Jean-de-Muzols, le 16 juin 2022.  MORGAN FACHE POUR « LE MONDE »               A l’image de la campagne nationale pour les élections législatives, un peu escamotée, celle d’Olivier Dussopt en Ardèche a été furtive. L’ancien maire d’Annonay, élu trois fois député sous une étiquette socialiste avant de rejoindre le gouvernement d’Emmanuel Macron en 2017, a peu de chances d’être battu dans cette circonscription. Il est arrivé en tête au premier tour avec 30,04 % des voix, devant Christophe Goulouzelle (23,58 %), le candidat de la Nupes, commercial dans l’agroalimentaire. « Il n’a pas eu besoin de faire campagne, déplore Marc-Antoine Quenette, le candidat Les Républicains, non qualifié au second tour. C’est l’intérêt d’être ministre, vous passez cinq minutes et on a l’impression que vous êtes resté trois heures. »          « Bien qu’il y ait un ministre ardéchois »          Olivier Dussopt assure avoir été présent « trois ou quatre jours par semaine » ces derniers temps. « Si nous avions fait campagne, on nous aurait accusés de profiter de notre position », répond-il, défendant les vertus d’un travail de terrain à bas bruit. L’esquive agace certains électeurs de Tournon, où l’abstention a frôlé les 50 %. « Qu’ils se confrontent, qu’il y ait une étincelle, quelque chose peut en sortir ! », s’énerve le patron du café de la gare, dans la petite commune de Saint-Péray. Il a voté pour Jean-Luc Melénchon, en avril, et confond le duel national et le local. « S’il n’y a pas eu de débat, c’est parce qu’aucun média ne nous en a proposé », affirme Olivier Dussopt.        Il vous reste 60.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/la-campagne-en-trompe-l-il-d-olivier-dussopt-en-ardeche_6130756_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la campagne en trompe-l\u2019\u0153il d\u2019Olivier Dussopt en Ard\u00e8che","dateCreated":"2022-06-17T10:35:02+02:00","datePublished":"2022-06-17T10:35:02+02:00","dateModified":"2022-06-17T13:45:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Gouvernement Borne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"M\u00eame s\u2019il s\u2019est fait discret sur le terrain, le ministre du travail, ancien socialiste, a toutes les chances d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 dans son fief, face au candidat de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa","description":"Tournon, Saint-Peray, Saint-Jean-de-Muzols (Ard\u00e8che)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/164/0/1969/984/1342/671/60/0/b31ead9_1655454565552-mfache-16062022-legislatives-second-tour-olivier-dussopt-le-monde-france-0035.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-18">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Pour convaincre les abstentionnistes de voter dimanche, le candidat communiste à la présidentielle arpente la 20e circonscription du Nord où il est au coude-à-coude avec le candidat RN.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Fabien Roussel             « Il faut aller voter ! Donnez-moi de la force pour vous défendre ! » : Fabien Roussel à la conquête des abstentionnistes      Pour convaincre les abstentionnistes de voter dimanche, le candidat communiste à la présidentielle arpente la 20e circonscription du Nord où il est au coude-à-coude avec le candidat RN.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire national du Parti communiste français, député et candidat dans la 20e circonscription du Nord, Fabien Roussel,  prend la parole lors d’une réunion publique dans le cadre de la campagne pour les élections législatives à Saint-Amand-les-Eaux, dans le Nord de la France, le 9 juin 2022.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP               Sur le tract spécialement imprimé pour Bruay-sur-l’Escaut (Nord), onze visages connus de cette commune ouvrière de l’ancien bassin minier nordiste appellent à voter pour Fabien Roussel. Il y a Nacim Bardi, syndicaliste chez Vallourec qui a annoncé, le 18 mai, la fermeture de la tuberie de Saint-Saulve. C’est à 4 kilomètres d’ici. « On dit que le laminoir de Trith-Saint-Léger va reprendre des gars, mais ça inquiète », confie Daniel Bullens, retraité et socialiste « mais surtout militant de gauche ». Il tracte pour le communiste Fabien Roussel sur le marché, ce jeudi 16 juin. A ses côtés, Simon Agnoletti, la trentaine enthousiaste, qui « milite depuis 2009 au PC » car, dans sa famille, « y a de la tradition ». Dans cette 20e circonscription du Nord, mi-rurale mi-anciennement ouvrière, les troupes du candidat communiste à la présidentielle s’interdisent tout excès de confiance : « C’est mieux emmanché que si on était dix points derrière mais le match se joue jusqu’au coup de sifflet final », tranche Simon.          Au premier tour des législatives, le député sortant Fabien Roussel a fait mieux qu’en 2017 (34,15 %, + 11 points) mais le candidat du Rassemblement national (RN) Guillaume Florquin, au coude-à-coude (32,62 %) affiche aussi 10 points de plus que Ludovic de Danne, candidat FN (l’ancien nom du RN) aux dernières législatives ; vite reparti, vite oublié. Surtout, l’abstention atteint des records ici : 60,38 % des électeurs ne sont pas déplacés le 12 juin.                           Lire aussi :  Fabien Roussel en tête au premier tour des élections législatives dans le Nord                 Retraites, pouvoir d’achat, logement          Comme ces deux habitués du Palais de la bière, à côté du marché, « parce qu’on en a marre ». Ce nouveau record d’abstention pousse M. Roussel à ne rien lâcher sur un terrain où il est bien implanté. Héritier d’Alain Bocquet (PC) qui a siégé pendant trente-neuf ans à l’Assemblée nationale, il assure des permanences trois vendredis par mois dans sa circonscription. « J’ai continué jusqu’à la dernière semaine avant la présidentielle », insiste le candidat désormais étiqueté Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), même si ce logo n’apparaît nulle part sur le tract qu’il met dans les mains des passants.          Quelques lignes de déclaration de candidats sortis (Ensemble !, DVG, LO et PRG) au premier tour y écrivent qu’il faut « se mobiliser ». Même Eric Renaud, classé divers gauche mais soutenu de fait par les « insoumis » locaux, qui s’était présenté contre Fabien Roussel, faisant fi de l’accord national, s’est fendu de deux lignes. Sur le marché, on est loin de ces considérations. Djilali Bentahar a calculé que son loyer représente 42 % de ce qu’il touche. Il a suivi récemment une formation et voilà que son APL a diminué : « A la CAF, une dame m’a dit que ça irait mieux si j’étais au chômage ou au RSA. » Un jeune couple avec un bébé dans sa poussette confie ses difficultés à trouver un logement. Une vendeuse de sacs se plaint de n’avoir gagné que 10 euros ce matin « parce que les gens n’ont plus d’argent à dépenser ». Devant la camionnette du marchand de poulets, une dame râle car « tout a augmenté, même à Auchan, mais pas nos retraites. Et quand elles augmentent, c’est de 2 euros ».        Il vous reste 40.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/il-faut-aller-voter-donnez-moi-de-la-force-pour-vous-defendre-fabien-roussel-a-la-conquete-des-abstentionnistes_6130727_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Fabien Roussel \u00e0 la conqu\u00eate des abstentionnistes","dateCreated":"2022-06-17T08:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-17T08:00:06+02:00","dateModified":"2022-06-17T10:45:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Fabien Roussel"],"keywords":["Fabien Roussel","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Pour convaincre les abstentionnistes de voter dimanche, le candidat communiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle arpente la 20e circonscription du Nord o\u00f9 il est au coude-\u00e0-coude avec le candidat RN.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/242/0/2902/1451/1342/671/60/0/91fff04_5415792-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fabien Roussel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fabien-roussel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-19">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le chef de l’Etat se pose en protecteur de la République face au leader des « insoumis » qui, lui, tente d’incarner un front anti-Macron au second tour des législatives. Une bataille où la surenchère est de mise.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Arizona, un quartier sans voiture ni parking, le premier du genre aux Etats-Unis                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : Macron et Mélenchon, l’affrontement à couteaux tirés      Le chef de l’Etat se pose en protecteur de la République face au leader des « insoumis » qui, lui, tente d’incarner un front anti-Macron au second tour des législatives. Une bataille où la surenchère est de mise.          Par Claire Gatinois et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 06h25, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un militant du candidat LREM de la 7ème circonscription de Paris pour les élections législatives au café le Viaduc à Paris le 15 juin 2022.  PALOMA LAUDET / ITEM /HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Les photos ont été prises pour rester dans l’histoire. Emmanuel Macron serrant avec force le bras de Volodymyr Zelensky, président ukrainien et héros de guerre ; le chef de l’Etat au milieu des décombres d’une ville meurtrie ; et ce cliché d’une Europe unie, au chevet d’un pays assiégé par la Russie. Ce jeudi 16 juin, le locataire de l’Elysée pense sans doute que son séjour à Kiev, mené avec deux autres poids lourds de l’Union européenne (UE), ses homologues allemand, Olaf Scholz, et italien, Mario Draghi, atténuera les effets de son propos – « ne pas humilier la Russie » –, qui a tant froissé l’Ukraine. Mais le locataire de l’Elysée, chantre de la rationalité politique, n’entend-il pas, aussi, faire frémir les Français devant les projets de son adversaire Jean-Luc Mélenchon ?          La guerre, rappelle-t-il à l’envi, est à nos portes. A trois jours du second tour des élections législatives, « je veux que nous mesurions tous et toutes le moment où nous avons à faire ce choix démocratique. A deux heures trente d’avion de Paris, il y a la guerre », a-t-il rappelé jeudi, lors d’un entretien au journal télévisé de TF1. « Les prix de l’essence qui augmentent, le prix du gaz qui augmente, le prix des courses… Tout cela est lié à ce conflit (…). Nous devons être forts pour porter nos valeurs, pour être crédibles à l’étranger et prendre des décisions exceptionnelles dans des temps exceptionnels », a-t-il conclu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron poursuit son offensive contre Jean-Luc Mélenchon depuis Clichy-sous-Bois                 L’avant-veille, depuis le tarmac de l’aéroport d’Orly, en partance pour la Roumanie, première étape d’un voyage « pour l’histoire », le chef de l’Etat avait appelé les électeurs à un « sursaut républicain » dimanche 19 juin. « Je compte sur vous pour doter le pays d’une majorité solide afin d’affronter tous les défis de l’époque et de bâtir l’espoir (…). Pas une voix ne doit manquer à la République », avait-il expliqué, dans une scénographie étudiée, devant l’avion présidentiel prêt à décoller. Une mise en scène ratée, ont raillé ses adversaires. Les « insoumis » vont jusqu’à ironiser sur un président « en fuite », à l’image du général de Gaulle réfugié à Baden-Baden pendant les événements de Mai 1968.          « Bon voyage président ! N’oubliez pas de mettre votre ceinture, car le ciel turbule en ce moment », lui lance M. Mélenchon dans un post de blog. « Ce sketch à la Trump pour mettre en garde contre l’ennemi de l’intérieur est le symbole d’une époque (…). Un chef absent, un avion sans pilote, des troupes d’assaut éparses et confuses, un sommet pourri de haines personnelles, tout ça prend une tournure de château de cartes », estime le leader « insoumis » alors qu’Emmanuel Macron s’envole, indifférent. La riposte attendra. Le locataire de l’Elysée est occupé par les affaires du monde.        Il vous reste 74.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/17/legislatives-2022-macron-et-melenchon-l-affrontement-a-distance-et-a-couteaux-tires_6130717_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Macron et M\u00e9lenchon, l\u2019affrontement \u00e0 couteaux tir\u00e9s","dateCreated":"2022-06-17T06:25:19+02:00","datePublished":"2022-06-17T06:25:19+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:04:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat se pose en protecteur de la R\u00e9publique face au leader des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb qui, lui, tente d\u2019incarner un front anti-Macron au second tour des l\u00e9gislatives. Une bataille o\u00f9 la surench\u00e8re est de mise.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/665c2e0_f4f159d039004a19a425450eea1b5b5b-f4f159d039004a19a425450eea1b5b5b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/17/19-20">
<filnamedate="20220617"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220617"><AAMMJJHH="2022061719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Candidate aux législatives dans la 11ᵉ circonscription de la Gironde et étoile montante du parti de Marine Le Pen, la jeune femme de 34 ans est donnée favorite pour entrer à l’Assemblée nationale face à la députée LRM sortante.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Bac    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Législatives 2022 : la Nupes et Ensemble ! s’affrontent pendant l’entre-deux-tours, Amélie de Montchalin en ballottage défavorable… le récap politique de la semaine   Service politique                     Les Décodeurs Candidats, procuration, circonscription : onze questions pratiques sur le second tour des législatives                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Réchauffement climatique : le grand silence de la campagne des législatives                   Politique Hausse présumée de la TVA : Jean-Luc Mélenchon continue d’accuser le gouvernement mais reconnaît qu’il s’agit d’une hypothèse de la Nupes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Emploi : « La condamnation européenne du barème d’indemnisation d’un licenciement injustifié est une gifle cinglante »   Julien Icard Professeur de droit à l’université Paris-Panthéon-Assas              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                        Climat A Paris, les cours de récréation « Oasis » pour faire baisser la température                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Donner un cap européen à l’Ukraine                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Sans vouloir casser l’ambiance, évoquons ces nuages noirs qui planent sur l’été des festivals de musique »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : « L’abstention pénalise d’abord les candidats dont l’électorat est jeune ou populaire »   Céline Braconnier professeure de science politique, directrice de Sciences Po Saint-Germain-en-Laye               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Cooper Raiff, le jeune espoir texan du cinéma indépendant                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Panique générale », de James Ellroy : le « Pervdog » face au « Demon Dog »                   Culture « Les Plus Extraordinaires Maisons du monde » sur Netflix : de l’art pauvre pour les riches                   Culture  Article réservé à nos abonnés Théâtre : Alain Françon n’attend pas tout de Godot             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « On se sent comme en cage » : à Abou Dis, en Cisjordanie, vingt ans au pied du mur de séparation                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Rassemblement national             Edwige Diaz, la savante conquête de l’Ouest du Rassemblement national      Candidate aux législatives dans la 11ᵉ circonscription de la Gironde et étoile montante du parti de Marine Le Pen, la jeune femme de 34 ans est donnée favorite pour entrer à l’Assemblée nationale face à la députée LRM sortante.          Par Ivanne Trippenbach(Blaye, Gironde, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La déléguée départementale du RN et porte-parole de Marine Le Pen, Edwige Diaz,  lors des élections législatives françaises à Saint-Savin, le 12 juin 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               Des quelque 200 candidats du Rassemblement national (RN) en lice pour le second tour des élections législatives, Edwige Diaz recueille les faveurs de la patronne. « Bravo Edwige et à la semaine prochaine au Palais-Bourbon ! », lui a écrit Marine Le Pen sur la boucle WhatsApp du très restreint bureau exécutif du RN.          La jeune femme de 34 ans pourrait devenir la toute première députée RN de la Gironde, une terre de gauche et longtemps vierge du vote d’extrême droite. Missionnée depuis 2016 pour immiscer le Front national, l’ancien nom du RN, dans les cœurs et les esprits, Mme Diaz est devenue la pointe avancée du « marinisme » dans l’Ouest.          Au pied des vignes de Blaye, nul ne s’étonne plus que la leader locale du RN parte favorite pour le scrutin du 19 juin. Avec près de 40 % des voix au premier tour, elle affiche l’un des meilleurs scores du RN en France. Elle jouit surtout d’une considérable avance de 16 points, soit 7 000 voix, sur sa rivale, la députée La République en marche (LRM) sortante, Véronique Hammerer. Cette dernière le sait : « La maison brûle, je ne me fais aucune illusion… » Puis se ressaisit : « Mais je n’ai pas à rougir. Cela fait quinze ou vingt ans que ça monte, ce territoire est un laboratoire où le FN a tissé sa toile d’araignée. Certains n’ont pas vu arriver la chose. Maintenant, tout le monde va pleurer. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’enracinement territorial du Rassemblement national                 Pour qu’il y ait une Edwige Diaz, il faudrait donc une toile à tisser. La progression de l’extrême droite est amorcée dans les années 1990, sous la houlette de Jacques Colombier, ex-eurodéputé frontiste proche de Jean-Marie Le Pen.          En 2015, il prend la nouvelle venue sous son aile, avant de lui passer la main. La trentenaire bûche, ne laisse rien au hasard. « Elle est partout », disent d’elle les habitants, conquis ou méfiants. « Elle laboure, il n’y a pas un bled où elle n’est pas allée », s’émerveille son ami Gilles Pennelle, responsable de la mobilisation au RN.          Pouvoir d’achat et enclavement          Tirée à quatre épingles sous une chaleur caniculaire, la candidate arpente les marchés, les foires et les repas champêtres des 88 bourgs et communes de la circonscription. A chaque fois, l’occasion de glisser un tract ou un bulletin d’adhésion… Après une bise ou un mot aimable, la question suit, pressante : « Vous allez bien voter dimanche ? » Elle ne manque pas non plus une commémoration, manière, confie-t-elle, de s’assurer une photo dans le journal local. On la croise à une manifestation avec Force ouvrière, ou aux battues de chasse, pour lesquelles elle a passé son permis… D’inconnue du public il y a trois ans, Edwige Diaz use désormais de son prénom et de sa chevelure comme d’une marque : les tee-shirts bleus de ses militants arborent le slogan « Je vote Edwige ! » flanqué d’un croquis stylisé la figurant.        Il vous reste 65.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/17/edwige-diaz-la-savante-conquete-de-l-ouest-du-rassemblement-national_6130705_6104324.html"},"headline":"Edwige Diaz, la savante conqu\u00eate de l\u2019Ouest du Rassemblement national","dateCreated":"2022-06-17T05:30:24+02:00","datePublished":"2022-06-17T05:30:24+02:00","dateModified":"2022-06-17T18:05:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Rassemblement national"],"description":"Candidate aux l\u00e9gislatives dans la 11\u1d49 circonscription de la Gironde et \u00e9toile montante du parti de Marine Le Pen, la jeune femme de 34\u00a0ans est donn\u00e9e favorite pour entrer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale face \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e LRM sortante.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach","description":"Blaye, Gironde, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/348/0/4170/2085/1342/671/60/0/4eec973_1655397844401-677838.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  
