<FILE-date="2022/06/10/19">

<article-nb="2022/06/10/19-1">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La réclusion criminelle à perpétuité, avec une période de sûreté de vingt-deux ans, a par ailleurs été requise contre Mohamed Abrini. Le verdict sera rendu à la fin du mois de juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Procès des attentats du 13-Novembre : la perpétuité incompressible requise contre Salah Abdeslam      La réclusion criminelle à perpétuité, avec une période de sûreté de vingt-deux ans, a par ailleurs été requise contre Mohamed Abrini. Le verdict sera rendu à la fin du mois de juin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’avocate générale Camille Hennetier devant la cour d’assises spéciale de Paris, le 8 juin 2022.  IVAN BRUN POUR « LE MONDE »                 Six ans et demi après la soirée d’épouvante qui a fait cent trente morts à Paris et à Saint-Denis, des peines allant de cinq ans d’emprisonnement à la perpétuité incompressible ont été requises, vendredi 10 juin, par le Parquet national antiterroriste (PNAT) à l’encontre des vingt accusés jugés depuis septembre à Paris, lors du procès des attentats du 13-Novembre.            Le ministère public a réclamé la perpétuité avec une période de sûreté incompressible à l’encontre de Salah Abdeslam, unique membre encore en vie des commandos. Cette peine rarissime, qui rend très infime la possibilité d’un aménagement de peine, a été demandée « au regard de l’immense gravité des faits » qui sont reprochés au Français de 32 ans.              A l’audience, « malgré ses paroles, malgré ses larmes, Salah Abdeslam est resté fidèle jusqu’au bout à son idéologie » et n’a jamais exprimé « le moindre remords », a tancé l’avocate générale Camille Hennetier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, la « banalité du mal » et les « oscillations » de Salah Abdeslam                   Pour Mohamed Abrini, perpétuité assortie d’une période de sûreté de vingt-deux ans            A l’encontre de Mohamed Abrini, le « second survivant du convoi de la mort », qui avait renoncé le soir du 13-Novembre et était rentré en Belgique, l’accusation a réclamé la réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de vingt-deux ans pendant laquelle il ne pourra bénéficier d’aucune libération.            Le ministère public a requis la perpétuité assortie de trente ans de sûreté à l’encontre du Suédois Osama Krayem et du Tunisien Sofien Ayari, des « membres de haut niveau » de la cellule djihadiste soupçonnés d’avoir voulu commettre un attentat à l’aéroport d’Amsterdam le 13 novembre 2015. La réclusion criminelle à perpétuité assortie d’une période de sûreté de vingt-deux ans a en outre été réclamée contre le « logisticien » Mohamed Bakkali, « cheville ouvrière de la cellule », selon le PNAT.              Des peines de vingt ans de réclusion criminelle ont été requises contre Muhammad Usman et Adel Haddadi, les « opérationnels contrariés » bloqués sur la route de leur retour de Syrie. L’accusation a requis des peines allant de cinq ans d’emprisonnement à seize ans de réclusion contre sept autres accusés « impliqués à des degrés divers », soupçonnés d’avoir apporté leur aide à la cellule.            Verdict rendu le 29 juin            A l’encontre d’Ahmed Dahmani, incarcéré en Turquie et jugé par défaut par la cour d’assises spéciale de Paris, le PNAT a demandé trente ans de réclusion, assortis d’une période de sûreté des deux tiers.            Et contre les cinq cadres du groupe Etat islamique présumés morts et également jugés par défaut, l’accusation a demandé des peines de réclusion criminelle à perpétuité, assorties notamment pour le commanditaire des attentats Oussama Atar d’une période de sûreté incompressible.              Le PNAT a également réclamé que des interdictions du territoire national, de dix ans ou définitives, soient prononcées à l’encontre de l’ensemble des accusés, à l’exception de ceux qui ont la nationalité française, dont Salah Abdeslam. Le verdict devrait être rendu le 29 juin.                           Procès des attentats du 13 novembre 2015 : ce qu’il faut savoir       Pour bien comprendre les enjeux du procès qui s’est ouvert le 8 septembre à Paris, quelques articles auxquels se référer :         Le récit d’une nuit de terreur qui a fait 130 mortsLe podcast sur l’organisation titanesque du procèsLe descriptif d’une organisation inédite pour un procès hors normeLe portrait de survivants hantés par l’horreurLe grand format sur les vingt accusés du procès des attentats du 13-NovembreLe focus sur Salah Abdeslam, le principal accusé et seul membre du commando encore en vieL’article qui recense les zones d’ombre de l’enquête                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/10/proces-des-attentats-du-13-novembre-la-perpetuite-incompressible-requise-contre-salah-abdeslam_6129746_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible requise contre Salah Abdeslam","dateCreated":"2022-06-10T17:40:30+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:40:30+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:41:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"La r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, avec une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de vingt-deux ans, a par ailleurs \u00e9t\u00e9 requise contre Mohamed Abrini. Le verdict sera rendu \u00e0 la fin du mois de juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/47/0/3413/1706/1342/671/60/0/d552e2f_1654741023168-camille-hennetier-08-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-2">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Trois jours après une décision du juge des référés donnant raison à quatre adhérents socialistes opposés à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, la cour d’appel l’a infirmée, rendant ainsi l’accord électoral valide.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : la justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes      Trois jours après une décision du juge des référés donnant raison à quatre adhérents socialistes opposés à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, la cour d’appel l’a infirmée, rendant ainsi l’accord électoral valide.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) et Olivier Faure (Parti socialiste), le 8 juin 2022 à Caen (Calvados).  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Retournement de situation dans l’affaire juridique qui oppose le Parti socialiste (PS) et quatre de ses militants opposés à l’accord électoral noué par le PS avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). La justice a validé vendredi 10 juin en appel cette union, infirmant la décision du juge des référés de Créteil qui avait jugé que le PS n’avait pas respecté les statuts du parti pour conclure cet accord.            Saisi par ces quatre adhérents, le juge des référés avait considéré que l’accord de la Nupes, conclu par le PS le 5 mai avec La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et le Parti communiste français, aurait « dû faire l’objet d’une convention nationale », et avait enjoint au PS d’en organiser une sous trente jours. Il lui interdisait dans cette attente de « se prévaloir de l’accord Nupes ». Après cette décision, tombée mardi soir, le PS avait fait appel, passé en procédure d’urgence jeudi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Dans la décision rendue vendredi après-midi, dont l’Agence France-Presse (AFP) a eu copie, la cour d’appel juge que « la violation manifeste des statuts n’est pas établie », ni « le trouble manifestement illicite », et « infirme » l’ordonnance du juge des référés. « La consultation des fédérations et la ratification par une convention nationale ne constituent pas une condition de validité de l’accord en cause », considère la cour, qui relève aussi que, « s’agissant d’élections législatives, l’échelon de désignation est soit la convention nationale soit le bureau national ».                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : les coulisses de l’accord de principe entre LFI et le PS, après des négociations longues et difficiles                   La direction du PS se félicite de la décision de justice            Les requérants, quatre adhérents non candidats aux législatives et qui n’ont pas de responsabilités dans les instances du PS, avaient demandé l’interdiction de se prévaloir de la Nupes pour empêcher l’exclusion de membres du PS se présentant hors de l’investiture de la Nupes. Une soixantaine de personnes se trouvent dans cette situation.              A l’énoncé de cette première décision, la numéro deux du parti, Corinne Narassiguin, avait estimé que cette action en justice, rarissime au sein du PS, relevait de « manœuvres politiciennes », destinées à « alimenter la division de la gauche », et « qui favorisent Emmanuel Macron et ceux qui préparent le prochain congrès du PS » avec pour objectif de renverser la direction actuelle. Pour elle, « l’accord est pleinement valide et légitime et ça permet de mettre fin à des polémiques inutiles », a ajouté Mme Narassiguin auprès de l’AFP. « La cour a reconnu ce qui était pour nous une évidence : le Parti socialiste a respecté ses statuts et l’accord Nupes est bien valide aux yeux de la justice », a confirmé Cosima Ouhioun, avocate du PS. Un coup d’épée juridique dans l’eau pour le courant minoritaire du PS. Toutefois, rien ne laisse présager que la fracture au sein du PS se referme aussi vite que ce double référé qui clôt, en trois jours, cette séquence judiciaire interne.                      Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/10/elections-legislatives-2022-la-justice-valide-en-appel-l-accord-entre-le-parti-socialiste-et-la-nupes_6129748_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la justice valide en appel l\u2019accord entre le Parti socialiste et la Nupes","dateCreated":"2022-06-10T17:59:31+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:59:31+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:23:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Trois jours apr\u00e8s une d\u00e9cision du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s donnant raison \u00e0 quatre adh\u00e9rents socialistes oppos\u00e9s \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, la cour d\u2019appel l\u2019a infirm\u00e9e, rendant ainsi l\u2019accord \u00e9lectoral valide.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/400/0/4802/2401/1342/671/60/0/98edd7a_5408308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-3">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ En 2021, le chiffre d’affaires du secteur a baissé de 1,34 %, du fait d’une chute des ventes dans les grandes surfaces alimentaires. La distribution en vente directe, elle, progresse fortement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Agriculture & Alimentation             Le marché du bio ralentit en raison de l’inflation et des labels trompeurs      En 2021, le chiffre d’affaires du secteur a baissé de 1,34 %, du fait d’une chute des ventes dans les grandes surfaces alimentaires. La distribution en vente directe, elle, progresse fortement.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h03    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le rayon des fruits et légumes bio dans un hypermarché du Val-d’Oise, le 7 mars.  ARTHUR NICHOLAS ORCHARD / HANS LUCAS VIA AFP               Partez à la découverte des producteurs bio de votre région ! C’est le mot d’ordre lancé par les promoteurs de cette agriculture respectueuse de l’environnement, organisateurs de l’événement Le Printemps bio, qui se déroule jusqu’au 19 juin sur l’ensemble du territoire. L’occasion de sensibiliser le public à ce qui fait l’essence même du bio. Un rendez-vous annulé deux fois, pandémie de Covid-19 oblige. Or, plus que jamais, les acteurs de cette filière ont besoin de réexpliquer leur différence, comme l’arrêt pur et simple de l’usage des pesticides et engrais de synthèse, alors que le lien semble s’être un peu distendu avec le consommateur.          Dans les magasins, l’appétit des Français pour les produits estampillés de la fleur blanche sur fond vert se fait moins vorace. Après des années de croissance à deux chiffres, leur consommation a connu un soudain coup d’arrêt en 2021. Selon les chiffres publiés, vendredi 10 juin, par l’Agence Bio, les Français ont déboursé 12,65 milliards d’euros en 2021 pour s’acheter des aliments de ce type dans les magasins. Un montant en retrait de 1,34 % sur un an. En ajoutant la part de la consommation bio dans les cantines et les restaurants, le total atteint 13,26 milliards d’euros. « Nous avons perdu 68 millions d’euros sur 13 milliards en 2021, quand 5 milliards d’achats alimentaires ont disparu sur cette même période. Ce n’est pas très grave », relativise Laure Verdeau, directrice de l’Agence Bio, qui s’étonne d’avoir « entendu des voix annoncer la fin du bio ». « C’est surréaliste. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’agriculture bio en quête d’un nouveau souffle                 Il est vrai que les chiffres disponibles jusqu’alors étaient ceux de la grande distribution, où la décélération a été la plus brutale. « Les produits alimentaires bio ont fini l’année 2021 sur une baisse en valeur dans les grandes surfaces de 3,6 % comparée à 2020, tandis que l’ensemble des produits alimentaires a terminé à − 0,4 %. Le poids du bio au sein des produits de grande consommation est passé de 5,7 % du chiffre d’affaires en 2020 à 5,5 % en 2021 », estime Emily Mayer, de l’institut d’études IRI, qui scrute les achats des Français en magasin.          Elle précise que des signes avant-coureurs d’un ralentissement de ce marché, jusqu’alors très dynamique, étaient percep­tibles dès 2019. Néanmoins, l’irruption de la crise sanitaire, avec le bouleversement du confinement, a brouillé, un temps, les repères de consom­mation. La rupture est ­finalement apparue au grand jour en avril 2021, avec un passage en territoire négatif.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’agriculture biologique continue de susciter des vocations                 Pour expliquer ce changement de tendance, elle met en exergue le coup d’arrêt à l’extension de l’assortiment de produits bio dans les rayons. Un déploiement massif lié à la conversion des entreprises agroalimentaires, chacune déclinant ses marques avec le label bio, appâtée par un marché lucratif. Après l’effervescence, certains groupes se font plus sélectifs et le nombre de références ne croît plus, voire se réduit. L’Agence Bio estime ce recul à 5 % entre janvier 2021 et janvier 2022.        Il vous reste 76.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/10/face-a-l-inflation-et-aux-labels-trompeurs-le-marche-du-bio-ralentit_6129715_3234.html"},"headline":"Le march\u00e9 du bio ralentit en raison de l\u2019inflation et des labels trompeurs","dateCreated":"2022-06-10T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-10T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-10T14:03:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Grippe aviaire","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie"],"description":"En\u00a02021, le chiffre d\u2019affaires du secteur a baiss\u00e9 de 1,34\u00a0%, du fait d\u2019une chute des ventes dans les grandes surfaces alimentaires. La distribution en vente directe, elle, progresse fortement.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/496/0/6000/3000/1342/671/60/0/6cb10e5_1654787766501-080-hl-norchard-1683745.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-4">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Nous sommes à disposition des parties pour (…) que se mette en place une opération qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en dépit du fait que la mer [Noire] est minée », a déclaré un conseiller présidentiel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Merci pour votre réponse    Vincent         Les Ukrainiens semblent bénéficier du renseignement non seulement américain, mais également d’autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Suédois ont des appareils de guerre électronique bardés de capteurs qui volent régulièrement dans la zone. Sans parler des acteurs privés qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d’autres acteurs, sans que l’on puisse être certain de qui. L’Ukraine est donc vraisemblablement appuyé par de nombreux pays. Il y a également le renseignement satellitaire, qui est plus difficile à observer avec nos moyens.          Il faut se garder de juger de l’absence (perçue) d’effort important dans tel ou tel secteur, ou front : nous avons du mal à estimer les forces en présence, des deux côtés, les moyens également disponibles, des deux côtés, et nous n’avons qu’une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu’ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.        Yohann Michel                             Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Vue du terminal portuaire commercial bloqué à Odessa, en Ukraine, le 2 juin 2022.   RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Deux Britanniques et un Marocain ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour leur participation à des combats dans les rangs de l’armée ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des étrangers combattant en Ukraine, a été rendu par le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou. Londres se dit « très préoccupé ».Sievierodonetsk « tient bon », selon M. Zelensky. D’intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville stratégique dont dépend le contrôle de l’entière région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine. « Sievierodonetsk, Lyssytchansk et d’autres villes du Donbass, que les occupants considèrent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon », a affirmé le président ukrainien.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats » tués et « 500 blessés » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré, jeudi 9 juin, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de cette ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps étaient conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.M. Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le président ukrainien a dit avoir évoqué, jeudi 9 juin, avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes », a précisé M. Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa. Le chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé, jeudi 9 juin, au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président russe, Vladimir Poutine, que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans un entretien avec les médias français France 24 et RFI.Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies, qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass         Critique. « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée         Décryptages. Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique         Décryptages. Les réfugiés ukrainiens débarqués du ferry « Méditerranée »         Débats. « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »                          Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-10T15:25:56+00:00","coverageEndTime":"2022-06-11T03:25:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","description":"\u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la France prête à participer à une « opération » pour débloquer le port d’Odessa","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/4990/3992/1342/1073/3/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-10T15:25:56+00:00"
,"endDate":"2022-06-11T03:25:56+00:00"
  Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb\u00a0qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour\u00a0(\u2026)\u00a0que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer\u00a0[Noire]\u00a0est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, se rendra, mardi 14\u00a0juin, en Roumanie,\u00a0pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie, mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays\u00a0affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera\u00a0\u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident\u00a0[Volodymyr]\u00a0Zelensky\u00a0\u00bb \u2013\u00a0aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk (l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass, dans l\u2019Est), Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun.\u00a0\u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky.          Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine. Cette r\u00e9union intervient \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin de juin \u00e0 Madrid.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19 heures","dateModified":"2022-06-10T17:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#502011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T16:41:40+00:00","articleBody":"     Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Ukraine comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T16:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:56:59+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine, \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin de juin \u00e0 Madrid.          Le sommet de l\u2019Alliance atlantique dessinera \u00ab\u00a0une vision \u00e0 long terme, \u00e0 travers son nouveau concept strat\u00e9gique, en mettant la d\u00e9fense collective et l\u2019article\u00a05 (une solidarit\u00e9 de tous les membres en cas d\u2019agression) au c\u0153ur des actions\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis en ouvrant la r\u00e9union. Ce dernier a pr\u00f4n\u00e9 \u00ab\u00a0un renforcement de la posture de dissuasion et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, pour r\u00e9pondre \u00ab\u00a0aux menaces engendr\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb.          Les chefs d\u2019Etat des neuf pays repr\u00e9sent\u00e9s \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 doivent \u00e9galement se pencher sur l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0partenaires vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance, dont la Moldavie et la G\u00e9orgie.          Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec M. Duda mercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a r\u00e9affirm\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019engagement des Etats-Unis en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 (\u2026) du flanc oriental de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          En\u00a02017, l\u2019OTAN avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 des groupements tactiques multinationaux dans les Etats baltes et en Pologne pour dissuader la Russie, puis envoy\u00e9 des renforts apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  A 25 km de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Roumanie, le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf pays veulent un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-10T16:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:17:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk (Est) de trois combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens. \u00ab\u00a0En tant que combattants, ils sont des prisonniers de guerre et ont droit \u00e0 des protections sp\u00e9ciales en vertu de la convention de Gen\u00e8ve. Cela montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res allemand sur son compte Twitter.          Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Il s\u2019agit du premier verdict rendu contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine. Les deux Britanniques, Aiden Aslin (\u00e9galement d\u00e9tenteur de la nationalit\u00e9 ukrainienne) et Shaun Pinner, s\u2019\u00e9taient rendus aux forces russes \u00e0 la mi-avril, avec d\u2019autres combattants retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol (Sud). Le Marocain, Brahim Saadoun, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 \u00e0 la mi-mars lors des combats ayant conduit \u00e0 la prise par les Russes de la ville de Volnovakha, \u00e9galement dans le Donbass. Selon son p\u00e8re, cit\u00e9 dans la presse marocaine, lui a aussi la nationalit\u00e9 ukrainienne. Les trois hommes ont un mois pour faire appel.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin juge \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers dans le Donbass","dateModified":"2022-06-10T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:50:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev du ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun. \u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Telegram.          Alors que les Ukrainiens r\u00e9clament aux Occidentaux des armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 la puissante offensive russe dans le Donbass (Est) \u2013 notamment contre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u2013 Ben Wallace a salu\u00e9 l\u2019effort \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb fourni par le peuple ukrainien pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.          Cette visite de deux jours visait \u00e0 entendre de vive voix \u00ab\u00a0comment \u00e9voluent les besoins op\u00e9rationnels des forces arm\u00e9es ukrainiennes, alors que la nature du conflit continue de changer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cela permettra d\u2019assurer que le soutien continu britannique \u00e9volue en fonction de ces besoins et est adapt\u00e9 \u00e0 la situation sur le terrain\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. Ben Wallace a aussi discut\u00e9 avec M. Zelensky et son ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, \u00ab\u00a0des \u00e9quipements et des formations que le Royaume-Uni fournit actuellement, et de quel soutien suppl\u00e9mentaire pourrait \u00eatre offert pour aider les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes, sanctions\u00a0: Zelensky remercie le ministre de la d\u00e9fense britannique pour son r\u00f4le moteur","dateModified":"2022-06-10T15:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:46:20+00:00","articleBody":"                     Un jeune Ukrainien joue de la guitare au bord de la mer Noire, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une fresque murale repr\u00e9sentant le phare d\u2019Odessa, dans le sud l\u2019Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des policiers contr\u00f4lent des baigneurs sur la plage d\u2019 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/c18caab_1654872281373-raf-002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T14:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:27:56+00:00","articleBody":"     Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait d\u2019acc\u00e9der au port d\u2019Odessa en toute s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel. Il faut que\u00a0\u00ab\u00a0ces grains export\u00e9s d\u2019Odessa puissent aller sur les march\u00e9s o\u00f9 ils sont attendus \u00e0 des prix raisonnables et praticables, notamment pour les pays africains\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son\u00a0\u00ab\u00a0consentement\u00a0\u00bb\u00a0pour une telle op\u00e9ration lors d\u2019un entretien avec Emmanuel Macron le 28 mai, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, en relevant qu\u2019une initiative en ce sens de la Russie et la Turquie cette semaine n\u2019avait en revanche pas abouti.                    Lire aussi :  Dans le port ukrainien d\u2019Odessa, les marins bannis de la mer Noire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-10T16:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:25:28+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron se rendra, mardi 14\u00a0juin, en Roumanie, pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie, mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb \u2013 aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie             La France souhaite que l\u2019Ukraine sorte \u00ab\u00a0victorieuse\u00a0\u00bb du conflit avec la Russie, a insist\u00e9 vendredi l\u2019Elys\u00e9e, r\u00e9pondant aux interrogations suscit\u00e9es par un appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous souhaitons que l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine soit r\u00e9tablie. Nous souhaitons que (\u2026) cette guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine cesse le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.          Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron avaient jet\u00e9 une ombre sur la position de la France, soup\u00e7onn\u00e9e par certains alli\u00e9s d\u2019Europe de l\u2019Est de vouloir obtenir avant tout un cessez-le-feu dans le conflit, au risque d\u2019accepter certaines conqu\u00eates territoriales russes. D\u2019autres Europ\u00e9ens, des Britanniques aux Etats baltes, en appellent \u00e0 un renforcement du soutien militaire occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, pour l\u2019aider \u00e0 remporter la victoire, en rejetant toute concession territoriale \u00e0 la Russie, y compris au sujet de la Crim\u00e9e.          \u00ab\u00a0La conqu\u00eate militaire de territoires \u00e9trangers ne peut \u00eatre accept\u00e9e \u00e0 aucune condition\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous disons tout simplement qu\u2019il faut que l\u2019Ukraine soit victorieuse dans cette affaire et que, par ailleurs, nous trouvions les moyens d\u2019une paix qui sera n\u00e9goci\u00e9e dans le respect du droit international, de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie et en Moldavie la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-10T16:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:59:52+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique avait estim\u00e9 \u00e0 la fin mars que plus de 1\u00a0000\u00a0combattants du groupe Wagner pourraient \u00eatre appel\u00e9s dans l\u2019est du pays, \u00ab\u00a0dont des responsables de l\u2019organisation, pour mener des op\u00e9rations de combat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens affirment avoir d\u00e9truit une base du groupe Wagner","dateModified":"2022-06-10T14:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:36:31+00:00","articleBody":"     La Banque centrale russe a abaiss\u00e9 son taux directeur de 11\u00a0% \u00e0 9,50\u00a0%, estimant que, malgr\u00e9 un environnement \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9conomie russe, \u00ab\u00a0l\u2019inflation ralentit plus vite, et le d\u00e9clin de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est moins important\u00a0\u00bb qu\u2019elle ne l\u2019avait pr\u00e9vu. La Banque centrale, qui avait drastiquement augment\u00e9 son taux de 9,50\u00a0% \u00e0 20\u00a0% dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions, \u00e0 la fin f\u00e9vrier, a ainsi achev\u00e9 de le r\u00e9tablir au niveau auquel il se trouvait avant le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire en Ukraine.          La devise russe s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9e apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine. La Banque centrale avait alors brusquement relev\u00e9 son taux et mis en place des mesures draconiennes de contr\u00f4le des capitaux. Le rouble s\u2019est, depuis, nettement renforc\u00e9, pour atteindre des niveaux qui n\u2019avaient plus \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis 2015, aussi bien face au dollar que face \u00e0 l\u2019euro.          L\u2019inflation avait, elle, atteint en avril un niveau annuel de 17,8\u00a0%, du jamais-vu en vingt ans. La croissance des prix a ralenti depuis, s\u2019\u00e9tablissant \u00e0 17\u00a0% le 3\u00a0juin, selon le dernier chiffre donn\u00e9 vendredi par la Banque centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie baisse son taux directeur, fortement augment\u00e9 apr\u00e8s l\u2019instauration des sanctions europ\u00e9enne...","dateModified":"2022-06-10T13:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:38:18+00:00","articleBody":"     La Finlande veut prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re avec la Russie. Craignant notamment que Moscou n\u2019instrumentalise des migrants pour exercer une pression politique apr\u00e8s la candidature officielle de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, Helsinki a soumis jeudi un projet d\u2019amendement visant \u00e0 renforcer les cl\u00f4tures \u00e0 certains endroits de l\u2019immense fronti\u00e8re quil a s\u00e9parte de la Russie, longue de pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres. Son entr\u00e9e en vigueur est souhait\u00e9e \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le but de cette proposition de loi est d\u2019am\u00e9liorer la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle des gardes-fronti\u00e8res en r\u00e9ponse \u00e0 des menaces hybrides\u00a0\u00bb comme des cyberattaques ou des op\u00e9rations de d\u00e9stabilisation non militaires, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Anne Ihannus, conseill\u00e8re au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Les fronti\u00e8res du pays nordique sont s\u00e9curis\u00e9es par de petites palissades en bois, destin\u00e9es \u00e0 emp\u00eacher le b\u00e9tail de traverser. \u00ab\u00a0Ce que nous cherchons \u00e0 construire maintenant, ce sont des cl\u00f4tures robustes qui ont un effet de v\u00e9ritables barri\u00e8res\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Sanna Palo, directrice des affaires l\u00e9gales des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande veut construire des cl\u00f4tures \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-06-10T12:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:14:48+00:00","articleBody":"     La guerre dans le Donbass est \u00ab\u00a0d\u00e9sormais une guerre d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et, en mati\u00e8re d\u2019artillerie, l\u2019Ukraine est perdante, a affirm\u00e9 vendredi le chef adjoint du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, au Guardian. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de ce que [les Occidentaux] nous donnent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que le rapport de force sur la ligne de front \u00e9tait d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019artillerie ukrainienne pour dix ou quinze pi\u00e8ces russes. Selon lui, Kiev utilise 5\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000 obus d\u2019artillerie par jour et a \u00ab\u00a0presque \u00e9puis\u00e9 toutes ses munitions\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Skibitsky souligne que les forces ukrainiennes utilisent d\u00e9sormais des munitions de calibre OTAN 155\u00a0mm. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait savoir que les stocks de munitions de ce calibre \u00e9taient \u00ab\u00a010\u00a0% plus importants que les stocks d\u2019obus de gros calibre de type sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb dont disposait le pays avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ces nouveaux obus sont plus efficaces que leurs \u00e9quivalents sovi\u00e9tiques, et leur taux d\u2019utilisation est donc moindre\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re.          Concernant les fournitures d\u2019armes, le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re pr\u00e9cise \u00e9galement que les Ukrainiens ont re\u00e7u, notamment, \u00ab\u00a0environ 250 v\u00e9hicules blind\u00e9s de mod\u00e8les occidentaux\u00a0\u00bb, mais insiste \u00e0 nouveau sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d\u2019armes lourdes, et tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend maintenant de ce que les Occidentaux nous donnent\u00a0\u00bb, affirme le chef adjoint du renseig...","dateModified":"2022-06-10T12:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:02:41+00:00","articleBody":"    Et toujours et encore ces photos d'ouverture en Une du live (et souvent du monde.fr !) scandaleusement non cr\u00e9dit\u00e9es, non l\u00e9gend\u00e9es et bouff\u00e9es d'un tiers par votre maquette... Dire que des photographes risquent leur peau chaque heure l\u00e0-bas...Honteux, juste honteux.    palek         Bonjour, palek,          Vous pouvez regarder dans la colonne \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb \u2013\u00a0juste \u00e0 droite sur votre \u00e9cran d\u2019ordinateur ou dans l\u2019onglet en haut du live sur votre \u00e9cran mobile\u00a0\u2013, vous verrez que nous mentionnons syst\u00e9matiquement la l\u00e9gende et les cr\u00e9dits de la photo en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb. Nous les publions \u00e9galement souvent (mais pas tout le temps) dans le live, o\u00f9 vous pouvez les voir en int\u00e9gralit\u00e9.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T13:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:54:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, avons-nous des informations  concernant la possible r\u00e9action de Kiev si les 3 prisonniers condamn\u00e9s \u00e0 mort \u00e9taient tu\u00e9s ?    Valentin PROVOST         Bonjour Valentin Provost,          Vadym Denyssenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le proc\u00e8s des ressortissants \u00e9trangers fait monter la pression. [Les Russes] les utilisent comme otages pour faire pression sur le monde en vue des n\u00e9gociations [de paix]\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 cette d\u00e9cision, expliquant que les combattants \u00e9taient des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes, prot\u00e9g\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve. Les n\u00e9gociations de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine sont au point mort. Les deux parties se renvoient la responsabilit\u00e9 du blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T12:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:27:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 vendredi pour l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose est de supprimer enfin cette \u201czone grise\u201d, si tentante pour l\u2019Etat russe. (\u2026) Dans les semaines \u00e0 venir, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique qui prouvera que les mots sur l\u2019appartenance du peuple ukrainien \u00e0 la famille europ\u00e9enne ne sont pas vains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence, lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur la d\u00e9mocratie \u00e0 Copenhague.          \u00ab\u00a0Pourquoi, si les sondages montrent que 71\u00a0% des Europ\u00e9ens consid\u00e8rent l\u2019Ukraine comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne, y a-t-il encore des sceptiques politiques qui h\u00e9sitent \u00e0 nous permettre de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky, tr\u00e8s applaudi.          La Commission europ\u00e9enne doit rendre son avis sur la question dans les jours qui viennent, avant que les dirigeants de l\u2019UE ne d\u00e9cident s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine le statut officiel de candidat lors d\u2019un sommet les 23 et 24\u00a0juin. L\u2019obtention de ce statut lancerait un processus de n\u00e9gociations et de r\u00e9formes potentielles qui pourrait prendre des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, avant que l\u2019Ukraine soit sur le point d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky plaide pour l\u2019en...","dateModified":"2022-06-10T11:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:53:34+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les droits de l\u2019homme a fait part de sa pr\u00e9occupation en raison de la condamnation \u00e0 mort, par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses, de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.          \u00ab\u00a0Depuis 2015, nous avons observ\u00e9 que le pr\u00e9tendu syst\u00e8me judiciaire de ces r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es ne satisfait pas aux garanties essentielles d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable (\u2026). De tels proc\u00e8s contre des prisonniers de guerre constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole, Ravina Shamdasani.          Deux Britanniques, Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, ainsi qu\u2019un Marocain, Brahim Saadoun, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk. Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de cette annonce. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson. Le gouvernement britannique a \u00e9galement appel\u00e9 la Russie \u00e0 assumer la responsabilit\u00e9 de ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0simulacre de proc\u00e8s\u00a0\u00bb men\u00e9 par \u00ab\u00a0un tribunal ill\u00e9gal dans un gouvernement fictif\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainie...","dateModified":"2022-06-10T11:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir frapp\u00e9 des positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00ab\u00a0Notre aviation a frapp\u00e9 des positions russes, des sites o\u00f9 se concentrent \u00e9quipements et personnel et des d\u00e9p\u00f4ts autour de cinq localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne vendredi sur Facebook. La quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson, dont la capitale r\u00e9gionale, est occup\u00e9e par les troupes russes depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Baign\u00e9e par la mer Noire et la mer d\u2019Azov, cette r\u00e9gion d\u2019une superficie de quelque 28\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s comptait plus d\u2019un million d\u2019habitants avant la guerre.          Un des n\u00e9gociateurs russes sur le conflit en Ukraine a \u00e9voqu\u00e9 le 1er\u00a0juin la prochaine organisation de r\u00e9f\u00e9rendum dans les territoires occup\u00e9s par les Russes, en vue d\u2019une annexion, qui pourrait avoir lieu en juillet, un projet d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev. La Russie avait organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e en\u00a02014, avant d\u2019annexer la p\u00e9ninsule dans la foul\u00e9e.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir men\u00e9 des raids a\u00e9riens dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-06-10T10:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:47:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Yohann Michel est termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T09:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:46:40+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, j'ai une question qui peut sembler naive mais je tente. Ind\u00e9pendamment des choix politiques qui ont amen\u00e9 la France \u00e0 avoir un  stock d'armement relativement limit\u00e9, comment expliquer que la France, qui est, sauf erreur, le 3\u00e8me fournisseur mondial d'armes et donc amen\u00e9 \u00e0 livrer r\u00e9guli\u00e8rement et massivement des armes pour des commandes, soit si d\u00e9munie m\u00eame pour en produire rapidement \"\u00e0 la demande\" ?    Naif         Votre question n\u2019est absolument pas na\u00efve. La France est un gros fournisseur d\u2019armes si on prend en compte la valeur de ses ventes d\u2019armes \u2013 quelques Rafale ou sous-marins repr\u00e9sentent un volume important en euros \u2013, mais pas forc\u00e9ment un volume important d\u2019\u00e9quipements, en particulier du c\u00f4t\u00e9 des munitions et des missiles.          De plus, il y a des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement pour certaines mati\u00e8res premi\u00e8res et autres composants \u00e9lectroniques, ce qui limite la production de tout le monde. Enfin, les structures de nos industries sont de grosses machines difficiles \u00e0 modifier sur court pr\u00e9avis. La remont\u00e9e en puissance doit s\u2019anticiper et nos industries et politiques vont (je l\u2019esp\u00e8re) travailler l\u00e0-dessus. Tout un ensemble de questions qui seront d\u2019ailleurs probablement abord\u00e9es la semaine prochaine \u00e0 Eurosatory (grand Salon de l\u2019armement qui se tient la semaine prochaine \u00e0 Villepinte).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:40:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDans quelle mesure les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes sont-elles assist\u00e9es par les conseillers militaires occidentaux dans la conduite des op\u00e9rations militaires ? On conna\u00eet notamment l'importance du renseignement am\u00e9ricain fourni \u00e0 l'Ukraine, mais un certain nombre d'observateurs s'\u00e9tonne de l'absence d'actions cons\u00e9quentes entreprises sur des points clefs du front comme \u00e0 Kherson, sur lesquels pourraient \u00eatre apparemment r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt des gains strat\u00e9giques significatifs.\r\n\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse    Vincent         Les Ukrainiens semblent b\u00e9n\u00e9ficier du renseignement non seulement am\u00e9ricain, mais \u00e9galement d\u2019autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Su\u00e9dois ont des appareils de guerre \u00e9lectronique bard\u00e9s de capteurs qui volent r\u00e9guli\u00e8rement dans la zone. Sans parler des acteurs priv\u00e9s qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d\u2019autres acteurs, sans que l\u2019on puisse \u00eatre certain de qui. L\u2019Ukraine est donc vraisemblablement appuy\u00e9 par de nombreux pays. Il y a \u00e9galement le renseignement satellitaire, qui est plus difficile \u00e0 observer avec nos moyens.          Il faut se garder de juger de l\u2019absence (per\u00e7ue) d\u2019effort important dans tel ou tel secteur, ou front\u00a0: nous avons du mal \u00e0 estimer les forces en pr\u00e9sence, des deux c\u00f4t\u00e9s, les moyens \u00e9galement disponibles, des deux c\u00f4t\u00e9s, et nous n\u2019avons qu\u2019une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu\u2019ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:32:45+00:00","articleBody":"    TCHAT : On sort un peu de l'armement lourd, mais on parlait de 700 000 soldats ukrainiens en formation... On en entend plus du tout parler. L'Ukraine est-elle d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s sur le terrain ou peut-on attendre quelque chose \u00e0 ce niveau l\u00e0 ?    Ixe         L\u2019Ukraine d\u00e9clare disposer encore de r\u00e9serves et de volontaires qui n\u2019ont pas encore commenc\u00e9 leur formation. Reste \u00e0 voir ce qu\u2019il en est r\u00e9ellement. Il est difficile d\u2019estimer ces r\u00e9serves avec nos moyens limit\u00e9s. Les volontaires internationaux prennent ici toute leur importance.\u00a0Les deux camps font face \u00e0 une attrition \u00e9lev\u00e9e, et ce rythme de perte n\u2019est probablement pas soutenable par les deux camps.          Il faut d\u2019ailleurs rappeler que c\u2019est toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne qui porte le poids de ces pertes\u00a0: ce sont des ing\u00e9nieurs, des dessinateurs, des boulangers, qui manqueront pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Mais les Ukrainiens semblent consid\u00e9rer que c\u2019est un prix tol\u00e9rable compte tenu des enjeux. La guerre est avant tout un conflit de volont\u00e9, et visiblement les deux camps n\u2019ont pas \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:25:48+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le tchat  Comment expliquer qu'apr\u00e8s 100 jours de combats et malgr\u00e9 une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e9crasante des Russes dans le ciel, l'aviation ukrainienne soit toujours op\u00e9rationnelle ? Il semble que les Russes aient pourtant, des les premiers jours, cherch\u00e9 \u00e0 l'an\u00e9antir.    Titi         Permettez-moi \u00e0 nouveau de vous recommander un autre \u00e9pisode du \u00ab\u00a0Collimateur\u00a0\u00bb, le podcast de l\u2019Irsem, ainsi que cette excellente \u00e9tude.          Mais je peux tenter de r\u00e9sumer. Tout d\u2019abord, les forces russes ont \u00e9chou\u00e9 dans leurs tentatives d\u2019an\u00e9antissement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes. Certaines frappes ont touch\u00e9 des appareils inutilisables et manqu\u00e9 les appareils encore en service, et l\u2019aviation ukrainienne s\u2019\u00e9tait visiblement dispers\u00e9e avant les frappes. Enfin \u2013 et surtout \u2013 les pilotes et aviateurs ukrainiens sont \u00e0 la fois courageux et visiblement tr\u00e8s bons. Je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 signaler qu\u2019avant le 24\u00a0f\u00e9vrier je ne pensais pas que l\u2019aviation ukrainienne pourrait survivre \u00e0 la premi\u00e8re semaine du conflit\u00a0: j\u2019avais tort, les Ukrainiens m\u2019ont donn\u00e9 tort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Michel, Comment expliquez-vous l'absence de frappe physique et cybern\u00e9tique russe d'ampleur sur les infrastructures critiques (r\u00e9seaux d'\u00e9lectricit\u00e9, assainissement et eau potable, t\u00e9l\u00e9communication etc..) ukrainiennes \u00e0 l'exception des noeuds ferroviaires et des stockages de carburants?    Sanders         De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce n\u2019est pas parce que l\u2019on ne voit pas beaucoup de cyberattaques qu\u2019il n\u2019y en a pas\u00a0: les d\u00e9fenseurs jouent ici leur r\u00f4le, et il semble que l\u2019activit\u00e9 cyber soit particuli\u00e8rement soutenue, des deux c\u00f4t\u00e9s.          Les frappes physiques sont nombreuses sur de nombreux types de cibles \u2013 y compris des silos \u00e0 grains \u2013 et sur toute la profondeur du territoire ukrainien, et ce depuis le d\u00e9but du conflit. N\u00e9anmoins, les forces russes ont visiblement un stock limit\u00e9 de missiles \u00e0 longue port\u00e9e et ne peuvent pas se permettre de r\u00e9aliser le m\u00eame type de campagnes a\u00e9riennes que celles auxquelles les Am\u00e9ricains nous ont habitu\u00e9s depuis 1991.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:18:37+00:00","articleBody":"                     Un missile non explos\u00e9 dans un champ de la ville de Novovorantsovka, dans le nord de l\u2019oblast de Kherson, \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes et 2\u00a0kilom\u00e8tres des positions ukrainiennes, le\u00a020\u00a0mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/260e649_1654851765727-csharrock-zonegrise-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:16:40+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, nous avons beaucoup vu l'utilisation des TB2 contre des chars et de l'artillerie en Syrie\/Lybie\/Karabagh, est-ce \u00e9galement le cas en Ukraine ? Je pose la question car nous n'avons pas beaucoup d'images de TB2 ces derniers temps et en particulier contre de l'artillerie.     bap\u00e9M         L\u2019usage des drones TB2 contre des chars, de l\u2019artillerie et bien d\u2019autres types de cibles est attest\u00e9 dans le conflit en Ukraine. Les Ukrainiens ont m\u00eame signal\u00e9 que les TB2 avaient \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s contre des navires russes et auraient pris part \u00e0 la destruction du Moskva. Les TB2 sont d\u2019ailleurs au c\u0153ur de la communication des Ukrainiens, du chant Bayraktar aux divers outils iconographiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T10:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:13:40+00:00","articleBody":"    De quel mat\u00e9riel exactement l'Ukraine a-t- elle besoin actuellement ? S'agit il juste d'une question de quantit\u00e9, avec de l'artillerie du type Caesar ou M777 ? D'anti a\u00e9rien ?     Bim bam boum         Les forces ukrainiennes ont malheureusement besoin de beaucoup de choses. D\u2019abord de munitions, mais \u00e9galement d\u2019artillerie de divers calibres\u00a0: si possible automoteurs, mais si ces canons sont tract\u00e9s, ils feront avec\u00a0: ils ont besoin de pi\u00e8ces. Les Caesar fran\u00e7ais et les Zusana 2 slovaques sont \u00e0 roues, et donc particuli\u00e8rement mobiles. Mais les \u00e9quipements livr\u00e9s par les Norv\u00e9giens ou les Polonais sont \u00e9galement particuli\u00e8rement utiles.          Enfin, dans tous les cas, les munitions de pr\u00e9cision et\/ou de longue port\u00e9e offrent de grands avantages (notamment) lors des duels d\u2019artillerie. Mais ils ont \u00e9galement besoin de chars et de v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, pour tenir les terrains et, un jour, les reprendre, ainsi que des outils de commandement, de communications\u2026 Et, bien s\u00fbr, d\u2019antia\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:05:38+00:00","articleBody":"    CHAT : Bonjour M. Michel,\r\nDepuis quelques semaines, on parle principalement d'une guerre d'artillerie dans le Donbass, alors que les blind\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9c\u00e9demment au coeur des combats. Est-ce toujours le cas, et si non, qu'est-ce qui explique ce changement de strat\u00e9gie des bellig\u00e9rants?    B2O         L\u2019artillerie est effectivement l\u2019une des armes particuli\u00e8rement importantes dans ces combats dans le Donbass. Les blind\u00e9s sont n\u00e9anmoins toujours employ\u00e9s. La modification des objectifs de guerre des Russes concentre les combats dans certaines r\u00e9gions d\u2019Ukraine. La densit\u00e9 des forces dans ce secteur limite les possibilit\u00e9s de mouvements\u00a0: les fronts sont plus difficiles \u00e0 percer et les duels d\u2019artillerie sont ici particuli\u00e8rement importants.          Mais ils ne sont pas seuls, et l\u2019infanterie combat toujours. C\u2019est elle qui prend et tient le terrain. Ici comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence. Toutes les armes sont importantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:02:01+00:00","articleBody":"                     Sur la place Sainte-Sophie dans le centre-ville de Kiev, des tanks et de l'armement russe d\u00e9truits, sont expos\u00e9s. Tous les jours, de nombreuses personnes viennent photographier les vestiges de la guerre en cours. A Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un homme prend en photo un tank russe d\u00e9truit \u00e0 Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des enfants jouent sur la carcasse d'un tank russe expos\u00e9 en plein centre de Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0fbdf24_1654848903498-expo-tanks-kiev-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:01:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble. Merci d'avance, et merci pour ce live.    Jean-Claude         Chaque \u00e9quipement particulier apporte un avantage mais ne pourra constituer un game changer \u00e0 lui seul. L\u2019utilisation des drones Switchblade est n\u00e9anmoins attest\u00e9e sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:56:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, peut-on d\u00e9j\u00e0 observer des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine du point de vue des commandes d'armement ? Ind\u00e9pendamment des jeux de transfert entre pays ou de r\u00e9\u00e9quipement de pays voisins qui se sentent menac\u00e9s (p.ex. la Pologne), assiste-t-on \u00e0 des cas o\u00f9 des pays tiers choisissent de s'\u00e9quiper de tel ou tel \u00e9quipement parce qu'il a fait ses preuves, ou d'annuler telle ou telle commande parce que ses performances sont d\u00e9cevantes ? On peut imaginer que les fabricants d'armes se frottent les mains avec cette guerre qui leur donne la possibilit\u00e9 de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s du mat\u00e9riel qu'ils produisent...    Ro         La plupart des ing\u00e9nieurs, ouvriers et autres employ\u00e9s et dirigeants des entreprises d\u2019armement sont des gens comme vous et moi. S\u2019ils sont fiers de voir que leur travail peut faire la diff\u00e9rence, ils ne se r\u00e9jouissent pas sp\u00e9cialement d\u2019assister \u00e0 ces horreurs.          Cela \u00e9tant dit, plusieurs Etats ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils augmentaient leur budget de commandes de nouveaux \u00e9quipements (l\u2019Allemagne \u00e9tant un exemple). Les Pays-Bas ont \u00e9galement signal\u00e9 qu\u2019ils allaient augmenter leur stock de munitions. C\u2019est sans doute une cons\u00e9quence directe de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:53:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Il \u00e9tait question, il y a quelques semaines, que la Pologne livre des avions \u00e0 l'Ukraine. Ou en sommes-nous ? L'Ukraine est-elle en capacit\u00e9 de contenir les assauts a\u00e9riens et \u00e9ventuellement d'en r\u00e9aliser ?    Jean         L\u2019Ukraine a signal\u00e9 avoir re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es d\u2019avions de chasse mais sans d\u00e9signer de fournisseur. Plusieurs pays d\u2019Europe centrale et orientale peuvent avoir particip\u00e9 \u00e0 ces livraisons, qui sont difficiles \u00e0 estimer.          L\u2019Ukraine r\u00e9alise r\u00e9guli\u00e8rement des missions d\u2019appuis feux \u2013 qui consistent \u00e0 isoler, harceler, neutraliser ou d\u00e9truire les forces ennemies qui exercent une action directe sur les forces amies, ou sont susceptibles de le faire \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance \u2013 et de bombardements \u00e0 l\u2019aide d\u2019avions et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Mig-29, SU-27 et autres SU-25 volent toujours. Un SU-27 ukrainien a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 abattu ces derniers jours. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes disposent \u00e9galement de moyens de d\u00e9fense sol-air qui continuent \u00e0 r\u00e9duire la libert\u00e9 d\u2019action des forces a\u00e9riennes russes. Ces derni\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient n\u00e9anmoins toujours d\u2019un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:48:38+00:00","articleBody":"    Tchat- dans quelle mesure les forces russes sont capables d'emp\u00eacher ou retarder les livraisons d'armes aux Ukrainiens sur le front est ? A-t-on des cas de bombardements r\u00e9ussis ou pas ?    Bill         Les forces russes tentent notamment de d\u00e9truire les ponts qui sont vitaux pour la logistique ukrainienne sur le Dniepr. M\u00eame chose pour les installations ferroviaires. J\u2019en profite d\u2019ailleurs pour signaler que c\u2019est un autre aspect qui a \u00e9t\u00e9 relativement ignor\u00e9 par les arm\u00e9es occidentales depuis la fin de la guerre froide\u00a0: nous manquons de sp\u00e9cialistes pour la logistique ferroviaire et la remise en \u00e9tat de voies ferr\u00e9es. Les Ukrainiens font un effort important de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, mais les forces russes ont r\u00e9ussi plusieurs bombardements (ce qui n\u2019emp\u00eache pas les reconstructions).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:44:16+00:00","articleBody":"    TCHAT :\r\nBonjour, \r\nOn entend souvent dire que la France ne dispose de munitions que pour quelques semaines de combats r\u00e9els (dans votre live, l'industrie de l'armement avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e \"d'artisanat de luxe\"). Est ce une situation normale au sein des pays de l'OTAN ou de l'Europe sp\u00e9cifiquement ? Et dans ce cas, comment les pays occidentaux peuvent imaginer subvenir aux besoins de l'Ukraine si la guerre s'enlise comme on ne peut que le constater depuis quelques temps ?    Matt         L\u2019expression \u00ab\u00a0artisanat de luxe\u00a0\u00bb est, bien s\u00fbr, une image, mais une image malheureusement assez proche d\u2019une r\u00e9alit\u00e9. Il faut beaucoup de temps pour fabriquer certains \u00e9quipements, et nous avons fait le choix de ne nous doter que de volumes limit\u00e9s. Notre industrie est donc taill\u00e9e pour les commandes que nous r\u00e9alisons en temps normal. Une des r\u00e9ponses possibles serait de prendre davantage en compte le besoin potentiel de remont\u00e9e en puissance rapide de notre industrie, d\u00e8s la commande de nos \u00e9quipements. Il y a toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur ce point, et c\u2019est un travail auquel les chercheurs comme moi vont contribuer dans les mois qui viennent.          Il s\u2019agit malheureusement d\u2019une situation courante pour la majorit\u00e9 des pays de l\u2019OTAN. Les Etats-Unis sont un cas \u00e0 part, mais m\u00eame eux ont des stocks limit\u00e9s\u00a0: ces guerres entre Etats modernes sont tr\u00e8s consommatrices de moyens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:38:47+00:00","articleBody":"    TCHAT - Qu'en est-il du combat qui se d\u00e9roule le long des c\u00f4tes ukrainiennes, avec les missiles livr\u00e9s par les occidentaux contre les navires russes ? Et que reste-t-il de la marine ukrainienne ?      feltz         Les missiles antinavires qui ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s comme \u00e9tant livr\u00e9s n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 vus par les observateurs ind\u00e9pendants. Pour l\u2019instant, nous ne pouvons donc ni affirmer qu\u2019ils sont pr\u00e9sents sur les c\u00f4tes ukrainiennes, ni quel pourrait \u00eatre leur impact. Mais la simple annonce de leur pr\u00e9sence pourrait avoir un impact dissuasif sur la marine russe, qui devrait en tenir compte. Comme ils auraient d\u00fb tenir compte de la pr\u00e9sence, connue, des missiles Neptune qui ont (vraisemblablement) coul\u00e9 le Moskva. Depuis la perte du Moskva, la marine russe a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tirs vers la terre depuis ses navires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:36:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous nous expliquer comment fonctionne cette guerre sur le terrain d'un point de vue tactique? Utilit\u00e9 de l'artillerie, contre batterie, guidage d'obus, brouillage, leures, etc et finalement qu'est-ce qui fait que les Ukrainiens s'en sortent plut\u00f4t bien.    Thierry         Il serait trop long pour ce tchat de r\u00e9sumer correctement tous ces aspects, mais je me permet de vous recommander un excellent podcast de l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019\u00e9cole militaire (Irsem), notamment cet \u00e9pisode, qui revient justement (et tr\u00e8s clairement) sur ces diff\u00e9rents aspects.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:32:26+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nAvec la fourniture de 6 canons CAESAR la France est \u00e0 la traine dans les contributions \u00e0 l'effort de guerre en faveur de l'Ukraine. Pourquoi les pays de l'Europe de l'ouest (France, Allemagne, ...) sont-ils si frileux dans leurs engagements envers l'Ukraine? La livraison de beaucoup plus d'armes lourdes  par ces pays pourrait-elle inverser le lent grignotage territorial que les Russes sont entrain de faire dans le Donbass?    Bakan Nga         Les pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest ont g\u00e9n\u00e9ralement conserv\u00e9 des stocks d\u2019armes moins importants que les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Ils ont donc g\u00e9n\u00e9ralement moins d\u2019\u00e9quipements disponibles pour \u00eatre livr\u00e9s, \u00e0 moins d\u2019utiliser les \u00e9quipements des forces arm\u00e9es elles-m\u00eames.          Malheureusement ceux-ci sont \u00e9galement tr\u00e8s r\u00e9duits. La France n\u2019a que 76\u00a0Caesar disponibles pour ses propres forces. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 insuffisant pour elle-m\u00eame. De plus, la France est engag\u00e9e dans des op\u00e9rations ext\u00e9rieures depuis des ann\u00e9es, et n\u2019a pas fait le choix de se doter de stocks de munitions plus larges. Elle en utilise plus et n\u2019a pas de stocks suffisant \u00ab\u00a0au cas o\u00f9\u00a0\u00bb. Elle ne peut donc pas fournir \u00e9norm\u00e9ment. C\u2019est un choix qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es par de nombreux observateurs.          En dehors de ces aspects, il y a \u00e9galement les choix politiques de ces m\u00eames pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest et leur propre rapport \u00e0 l\u2019usage de la force arm\u00e9e (je pense ici en particulier \u00e0 l\u2019Allemagne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:25:50+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour monsieur Michel. Quel est, dans la guerre en Ukraine, le pire ennemi de l'artillerie qui semble actuellement \u00eatre l'arme \u00e0 laquelle la Russie s'appuie ? On voit beaucoup de choses vaciller en lisant les articles sur cette guerre contemporaine. Les tanks, les h\u00e9licos, semblent se faire d\u00e9truire \u00e0 toute allure (quoi qu'un peu moins depuis quelques semaines) et avoir perdu de leur superbe. Quelle serait une nouvelle arme \u00e0 utiliser face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de pilonnage ? Merci et bon courage \u00e0 tous.    Q         Il faut se m\u00e9fier des articles qui condamnent un syst\u00e8me d\u2019arme en particulier. Il faudra des d\u00e9cennies pour tirer toutes les le\u00e7ons de ce conflit. On discute encore de l\u2019utilit\u00e9 de tel ou tel syst\u00e8me pendant la premi\u00e8re guerre mondiale...          L\u2019attrition [strat\u00e9gie militaire par laquelle on recherche l\u2019\u00e9puisement des ressources humaines et mat\u00e9rielles de l\u2019adversaire] est toujours tr\u00e8s importante dans ce type de conflit entre Etats modernes. Rappelons-nous, d\u2019ailleurs, de l\u2019ampleur des destructions subies par l\u2019arm\u00e9e Irakienne en 1991. L\u00e0 encore il n\u2019y a pas une arme qui offrira la r\u00e9ponse. C\u2019est la combinaison de certains choix tactiques, de la coordination des forces et moyens, de la qualit\u00e9, la volont\u00e9 et l\u2019intelligence des femmes et hommes qui mettent en \u0153uvre l\u2019ensemble, ainsi que la r\u00e9ponse de l\u2019adversaire qui feront la diff\u00e9rence dans un sens ou dans l\u2019autre. La technique n\u2019est qu\u2019une part de cet ensemble. Les tanks, h\u00e9licopt\u00e8res et autres \u00e9quipements sont toujours employ\u00e9s (et r\u00e9clam\u00e9s) par les deux adversaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:22:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes livr\u00e9es ont-elles de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale une vocation d\u00e9fensive (ne pas perdre de terrain), offensive (reprendre le Donbass ?), ou les deux? Merci    Facdedroit         Les deux. Il n\u2019y a pas d\u2019armes sp\u00e9cifiquement offensives ou d\u00e9fensives. Par exemple, une m\u00eame pi\u00e8ce d\u2019artillerie peut d\u00e9fendre un territoire, et potentiellement \u00e9viter de le perdre, mais \u00e9galement augmenter le co\u00fbt de sa capture par l\u2019ennemi. La semaine suivante, elle peut participer \u00e0 une offensive visant \u00e0 le reprendre, ou une offensive dans un tout autre secteur.          De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est ici que l\u2019on en revient \u00e0 la question politique\u00a0: si l\u2019Ukraine r\u00e9siste \u00e0 un agresseur dans le but de d\u00e9fendre son territoire et sa population, alors ces armes l\u2019aident \u00e0 r\u00e9aliser cet objectif. Si l\u2019Ukraine d\u00e9cidait de changer ses buts de guerre (ce qui est hautement improbable) alors les m\u00eames armes auraient un autre but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:21:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks d'armes ukrainiens sont-ils vraiment \u00e9puis\u00e9s ?    Mia         L\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9puis\u00e9 son arsenal, mais son stock de munitions diminue et les Occidentaux ne peuvent fabriquer qu\u2019une quantit\u00e9 limit\u00e9e de munitions des calibres utilis\u00e9s par les \u00e9quipements ex-sovi\u00e9tiques (par exemple, les 152\u00a0mm). Les livraisons de pi\u00e8ces d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, un calibre OTAN, permettent aux Occidentaux de livrer leurs propres stocks de munitions, ce qui permet de soutenir l\u2019Ukraine pour une dur\u00e9e bien plus longue. M\u00eame avantage pour les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et autres moyens de communications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:18:31+00:00","articleBody":"    CHAT \/ Bonjour, la Russie peut-elle continuer sur ce m\u00eame rythme (bombardements, tirs d'artillerie intensifs sur des villages, des villes enti\u00e8res) pendant longtemps ou ces 100 jours de guerre ont-ils quand m\u00eame un peu \u00e9corn\u00e9 leurs r\u00e9serves de munitions ?    Nikov         Leurs r\u00e9serves de munitions sont difficiles \u00e0 estimer. Il est probable que l\u2019arm\u00e9e russe puisse continuer ces bombardements pendant bien plus longtemps. La question des hommes sera plus sensible\u00a0: le manque en personnels (attrition) semble important des deux cot\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:15:54+00:00","articleBody":"    TCHAT - Les Ukrainiens disent qu'ils peuvent lib\u00e9rer Sievierodonetsk s'ils disposent d'armes \u00e0 longue port\u00e9e. Des militaires occidentaux disent qu'on ne lib\u00e8re pas une ville avec de l'artillerie longue port\u00e9e. Qu'en est-il exactement dans le cas d'une ville comme Sievierodonetsk ?    Pat         L\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e permettra notamment aux Ukrainiens de r\u00e9aliser de meilleurs tirs de contrebatterie. S\u2019ils parviennent \u00e0 r\u00e9duire une partie de l\u2019artillerie russe dans un secteur, l\u2019exploitation par le reste de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sera plus ais\u00e9e. Pour l\u2019instant, l\u2019artillerie russe b\u00e9n\u00e9ficie de plusieurs avantages importants dans ce secteur\u00a0; tout ce qui peut permettre aux Ukrainiens de r\u00e9duire ce d\u00e9s\u00e9quilibre sera bon \u00e0 prendre pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:13:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, combien de syst\u00e8mes HIMARS ou similaires seraient effectivement n\u00e9cessaires pour renverser la vapeur dans le Donbass ?    Chipolata          Difficile de donner une r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Cela d\u00e9pend \u00e9galement de la fa\u00e7on dont ils seront livr\u00e9s\u00a0: au compte-gouttes\u00a0? Une livraison de plusieurs dizaines de syst\u00e8mes, avec des servants form\u00e9s, aurait un impact non n\u00e9gligeable. En r\u00e9alit\u00e9 le plus important est de former des unit\u00e9s coh\u00e9rentes, employant si possible le m\u00eame mat\u00e9riel. Le reste d\u00e9pendra de la strat\u00e9gie ukrainienne et de la r\u00e9ponse apport\u00e9e par les Russes. De plus, il faudra des forces ukrainiennes pour exploiter tous les avantages offerts par les Himars et autres syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:09:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes d'artillerie promises par les occidentaux peuvent elles r\u00e9ellement faire la diff\u00e9rence ? Elles sont certes plus modernes les armes russes, mais les quantit\u00e9s promises semblent d\u00e9risoires face aux moyens russes.    Christophe         Bonjour,          M\u00eame si les quantit\u00e9s promises sont effectivement souvent bien faibles en comparaison des stocks (estim\u00e9s) de l\u2019arm\u00e9e russe, c\u2019est toujours pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 une situation o\u00f9 les forces ukrainiennes seraient condamn\u00e9es \u00e0 une lente \u00e9rosion de leur propre arsenal. Mais certains de ces \u00e9quipements apportent une r\u00e9elle plus-value, notamment lorsque cela permet aux Ukrainiens de tirer plus loin que l\u2019artillerie russe. Ou, comme avec les Caesar livr\u00e9s par la France, quand leurs pi\u00e8ces d\u2019artilleries b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une meilleure port\u00e9e et d\u2019une plus grande mobilit\u00e9. C\u2019est un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:04:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nIl y a une certaine latence entre les d\u00e9clarations des Etas sur les dons d'armes \u00e0 l'Ukraine  et leur arriv\u00e9e sur le terrain, sait-on si les livraisons prochaines promises \u00e0 l'Ukraine arriveront \u00e0 temps pour contrer l'offensive russe dans le Donbass ?    Franchute         Bonjour et merci pour votre question,          Il y a effectivement un d\u00e9calage entre certaines annonces et les livraisons. Cela d\u00e9pend, en r\u00e9alit\u00e9, de la strat\u00e9gie des Etats qui viennent en aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: certains pr\u00e9f\u00e8rent annoncer d\u2019abord et livrer ensuite, d\u2019autres livrer d\u2019abord et ne l\u2019annoncer qu\u2019apr\u00e8s livraison. Il y a, dans tous les cas, des d\u00e9lais plus ou moins grands en fonction des mat\u00e9riels\u00a0: il faut adapter les moyens de communications, parfois traduire certains \u00e9l\u00e9ments\u2026          Certains Etats disposent de mat\u00e9riels similaires aux \u00e9quipements d\u00e9j\u00e0 en service en Ukraine, ce qui r\u00e9duit les d\u00e9lais de livraisons. Dans d\u2019autres cas, il faut faire un travail plus en profondeur. Puis il faut prendre en compte les d\u00e9lais de formation des personnels qui vont devoir s\u2019en servir, ainsi que les d\u00e9lais de transport.          Enfin, on ne peut pas directement r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si ces livraisons arriveront \u00ab\u00a0\u00e0 temps\u00a0\u00bb\u00a0: cela va d\u00e9pendre de la situation sur le front, qui \u00e9volue parfois lentement, parfois rapidement. Les surprises peuvent advenir de part et d\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:02:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026\u00a0Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires e...","dateModified":"2022-06-10T08:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:58:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble.\r\nMerci d'avance, et merci pour ce live :)\r\n    Jean-Claude         Bonjour Jean-Claude,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d\u2019un Switchbalde attaquant un char russe. Les Russes ont publi\u00e9 une image d\u2019un Switchblade d\u00e9truit.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:51:59+00:00","articleBody":"               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9\u00a0son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon les services britanniques, la Russie a du mal \u00e0 fournir des services publics de base \u00e0 la population des territoires occup\u00e9s. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable est irr\u00e9gulier, et les services t\u00e9l\u00e9phoniques et Internet continuent d\u2019\u00eatre fortement perturb\u00e9s.          Les services de renseignement britannique \u00e9voquent une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments \u00e0 Kherson, tandis que Marioupol risque de conna\u00eetre une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra. Des cas isol\u00e9s de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis mai. Les services m\u00e9dicaux de la ville portuaire \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 au bord de l\u2019effondrement, une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra ne ferait qu\u2019aggraver la situation.          Depuis quelques jours, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent le risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie dans la ville. L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a mis en garde contre ce risque d\u2019\u00e9pid\u00e9mie et a pr\u00e9positionn\u00e9 des vaccins \u00e0 Dnipro, rapporte CNN, qui s\u2019interroge sur la possibilit\u00e9 de les faire passer dans les zones occup\u00e9es par les Russes.          Les dirigeants Marioupol en exil font part de leur inqui\u00e9tude. \u00ab\u00a0Des corps pourrissent sous les d\u00e9combres de centaines d\u2019immeubles de grande hauteur, cela empoisonne litt\u00e9ralement l\u2019air\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller du maire de la ville, Piotr Andriouchtchenko, avant d\u2019assurer, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, que Marioupol se pr\u00e9parait \u00e0 une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb. Selon lui, les responsables russes qui dirigent actuellement la ville ont r\u00e9cemment impos\u00e9 une quarantaine. Il n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les mesures prises et sa d\u00e9claration n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol confront\u00e9e au risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra","dateModified":"2022-06-10T07:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:37:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 jeudi des armes d\u2019artillerie occidentale \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb qui lui permettraient, selon elle, de reprendre rapidement la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. La livraison de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, d\u2019une port\u00e9e de quelque 80 kilom\u00e8tres, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure aux syst\u00e8mes russes, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Washington et par Londres, mais on ignore quand les Ukrainiens pourront commencer \u00e0 les utiliser.          A partir de 10 heures, Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques), r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur ce sujet strat\u00e9gique.          Pour toute question adress\u00e9e \u00e0 Yohann Michel, pensez \u00e0 faire figurer la mention TCHAT avant ou apr\u00e8s votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Posez vos questions \u00e0 Yohann Michel, chercheur sur les qu...","dateModified":"2022-06-10T07:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T06:18:21+00:00","articleBody":"           Pour marquer le 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier, Vladimir Poutine a visit\u00e9 \u00e0 Moscou, jeudi 9 juin, une exposition consacr\u00e9e au tsar. MIKHAIL METZEL \/ AFP           A l\u2019occasion du 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier (1672-1725), plus connu sous le nom de Pierre le Grand, Vladimir Poutine lui a rendu hommage, jeudi. Le pr\u00e9sident russe a compar\u00e9 sa politique \u00e0 celle du tsar lorsque ce dernier avait combattu la Su\u00e8de, envahissant une partie de son territoire, ainsi que la Finlande, une partie de l\u2019Estonie et de la Lettonie.          \u00ab\u00a0Nous venons de visiter une exposition consacr\u00e9e au 350e anniversaire de Pierre le Grand. C\u2019est \u00e9tonnant, mais presque rien n\u2019a chang\u00e9. (\u2026) Pierre le Grand a men\u00e9 la guerre du Nord pendant vingt et un\u00a0ans. On a l\u2019impression qu\u2019en combattant la Su\u00e8de il s\u2019emparait de quelque chose. Il ne s\u2019emparait de rien, il reprenait\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des jeunes entrepreneurs \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019il a fond\u00e9 une nouvelle capitale [Saint-P\u00e9tersbourg], aucun des pays d\u2019Europe ne reconnaissait ce territoire comme appartenant \u00e0 la Russie. Tout le monde le consid\u00e9rait comme faisant partie de la Su\u00e8de. Mais, depuis des temps imm\u00e9moriaux, des Slaves vivaient l\u00e0-bas, aux c\u00f4t\u00e9s des peuples finno-ougriens. (\u2026) Il reprenait et renfor\u00e7ait\u00a0\u00bb, a-t-il.          \u00ab\u00a0Apparemment, il nous incombe aussi de reprendre et de renforcer\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, semblant faire allusion \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Oui, il y a eu des \u00e9poques, dans l\u2019histoire de notre pays, lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de reculer, mais seulement pour reprendre des forces et aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.          La d\u00e9faite de la Su\u00e8de dans la Grande Guerre du Nord (1700-1721) avait fait de la Russie la puissance principale en mer Baltique et un acteur important dans les affaires europ\u00e9ennes.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/8b7b8a3_5414243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine compare son action \u00e0 celle du tsar Pierre le Grand","dateModified":"2022-06-10T06:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T05:30:15+00:00","articleBody":"               Personne ne sait combien de victimes civiles a fait la bataille pour la prise de Marioupol. Mais France T\u00e9l\u00e9visions a montr\u00e9, la semaine derni\u00e8re, les images d\u2019un cimeti\u00e8re de fortune aux abords de la ville, estimant qu\u2019il comprenait plus de trois mille tombes.          Ces images font \u00e9cho aux photos satellites, publi\u00e9es \u00e0 la fin d\u2019avril, par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, qui montraient \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village situ\u00e9 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant. Maxar, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, d\u00e9clare que les tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 la fin de mars et qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 agrandies au cours des derni\u00e8res semaines.          Dans un message publi\u00e9 sur\u00a0Telegram, Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de \u00ab\u00a0cacher leurs crimes militaires\u00a0\u00bb. A Manhouch, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre trois mille et neuf mille r\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Ils creusent des trous de 30\u00a0m\u00e8tres et am\u00e8nent les corps des habitants de Marioupol dans des camions.\u00a0\u00bb Il estime que les bombardements russes ont fait au moins vingt mille morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de cimeti\u00e8res de fortune \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-06-10T05:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:40:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient dans le pays, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T04:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:30:23+00:00","articleBody":"      Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi 9\u00a0juin, pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 rendu par le Tribunal supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. Londres se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb.          Sievierodonetsk \u00ab\u00a0tient bon\u00a0\u00bb, selon Zelensky. D\u2019intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville strat\u00e9gique dont d\u00e9pend le contr\u00f4le de l\u2019enti\u00e8re r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Sievierodonetsk, Lyssytchansk, et d\u2019autres villes du Donbass, que les occupants consid\u00e8rent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bbles h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          Kiev d\u00e9plore chaque jour \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100 soldats\u00a0\u00bb tu\u00e9s et \u00ab\u00a0500 bless\u00e9s\u00a0\u00bbdans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9sdans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps \u00e9taient conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bbvers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus.Le pr\u00e9sident ukrainien a dit avoir \u00e9voqu\u00e9 jeudi 9\u00a0juin avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, y compris en \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine appelle au d\u00e9minage rapide du port d\u2019Odessa.Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, a appel\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, au d\u00e9minage du port ukrainien d\u2019Odessa pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et a dit avoir re\u00e7u l\u2019assurance du pr\u00e9sident Vladimir Poutine que la Russie n\u2019attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l\u2019Afrique \u00ab\u00a0sera dans une situation de famine tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui pourrait d\u00e9stabiliser le continent\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un entretien avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France 24 et RFI.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 107\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T05:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:20:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien prend position durant les combats de rue qui se d\u00e9roulent dans la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk. Le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP PHOTO                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/590617a_1654786470632-43d1df0-1654776846039-373763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T04:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:18:03+00:00","articleBody":"     Vous retrouveres le direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T05:19:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/4990/3992/1342/1073/3/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/10/19-5">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Au troisième jour du procès de l’ex-président de l’UEFA et de l’ancien patron de la FIFA, plusieurs témoins ont été entendus, vendredi, sur la rémunération d’un million de francs suisses annuels dont les deux prévenus auraient convenu en 1998.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       FIFA             A leur procès, Platini et Blatter cherchent à prouver l’existence d’un « contrat verbal »      Au troisième jour du procès de l’ex-président de l’UEFA et de l’ancien patron de la FIFA, plusieurs témoins ont été entendus, vendredi, sur la rémunération d’un million de francs suisses annuels dont les deux prévenus auraient convenu en 1998.          Par Rémi Dupré(Bellinzone (envoyé spécial))         Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini, le 8 juin, à Bellinzone, en Suisse.  ALESSANDRO CRINARI / AP               Comment prouver un prétendu accord oral devant les juges ? Au troisième jour de leur procès pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres », Michel Platini et Sepp Blatter ont tenté, vendredi 10 juin de convaincre le Tribunal pénal fédéral suisse (TPF) de Bellinzone qu’ils avaient bel et bien scellé un « contrat verbal » en vertu duquel l’ex-numéro 10 des Bleus s’était vu promettre, en 1998, par l’ancien président de la Fédération internationale de football (FIFA) une rémunération d’un million de francs suisses annuels en tant que conseiller technique durant quatre ans (1998-2002).          Au lendemain de leur audition, MM. Blatter et Platini ont cité deux témoins à la barre afin de défendre cette thèse dans le cadre de l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) que le premier a fait au second, en février 2011. Un versement qualifié de « reliquat de salaires » par les deux prévenus. Cette version a été balayée par le parquet suisse, persuadé que M. Platini a bénéficié d’un « avantage pécuniaire au titre d’une créance qui n’existait pas en réalité et auquel il n’avait pas droit ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : les deux anciens dirigeants du football unis dans leurs défenses                 Ancien conseiller personnel de M. Blatter à la FIFA, le Suisse Flavio Battaini a raconté que ce dernier avait approché M. Platini en 1998 afin de l’associer à sa campagne pour l’élection présidentielle à la FIFA. Selon le témoin, c’est lors d’une « rencontre à Monaco, au printemps 1998 » que les tractations autour d’une alliance politique entre MM. Blatter et Platini se seraient intensifiées.          « La rémunération (de) Platini a fait l’objet de plusieurs discussions. Puis, M. Blatter m’a dit que M. Platini souhaitait un million d’indemnités par année. Je ne peux plus dire s’il m’a reparlé de ce million après l’élection à la FIFA. Je n’ai pas d’indication si un accord a été ensuite pris ou pas verbalement ou par écrit », a déclaré M. Battaini.          En août 1999, les deux prévenus ont paraphé un contrat de consultant fixant la rémunération de M. Platini à 300 000 francs suisses annuels. Selon eux, en raison de « problèmes de liquidités », M. Blatter se serait alors engagé à payer « plus tard » au Français le solde restant.          « Je ne me souviens que du montant »          Cité à témoigner par M. Platini, l’ex-chef de la commission disciplinaire de l’Union des associations européennes de football (UEFA), Peter Limacher, a, pour sa part, affirmé que le montant de la rémunération que M. Blatter aurait proposé, en 1998, à l’ex-joueur était à l’époque au cœur des conciliabules au sein de la Confédération européenne.        Il vous reste 51.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/10/a-leur-proces-platini-et-blatter-cherchent-a-prouver-l-existence-d-un-contrat-verbal_6129745_3242.html"},"headline":"A leur proc\u00e8s, Platini et Blatter\u00a0cherchent \u00e0 prouver l\u2019existence d\u2019un \u00ab\u00a0contrat verbal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T17:39:45+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:39:45+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:48:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Sport","Football","FIFA","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Au troisi\u00e8me jour du proc\u00e8s de l\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et de l\u2019ancien patron de la FIFA, plusieurs t\u00e9moins ont \u00e9t\u00e9 entendus, vendredi, sur la r\u00e9mun\u00e9ration d\u2019un million de francs suisses annuels dont les deux pr\u00e9venus auraient convenu en\u00a01998.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone (envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/659/192/4437/2219/1342/671/60/0/9e790dc_8eeb64442da34213956cbcdc7169b629-8eeb64442da34213956cbcdc7169b629-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-6">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Retour sur le gang de Birmingham à l’occasion de la mise en ligne de la sixième et ultime saison de la série créée par Steven Knight et interprétée par Cillian Murphy.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Culture       Séries         Pause séries : « Peaky Blinders », RIP, ou presque   Chronique        Thomas Sotinel        Retour sur le gang de Birmingham à l’occasion de la mise en ligne de la sixième et ultime saison de la série créée par Steven Knight et interprétée par Cillian Murphy.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Thomas Shelby (Cillian Murphy), dans la saison 6 de « Peaky Blinders ».  ROBERT VIGLASKY/NETFLIX                   CHRONIQUE          En apprenant, il y a quelques semaines, que la sixième et ultime saison de Peaky Blinders serait mise en ligne par Netflix le 10 juin, j’ai entrepris de combler l’une des innombrables lacunes de ma culture sérielle. De canapé en trains à grande vitesse, de tablette en moniteur grand format, trente-six épisodes, et à peu près autant d’heures, ont passé et je peux maintenant ajouter cette expérience – l’absorption rapide de l’intégralité d’une série – à mon curriculum vitæ.          Commençons par la fin, avant d’essayer de cerner l’objet enfin révélé par cette conclusion.          La sixième saison de Peaky Blinders aurait dû être l’avant-dernière. Steven Knight, le créateur de la série (et du jeu télévisé « Qui veut gagner des millions ? ») projetait de conclure l’histoire de cette organisation criminelle de Birmingham en ajoutant six épisodes situés au moment de la déclaration de guerre de 1939. La première saison de Peaky Blinders, diffusée par la BBC en 2013 (et en France par Arte en 2015) commençait au lendemain de l’armistice de 1918.          La pandémie de Covid-19 et la mort, en avril 2021, de l’actrice Helen McCrory, interprète de l’un des principaux personnages, à la veille du tournage de la sixième saison, en ont décidé autrement. L’histoire de Thomas Shelby, le parrain rom devenu notable travailliste, s’arrête donc en 1934. Il lui manque encore un épilogue, et le plan ultime du dernier épisode ménage une porte de sortie à la saga et à son protagoniste. Steven Knight a rendu public le projet d’un long-métrage qui permettrait enfin à son héros d’accomplir tout à fait sa mission, de choisir une bonne fois pour toutes entre ses deux natures, la diabolique et l’angélique.          Bain de sang          En attendant cette hypothétique conclusion, il faut se contenter de cette sixième saison, qui commence au moment de l’abrogation de la Prohibition aux Etats-Unis (Thomas Shelby est alors à Miquelon, plaque tournante du trafic d’alcool, où il espère restructurer ses activités autour du commerce des stupéfiants) et se termine plus de deux ans plus tard, en 1936 (Thomas Shelby, retiré du monde, apprend le mariage de son némésis, le dirigeant fasciste britannique Oswald Mosley, avec Diana Mitford, en présence de Joseph Goebbels et d’Adolf Hitler).           Thomas Shelby se lance dans une série d’entreprises criminelles qui ont pour but de l’extraire de cette carrière de hors-la-loi, dont il est désormais las          Cet usage des repères historiques montre que Peaky Blinders n’a pas changé de cours : les convulsions du monde sont là pour servir la dramaturgie de la série, faite de dilemmes moraux exprimés en termes simples, généralement résolus dans un bain de sang. Ce qui nécessite de nombreuses approximations. Dès la première saison, Winston Churchill se voyait attribuer un poste ministériel qu’il n’occupait pas en 1919. Cette fois, il est question de cocktail Molotov, en 1935, alors que le terme est apparu au moment de la guerre entre la Finlande et la Russie, quatre ans plus tard.        Il vous reste 61.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/10/pause-series-peaky-blinders-rip-ou-presque_6129753_3246.html"},"headline":"Pause s\u00e9ries\u00a0: \u00ab\u00a0Peaky Blinders\u00a0\u00bb, RIP, ou presque","dateCreated":"2022-06-10T18:00:25+02:00","datePublished":"2022-06-10T18:00:25+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:24:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","La Matinale"],"description":"Retour sur le gang de Birmingham \u00e0 l\u2019occasion de la mise en ligne de la sixi\u00e8me et ultime saison de la s\u00e9rie cr\u00e9\u00e9e par Steven Knight et interpr\u00e9t\u00e9e par Cillian Murphy.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/294/0/5875/2937/1342/671/60/0/326565f_1654850361343-0010-pb6-20feb21rv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-7">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La présidence française a précisé vendredi qu’une visite du chef de l’Etat en Ukraine se déroulerait à une date qui n’a pas été encore fixée, au moment où elle sera « utile au président Zelensky ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Dans l’entre-deux-tours des élections législatives, Emmanuel Macron se rendra mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie La présidence française a précisé vendredi qu’une visite du chef de l’Etat en Ukraine se déroulerait à une date qui n’a pas été encore fixée, au moment où elle sera « utile au président Zelensky ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retournement de situation dans l’affaire juridique qui oppose le Parti socialiste (PS) et quatre de ses militants au sujet de l’accord électoral noué par le PS avec la Nupes                  Lire aussi :  Elections législatives 2022 : la justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                       18:25   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci de rappeler les sondages de ce jour concernant les élections législatives.    Citoyen          Bonjour, Citoyen,          Notre sondage ne date pas de ce jour, mais du vendredi 3 au lundi 6 juin. Les intentions de vote en faveur des candidats de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes, rassemblant les principales formations de gauche) s’élèvent à 27,5 % (marge d’erreur de plus ou moins 1,1 point, en hausse de 0,5 point par rapport à la mi-mai). Les candidatures de la majorité présidentielle (Ensemble !, rassemblant La République en marche – qui deviendra Renaissance après les élections –, MoDem et Horizons), recueillent, quant à elles, 28 % des intentions de vote (chiffre stable, même marge d’erreur). Enfin, si l’on additionne les scores estimés des candidats d’extrême droite – Rassemblement national (20 %, marge d’erreur de plus ou moins 1 point, en baisse d’un point par rapport à la vague précédente) et Reconquête ! (5,5 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,6 point, en baisse de 0,5 point par rapport à la mi-mai) – on arrive à un total de 25,5 %. Ces trois familles représentent donc plus de 80 % des intentions de vote.          Ce sont là les principales leçons de la douzième vague de notre enquête électorale réalisée du 3 au 6 juin, par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde. La force de notre panel tient à son amplitude, puisque l’échantillon utilisé est de 10 826 personnes. Les intentions de vote sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 6 080 personnes. Résultat : la marge d’erreur est très faible (comprise entre 0,2 point et 1,1 point).                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à quatre jours du vote, un scrutin à l’issue incertaine                       18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il est 18 heures : le moment du récap de l’actualité politique de la semaine        Jean-Luc Mélenchon a dressé de nombreux responsables politiques contre lui en assurant que « la police tue », réagissant à la mort d’une femme après un contrôle routier.               Lire aussi :  Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                       17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec les législatives, Elisabeth Borne affronte le premier de ses nombreux défis pour s’imposer à Matignon        La capacité de la nouvelle première ministre à s’imposer face aux poids lourds du gouvernement, à exister dans l’ombre d’Emmanuel Macron, et surtout à faire entendre sa voix dans l’opinion suscite déjà des doutes, écrit notre journaliste Alexandre Lemarié.                    Lire aussi :  Avec les législatives, Elisabeth Borne affronte le premier de ses nombreux défis pour s’imposer à Matignon                       17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous sommes contents que la cour ait traité ce dossier en urgence pour pouvoir mettre ça derrière nous et ne pas créer la confusion avant les élections législatives », se félicite la numéro deux du PS, Corinne Narassiguin        Mercredi 8 juin, le juge des référés du tribunal de Créteil enjoignait au Parti socialiste (PS) de respecter ses statuts en organisant sous trente jours une convention nationale, incluant les militants, pour valider l’accord de la nouvelle alliance de la gauche (Nupes), conclu le 6 mai. Le jugement reprochait au PS de s’être contenté d’organiser un simple conseil national, le « parlement » du parti. L’adhésion du PS à la Nupes était, de facto, remise en cause.          Vendredi 10 juin, l’appel interjeté par la direction du PS donne raison au parti, jugeant que la « violation manifeste des statuts n’est pas établie ». Corinne Narassiguin, la numéro deux du PS, se félicite de la décision : « C’est une bonne nouvelle. Nous sommes contents que la cour ait traité ce dossier en urgence pour pouvoir mettre ça derrière nous et ne pas créer la confusion avant les élections législatives (…). On peut continuer la campagne tranquillement. Et ne plus avoir à se préoccuper de ces polémiques inutiles. »          « La cour a reconnu ce qui était pour nous une évidence : les statuts du PS ont bien été respectés (…), les conditions de ratification de l’accord Nupes sont bien valides aux yeux de la justice, se félicite Cosima Ouhioun, l’avocate du PS. Le conseil national était l’instance compétente. »          A l’énoncé de cette première décision, Corinne Narassiguin avait estimé que cette action en justice relevait de « manœuvres politiciennes », destinées à « alimenter la division de la gauche », et « qui favorisent Emmanuel Macron et ceux qui préparent le prochain congrès du PS » avec pour objectif de renverser la direction actuelle. Un coup d’épée juridique dans l’eau pour le courant minoritaire du PS. Toutefois, rien ne laisse présager que la fracture au sein du PS se referme aussi vite que ce double référé, qui clôt en trois jours cette séquence judiciaire interne.          Les requérants, quatre militants socialistes qui n’ont pas de responsabilités dans les instances du PS, avaient aussi saisi le tribunal pour empêcher de reconnaître des dissidents à cet accord. Et éviter leur exclusion. « Les candidats dissidents, qui n’ont pas respecté les investitures données en bureau national, restent des dissidents », rappelle Corinne Narassiguin. Ils seront donc automatiquement exclus du PS. Quant à ceux qui ont apporté leur soutien à ces dissidents, comme François Hollande ou Carole Delga, « cela demandera une procédure contradictoire, poursuit la numéro deux du PS. Selon l’article 1.2.3, qui pose la question de la loyauté envers le parti. »        Laurent Telo            17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La validation de l’accord par le conseil national du 5 mai était donc bel et bien conforme à nos statuts », se réjouit le PS        Le Parti socialiste se réjouit sur Twitter de la décision de justice de ce vendredi. « La cour d’appel de Paris a infirmé ce jour la décision du tribunal judiciaire de Créteil s’agissant de l’accord qui lie le PS à la Nupes. La validation de l’accord par le conseil national du 5 mai était donc bel et bien conforme à nos statuts. Maintenant, construisons l’avenir ! », a écrit le PS.                    16:45   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes        La justice a validé vendredi en appel l’accord conclu entre le Parti socialiste (PS) et l’alliance de la gauche (Nouvelle Union populaire écologique et sociale), infirmant la décision du juge des référés de Créteil qui avait jugé que le PS n’avait pas respecté les statuts du parti pour conclure cet accord.          Saisi par quatre adhérents, le juge des référés avait considéré que l’accord de la Nupes, conclu par le PS le 5 mai avec La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et le Parti communiste français, aurait « dû faire l’objet d’une convention nationale », et avait enjoint au PS d’en organiser une sous trente jours. Il lui interdisait dans cette attente de « se prévaloir de l’accord Nupes ». Après cette décision, tombée mardi soir, le PS avait fait appel, passé en procédure d’urgence jeudi.          Dans la décision rendue vendredi après-midi, dont l’Agence France-Presse (AFP) a eu copie, la cour d’appel juge que « la violation manifeste des statuts n’est pas établie », ni « le trouble manifestement illicite », et « infirme » l’ordonnance du juge des référés. « La consultation des fédérations et la ratification par une convention nationale ne constituent pas une condition de validité de l’accord en cause », considère la cour, qui relève aussi que, « s’agissant d’élections législatives, l’échelon de désignation est soit la convention nationale soit le bureau national ».          « C’est une bonne nouvelle que les choses soient clarifiées », s’est félicitée la numéro 2 du PS, Corinne Narassiguin, auprès de l’AFP, regrettant que la procédure intentée ait « jeté le trouble sur l’accord Nupes », à quelques jours des élections législatives des 12 et 19 juin. L’objectif des requérants était « bien de délégitimer l’accord et de protéger les candidats dissidents » opposés à l’accord, a-t-elle estimé. « Mais l’accord est pleinement valide et légitime et ça permet de mettre fin à des polémiques inutiles », a ajouté Mme Narassiguin.          Les requérants, quatre adhérents non-candidats aux législatives et qui n’ont pas de responsabilités dans les instances du PS, avaient demandé l’interdiction de se prévaloir de la Nupes pour empêcher l’exclusion de membres du PS se présentant hors investiture Nupes. Une soixantaine de personnes se trouvent dans cette situation.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron en Roumanie et en Moldavie la semaine prochaine        Dans l’entre-deux-tours des législatives, Emmanuel Macron se rendra mardi en Roumanie, pour rencontrer les troupes françaises qui y sont stationnées, puis en Moldavie mercredi, afin d’affirmer son soutien à ce pays affecté par la guerre en Ukraine, a annoncé vendredi l’Elysée.          La présidence française a précisé qu’une visite du chef de l’Etat en Ukraine se déroulerait à une date qui n’a pas encore été fixée, au moment où elle sera « utile au président [Volodymyr] Zelensky ».          La France souhaite que l’Ukraine sorte « victorieuse » du conflit avec la Russie, a insisté vendredi la présidence française, répondant aux interrogations suscitées par un appel du président Emmanuel Macron à « ne pas humilier la Russie ».          « Comme le président a eu l’occasion de le dire, nous souhaitons la victoire de l’Ukraine. Nous souhaitons que l’intégrité territoriale de l’Ukraine soit rétablie. Nous souhaitons que ce conflit, que cette guerre de la Russie contre l’Ukraine, cesse le plus vite possible », a déclaré un conseiller du président.                    16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : les oppositions dénoncent « l’inaction » de Gérald Darmanin et d’Eric Dupond-Moretti après la suppression d’images de vidéosurveillance        La polémique n’est toujours pas éteinte. Vendredi, Gérald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, respectivement ministre de l’intérieur et garde des sceaux, étaient au cœur des critiques des oppositions, qui les accusent de ne pas s’être assurés que toutes les images de vidéosurveillance des incidents survenus aux abords du Stade de France (Saint-Denis) lors de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai, seraient conservées.          « Ça s’appelle couvrir ses traces », a dénoncé Marine Le Pen, candidate (Rassemblement national, RN) aux législatives dans le Pas-de-Calais, à deux jours du premier tour. « Je n’ose pas imaginer que nos dirigeants soient incompétents au point de ne pas avoir immédiatement, compte tenu de l’écho que cette affaire du Stade de France a eu, […] demandé que leur soient transmises les [images de] vidéosurveillance. Donc c’est volontaire » et « c’est une destruction de preuves par inaction », a-t-elle accusé sur BFM-TV et RMC.          « On se dirige tout droit vers un scandale d’Etat », avec un « acte intentionnel » pour « faire disparaître une preuve, qui est sans doute une preuve à charge », a déclaré sur RFI le président des Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, pour qui les deux ministres « n’assument pas leurs responsabilités, c’est-à-dire la chienlit, le désordre, la délinquance ».                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : les oppositions dénoncent « l’inaction » de Gérald Darmanin et d’Eric Dupond-Moretti après la suppression d’images de vidéosurveillance                       16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Toulouse, le Capitole se prépare à abriter le plus grand bureau de vote de France        Dans le jargon administratif, on appelle cela une « circonscription électorale unique ». Cette expression ne désigne pas une circonscription comme celles qui seront en jeu les 12 et 19 juin, mais une mairie, le plus souvent, où sont dépouillés les bulletins du territoire concerné. Privée d’arrondissements, contrairement à Marseille, Lyon ou Paris, la ville de Toulouse est donc la plus grande circonscription électorale, car ce dimanche elle devra centraliser et vérifier les bulletins de 265 bureaux de vote répartis sur 68 sites. Lors de chaque soirée électorale, l’hôtel de ville du Capitole est le théâtre d’un ballet fou, puisque les présidents des 265 bureaux doivent apporter dans ce bureau centralisateur leurs dépouillements respectifs. « Nous vérifions tout au Capitole, que ce soit les résultats de chaque bureau, jusqu’à la saisie informatique des données qui sont ensuite transmises à la préfecture » explique Sacha Briand, adjoint au maire chargé des finances et des élections.          Vers 21 heures, et parfois jusqu’à minuit, chaque président pénètre dans la cour de la mairie, sacoche transparente au bras. Dans la grande salle de réception des Illustres, une centaine d’agents municipaux réceptionnent le colis, pour vérification. En métro, à vélo ou à pied, le défilé est cocasse. En tout, la ville mobilise plus de 1 500 personnes (présidents, assesseurs et secrétaires) lors de ces soirées. Et s’il arrive qu’un président de bureau se perde, ou oublie une pièce, c’est la police municipale qui doit aller récupérer les documents. Seul incident récent à signaler, « une inversion des résultats de deux bureaux de vote, qui a débouché sur la comptabilisation d’un bureau en trop le lendemain » se souvient Sacha Briand. A Toulouse, la grosse machine électorale est donc très bien rodée.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            15:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Damien Abad, ministre en campagne, joue son va-tout aux législatives dans l’Ain        Le député de la 5e circonscription du département espère se faire réélire malgré son départ du parti Les Républicains et les accusations de viol dont il se défend, écrit Sarah Belouezzane.                    Lire aussi :  Damien Abad, ministre en campagne, joue son va-tout aux législatives dans l’Ain                       15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LR se voit en « bloc décisif » face à la majorité présidentielle        Menacés d’un fort recul aux législatives, Les Républicains (LR) espèrent malgré tout rester un « bloc décisif », voire imposer leur voix si Emmanuel Macron n’a qu’une majorité relative. L’heure n’est certes pas à l’euphorie chez LR après la défaite historique de leur candidate, Valérie Pécresse, qui n’a totalisé que 4,78 % des voix à la présidentielle. La droite risque de perdre son statut de premier groupe d’opposition à l’Assemblée nationale, où elle détient aujourd’hui une centaine de députés.          Mais le parti compte sauver les meubles grâce à son ancrage local. « On créera la surprise », affirmait mardi le président du parti, Christian Jacob, après un conseil stratégique. « Ceux qui disent “les pauvres, ils vont disparaître” en seront pour leurs frais », ajoutait Xavier Bertrand, convaincu que LR « a une carte à jouer sur la valeur autorité, la valeur travail ».          Les sondages promettent de 30 à 60 députés environ aux Républicains et à leurs alliés de l’Union des démocrates et indépendants (UDI). Surtout, ils n’écartent pas que La République en marche (LRM) échoue à réunir à elle seule la majorité absolue de 289 sièges. Ce qui pourrait donner à LR un rôle particulier. « Nous serons un bloc décisif dans l’intérêt de notre pays », a assuré vendredi Rachida Dati, la maire du VIIe arrondissement de Paris. « On est dans une situation politique où on a une capacité de faire bouger les choses. Le vote utile, c’est nous », avait affirmé mercredi Christian Jacob dans l’Ain.          A l’approche du premier tour, les ténors rappellent que LR reste, malgré ses déboires électoraux, un parti de gouvernement, ouvrant la voie à un soutien au coup par coup aux textes présentés au Parlement. « Nous soutiendrons toujours les réformes qui iront dans l’intérêt du pays », a assuré Mme Dati. Mais « le destin de la droite républicaine en France n’est pas d’être une force d’appoint », a averti le député du Pas-de-Calais Pierre-Henri Dumont sur France Inter. Dans une Assemblée « qui ressemblera à une ZAD géante », LR compte « mettre ses conditions sur la table » pour peser sur le parti présidentiel, a-t-il ajouté. En clair : « Soit ils prennent nos amendements, nos propositions de loi, et dans ce cas-là nous pourrons voter certaines choses avec eux pour assurer la sécurité et la santé des Français, soit ce n’est pas le cas et nous voterons contre les textes ».          Mais pour devenir un « contrepoids » ou mener une « opposition utile », LR doit réussir ces législatives à haut risque. Pour le président des sénateurs LR, Bruno Retailleau, « le scénario idéal c’est le maximum de députés. A partir de 50 députés on peut former un groupe qui fera entendre une opposition et qui pèsera sur les textes », a-t-il affirmé vendredi sur RFI.                    15:08   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Mon adversaire, c’est l’abstention, qui pourrit le débat », déplore le candidat socialiste Eric Gulino        Entre le morcellement politique provoqué par les dissidences et le désintérêt envers le scrutin législatif dans un territoire miné par l’abstention, la campagne dans la 3ᵉ circonscription de la Moselle peine à mobiliser les électeurs, écrit notre journaliste Charles-Edouard Ama Koffi.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : en Moselle, quatorze candidats s’affrontent dans l’indifférence des électeurs                       14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?        Il reste encore quelques heures pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du premier tour des élections législatives, qui aura lieu le 12 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un mandataire, qui doit lui-même être inscrit sur les listes électorales. Elle est en constante augmentation depuis sa création, en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.          Le vote par procuration est l’un des moyens de la lutte contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, pour Le Monde, l’intention d’aller voter au premier tour se situe entre 44 % et 48 %, soit à 46 % en moyenne. Les moins de 35 ans sont les moins enclins à aller voter (37 % seulement des 18-24 ans et 36 % des 25-34 ans) quand 65 % des 70 ans et plus iront placer un bulletin dans l’urne le 12 juin.          Il y a cinq ans, la participation finale au premier tour des législatives s’était élevée à 48,7 % et n’avait jamais été aussi basse. On se dirige donc encore une fois vers un scrutin marqué par une importante abstention.                    Lire aussi :  Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?                       14:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La chose la plus importante dans la vie, c’est renaître »        Durant la campagne présidentielle, Nicolas Sarkozy a mis sa famille politique au supplice en snobant la candidate des Républicains, Valérie Pécresse, avant de rallier Emmanuel Macron. A 67 ans, ce pilier de la droite rompait ainsi avec son camp, suscitant l’incompréhension de ses amis et l’opprobre des militants. A l’heure où les députés des Républicains jouent leur survie, l’ami du président savoure d’être toujours au centre du jeu.                    Lire aussi :  Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                       14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nicolas Sarkozy assume son soutien à Emmanuel Macron et qualifie Laurent Wauquiez d’homme fort de la droite        Laurent Wauquiez est « celui qui [a] le plus de talent » à droite et Emmanuel Macron « est la meilleure solution du moment » pour la France : l’ancien président de la République Nicolas Sarkozy s’est exprimé dans un article publié par Le Figaro, vendredi matin. L’ancien maire de Neuilly y analyse ses rapports avec Les Républicains ainsi que ceux qu’il entretient avec M. Macron depuis l’arrivée au pouvoir de ce dernier. Nos journalistes Solenn de Royer et Grégoire Biseau ont longuement décrit, dans un article de « M, le magazine du Monde » publié vendredi matin, le rôle politique que souhaite jouer M. Sarkozy, dix ans après son départ de l’Elysée.          Dans Le Figaro, l’ancien ministre de l’intérieur désigne, pour la première fois de manière aussi franche, Laurent Wauquiez comme l’homme fort de la droite. « J’ai toujours pensé que Laurent Wauquiez était celui qui avait le plus de talent. C’est à lui de savoir le concrétiser au service du collectif », dit-il à propos du président du conseil régional d’Auvergne-Rhône-Alpes. M. Sarkozy assume aussi son soutien à M. Macron : « Je suis libre comme quelqu’un qui s’est fait seul. Quand je pense que Macron c’est la meilleure solution du moment, je le dis. »                    13:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents du 28 mai au Stade de France : dans son rapport, Michel Cadot estime que « les organisateurs et la police ont subi » la situation de crise et pointe des « problèmes d’exécution »        Un premier rapport d’enquête gouvernemental sur les incidents du 28 mai au Stade de France, remis vendredi à Elisabeth Borne, conclut à un enchaînement de « défaillances » et déplore une réponse policière aux incidents ayant porté un « grave préjudice à l’image de la France ». Dans son rapport, le délégué interministériel aux Jeux olympiques et paralympiques et aux grands événements sportifs, Michel Cadot, regrette « des scènes très médiatisées d’opérations de rétablissement de l’ordre (…) qui ont suscité des interrogations de la part d’observateurs extérieurs sur la capacité de [la France] à livrer et à réussir les grands événements sportifs dont [elle aura] prochainement la responsabilité ».          Le rapport recommande la mise en place d’une instance de pilotage nationale pour des événements sportifs internationaux d’intérêt majeur, sur le modèle de celui instauré pour les JO de Paris. « La première ministre, Elisabeth Borne, a chargé le ministre de l’intérieur et la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques de se saisir des recommandations qu’il contient pour les mettre en œuvre sans délai », a expliqué Matignon dans un communiqué.          Concernant les raisons du raté, le document de trente pages revient sur la préparation, établit un déroulé de la soirée, détaille les « dysfonctionnements » et répartit les responsabilités de chacun, sans accabler l’un ou l’autre des acteurs. Evoquant une « embolie » et une « rupture » du dispositif de contrôle et de sécurité, le rapport juge que « les organisateurs et la police ont subi » la situation de crise et pointe des « problèmes d’exécution ».          Pour le délégué interministériel, l’élément déclencheur reste l’« afflux mal maîtrisé du public excédentaire sans billet ou avec des faux billets, dans des proportions inédites ». Mais il appelle à « relativiser » la première version du ministre de l’intérieur, qui avait évoqué dans un premier temps jusqu’à quarante mille supporteurs anglais sans billet valide aux abords du stade. M. Cadot rappelle par ailleurs que 97 % des spectateurs ont pu assister au match alors que les fan-zones installées hors de l’enceinte n’ont posé aucun problème de trouble à l’ordre public.                    12:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les règles des temps de parole pendant les campagnes électorales vont-elles évoluer ?                   Lire aussi :  Campagne électorale : les rédactions dénoncent la complexité des règles sur les temps de parole                       12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En campagne dans le Nord, Fabien Roussel prend ses distances avec Jean-Luc Mélenchon : « Je ne ferai jamais d’amalgame en disant que la police tue »              Fabien Roussel, entouré d’une centaine de personnes, lors d’une réunion publique à Saint-Amand-les-Eaux (Nord), jeudi 9 juin. FRANCOIS LO PRESTI / AFP           Si le Parti communiste a intégré la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Fabien Roussel, secrétaire national du Parti communiste français, tient à marquer ses différences, notamment avec Jean-Luc Mélenchon. Au cours d’une réunion publique dans son fief de Saint-Amand-les-Eaux, l’ancien candidat à la présidentielle a voulu rappeler « l’indépendance et l’autonomie » des futurs députés communistes. « On m’a posé la question pendant cette campagne : alors, vous êtes avec Mélenchon, vous êtes marié avec ? », a lancé le candidat investi par la Nupes dans la 20e circonscription du Nord.          « Le choix que nous avons fait, c’est de faire élire le plus de députés de gauche, mais nous aurons demain chacun notre groupe à l’Assemblée, notre indépendance, notre autonomie », « nous n’aurons pas un parti unique », a-t-il développé devant une centaine de personnes. « Je ne ferai jamais d’amalgame en disant que la police tue », a-t-il notamment affirmé, en référence aux propos que M. Mélenchon avait tenus après la mort par balle de la passagère d’un véhicule lors d’un contrôle de police à Paris.          « Nous avons besoin de policiers et de gendarmes mieux formés, en nombre suffisant, pour garantir notre tranquillité, a-t-il insisté, en aucun cas je ne parlerai comme cela, jamais. » M. Roussel avait auparavant sonné la « mobilisation des classes populaires » et de la « jeunesse » pour une majorité parlementaire de gauche pour la « première fois depuis vingt-cinq ans ». « On a le changement au bout des doigts », a-t-il lancé. « J’ai trop entendu de personnes qui me disent “de toute façon, c’est fichu, Macron est élu et ça changera pas”. Rien n’est fini, c’est tout l’inverse », a-t-il plaidé, désignant comme l’abstention comme « le principal adversaire ».                    11:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le second tour débute dès aujourd’hui pour les Français établis à l’étranger        Pour le second tour des élections législatives, la période de vote par Internet et par correspondance des Français établis à l’étranger débute dès vendredi, à midi. L’organisation du scrutin à distance avait été marquée par une série de dysfonctionnements lors du premier tour, du 27 mai au 1er juin. De nombreux électeurs s’étaient plaints de ne pas avoir reçu le code permettant la validation de leur bulletin en ligne, comme le racontait notre journaliste Patrick Roger dans cet article. La possibilité de vote en ligne prendra fin le 15 juin. Un vote en bureau sera possible le 18 juin pour la zone Amériques, le 19 juin partout ailleurs.          Ci-dessous, les candidats présents au second tour dans les onze circonscriptions des Français de l’étranger :           Dans la 1re circonscription (Amérique du Nord), l’influent député sortant Roland Lescure (LRM, 35,88 %) affrontera la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Florence Roger (33,43 %).        Dans la 2e circonscription (Amérique latine et Caraïbes), la candidate du parti présidentiel, Eléonore Caroit, est arrivée en tête (34,57 %) et affrontera l’« insoumis » (Nupes) Christian Rodriguez (28,20 %).        Dans la 3e circonscription (Europe du Nord), le député sortant, Alexandre Holroyd (LRM), qui a engrangé 38,51 % des suffrages, affrontera l’écologiste Charlotte Minvielle (Nupes), qui a obtenu 31,46 %.        Dans la 4e circonscription (Benelux), Pieyre-Alexandre Anglade, candidat à sa réélection investi par LRM, a obtenu 38,93 % des voix. Il affrontera la socialiste Cécilia Gondard (Nupes), qui a récolté 32,47 %.        Dans la 5e circonscription (Espagne, Portugal, Monaco et Andorre), c’est la Nupes, avec l’écologiste Renaud Le Berre, qui est arrivée en tête avec 27,89 % des voix. Il devance le député sortant (LRM), Stéphane Vojetta, qui a obtenu 24,60 %. Ce dernier était entré en dissidence après que le parti présidentiel avait investi Manuel Valls (16,17 %), qui est éliminé.        Dans la 6e circonscription (Suisse et Liechtenstein), l’économiste et proche d’Emmanuel Macron Marc Ferracci est arrivé en tête (36,49 %) devant la candidate de la Nupes, l’« insoumise » Magali Mangin (20,28 %). Dans cette circonscription, le député sortant, Joachim Son-Forget, qui a recueilli seulement 4,48 % des suffrages, est éliminé.        Dans la 7e circonscription (Europe centrale), le député sortant, Frédéric Petit (MoDem), a remporté le premier tour, avec 34,58 % des voix, devant Asma Rharmaoui-Claquin (Nupes), 26,06 % des suffrages, qu’il retrouvera au second tour.        Dans la 8e circonscription, qui comprend notamment l’Italie, la Grèce, la Turquie et Israël, le député sortant, Meyer Habib (UDI), a obtenu 28,85 % des suffrages. Il affrontera au second tour à Deborah Abisror-de Lieme (LRM), avec 27,78 % des voix.        Dans la 9e circonscription (Maghreb et Afrique de l’Ouest), le candidat de Génération·s, investi par la Nupes, Karim Ben Cheikh, est arrivé largement en tête (39,99 %) devant l’ancienne ministre de l’égalité femmes-hommes Elisabeth Moreno, qui a obtenu 28,06 %.        Dans la 10e circonscription (Proche-Orient et Afrique), la sortante Amélia Lakrafi (LRM) est en bonne position, avec 32,74 % des suffrages, contre 22,53 % à Chantal Moussa (Nupes), qui la retrouvera au second tour.        La 11e circonscription (Europe orientale, Asie et Océanie, soit 49 pays) voit la députée sortante, Anne Genetet (LRM), réaliser un bon score au premier tour (38,14 %). Elle sera opposée à Dominique Vidal, la candidate de la Nupes, qui a récolté 24,79 % des voix.                                          Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A trois jours des élections législatives, Emmanuel Macron se pose en rempart contre le « désordre »         Avec les législatives, Elisabeth Borne affronte le premier de ses nombreux défis pour s’imposer à Matignon         Le sérieux budgétaire agite la fin de campagne         Les élèves de l’INSP, qui a remplacé l’ENA, en grève         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-10T16:52:13+00:00","coverageEndTime":"2022-06-11T04:52:13+00:00","headline":"Dans l\u2019entre-deux-tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron se rendra mardi en Roumanie et mer...","description":"La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine se d\u00e9roulerait \u00e0 une date qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 encore fix\u00e9e, au moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Dans l’entre-deux-tours des élections législatives, Emmanuel Macron se rendra mardi en Roumanie et mercredi en Moldavie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine se d\u00e9roulerait \u00e0 une date qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 encore fix\u00e9e, au moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-10T16:52:13+00:00"
,"endDate":"2022-06-11T04:52:13+00:00"
            Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la justice valide en appel l\u2019accord entre le Parti socialiste et la Nupes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retournement de situation dans l\u2019affaire juridique qui oppose le Parti socialiste (PS) et quatre de ses mi...","dateModified":"2022-06-10T16:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T16:25:35+00:00","articleBody":"    Merci de rappeler les sondages de ce jour concernant les \u00e9lections l\u00e9gislatives.    Citoyen          Bonjour, Citoyen,          Notre sondage ne date pas de ce jour, mais du vendredi\u00a03 au lundi 6\u00a0juin. Les intentions de vote en faveur des candidats de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes, rassemblant les principales formations de gauche) s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 27,5\u00a0% (marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,1\u00a0point, en hausse de 0,5 point par rapport \u00e0 la mi-mai). Les candidatures de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (Ensemble\u00a0!, rassemblant La R\u00e9publique en marche \u2013 qui deviendra Renaissance apr\u00e8s les \u00e9lections \u2013, MoDem et Horizons), recueillent, quant \u00e0 elles, 28\u00a0% des intentions de vote (chiffre stable, m\u00eame marge d\u2019erreur). Enfin, si l\u2019on additionne les scores estim\u00e9s des candidats d\u2019extr\u00eame droite \u2013 Rassemblement national (20\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1 point, en baisse d\u2019un point par rapport \u00e0 la vague pr\u00e9c\u00e9dente) et Reconqu\u00eate\u00a0! (5,5\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,6 point, en baisse de 0,5 point par rapport \u00e0 la mi-mai) \u2013 on arrive \u00e0 un total de 25,5\u00a0%. Ces trois familles repr\u00e9sentent donc plus de 80\u00a0% des intentions de vote.          Ce sont l\u00e0 les principales le\u00e7ons de la douzi\u00e8me vague de notre enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e du 3 au 6\u00a0juin, par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences\u00a0Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour\u00a0Le\u00a0Monde.\u00a0La force de notre panel tient \u00e0 son amplitude, puisque l\u2019\u00e9chantillon utilis\u00e9 est de 10\u00a0826\u00a0personnes. Les intentions de vote sont calcul\u00e9es \u00e0 partir des sond\u00e9s \u00ab\u00a0certains d\u2019aller voter ayant exprim\u00e9 une intention de vote\u00a0\u00bb, soit 6\u00a0080 personnes. R\u00e9sultat\u00a0: la marge d\u2019erreur est tr\u00e8s faible (comprise entre 0,2\u00a0point et 1,1\u00a0point).                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 quatre jours du vote, un scrutin \u00e0 l\u2019issue incertaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019entre-deux-tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron se rendra mardi en Roumanie et mer...","dateModified":"2022-06-10T16:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T16:03:32+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a dress\u00e9 de nombreux responsables politiques contre lui en assurant que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb, r\u00e9agissant \u00e0 la mort d\u2019une femme apr\u00e8s un contr\u00f4le routier.               Lire aussi :  Une fin de campagne marqu\u00e9e par le d\u00e9bat sur la police, la Nupes est bien une \u00ab\u00a0nuance politique\u00a0\u00bb\u00a0: notre r\u00e9cap de l\u2019actualit\u00e9 politique de la semaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est 18\u00a0heures\u00a0: le moment du r\u00e9cap de l\u2019actualit\u00e9 politique de la semaine","dateModified":"2022-06-10T16:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T15:38:38+00:00","articleBody":"     La capacit\u00e9 de la nouvelle premi\u00e8re ministre \u00e0 s\u2019imposer face aux poids lourds du gouvernement, \u00e0 exister dans l\u2019ombre d\u2019Emmanuel Macron, et surtout \u00e0 faire entendre sa voix dans l\u2019opinion suscite d\u00e9j\u00e0 des doutes, \u00e9crit notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  Avec les l\u00e9gislatives, Elisabeth Borne affronte le premier de ses nombreux d\u00e9fis pour s\u2019imposer \u00e0 Matignon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec les l\u00e9gislatives, Elisabeth Borne affronte le premier de ses nombreux d\u00e9fis pour s\u2019imposer \u00e0 Mat...","dateModified":"2022-06-10T15:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T15:08:51+00:00","articleBody":"     Mercredi 8\u00a0juin, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du tribunal de Cr\u00e9teil enjoignait au Parti socialiste (PS) de respecter ses statuts en organisant sous trente jours une convention nationale, incluant les militants, pour valider l\u2019accord de la nouvelle alliance de la gauche (Nupes), conclu le 6\u00a0mai. Le jugement reprochait au PS de s\u2019\u00eatre content\u00e9 d\u2019organiser un simple conseil national, le \u00ab\u00a0parlement\u00a0\u00bb du parti. L\u2019adh\u00e9sion du PS \u00e0 la Nupes \u00e9tait, de facto, remise en cause.          Vendredi 10\u00a0juin, l\u2019appel interjet\u00e9 par la direction du PS donne raison au parti, jugeant que la \u00ab\u00a0violation manifeste des statuts n\u2019est pas \u00e9tablie\u00a0\u00bb. Corinne Narassiguin, la\u00a0num\u00e9ro deux du PS, se f\u00e9licite de la d\u00e9cision\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne nouvelle.\u00a0Nous sommes contents que la cour ait trait\u00e9 ce dossier en urgence pour pouvoir mettre \u00e7a derri\u00e8re nous et ne pas cr\u00e9er la confusion avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives (\u2026). On peut continuer la campagne tranquillement. Et ne plus avoir \u00e0 se pr\u00e9occuper de ces pol\u00e9miques inutiles.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La cour a reconnu ce qui \u00e9tait pour nous une \u00e9vidence\u00a0: les statuts du PS ont bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s (\u2026), les conditions de ratification de l\u2019accord Nupes sont bien valides aux yeux de la justice, se f\u00e9licite Cosima Ouhioun, l\u2019avocate du PS.\u00a0Le conseil national \u00e9tait l\u2019instance comp\u00e9tente.\u00a0\u00bb          A l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de cette premi\u00e8re d\u00e9cision, Corinne Narassiguin avait estim\u00e9 que cette action en justice relevait de \u00ab\u00a0man\u0153uvres politiciennes\u00a0\u00bb, destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0alimenter la division de la gauche\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0qui favorisent Emmanuel Macron et ceux qui pr\u00e9parent le prochain congr\u00e8s du PS\u00a0\u00bb avec pour objectif de renverser la direction actuelle. Un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e juridique dans l\u2019eau pour le courant minoritaire du PS. Toutefois, rien ne laisse pr\u00e9sager que la fracture au sein du PS se referme aussi vite que ce double r\u00e9f\u00e9r\u00e9, qui cl\u00f4t en trois jours cette s\u00e9quence judiciaire interne.          Les requ\u00e9rants, quatre militants socialistes qui n\u2019ont pas de responsabilit\u00e9s dans les instances du PS, avaient aussi saisi le tribunal pour emp\u00eacher de reconna\u00eetre des dissidents \u00e0 cet accord. Et \u00e9viter leur exclusion. \u00ab\u00a0Les candidats dissidents, qui n\u2019ont pas respect\u00e9 les investitures donn\u00e9es en bureau national, restent des dissidents\u00a0\u00bb, rappelle Corinne Narassiguin. Ils seront donc automatiquement exclus du PS. Quant \u00e0 ceux qui ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 ces dissidents, comme Fran\u00e7ois Hollande ou Carole Delga, \u00ab\u00a0cela demandera une proc\u00e9dure contradictoire, poursuit la num\u00e9ro deux du PS.\u00a0Selon l\u2019article\u00a01.2.3, qui pose la question de la loyaut\u00e9 envers le parti.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes contents que la cour ait trait\u00e9 ce dossier en urgence pour pouvoir mettre \u00e7a derri\u00e8re n...","dateModified":"2022-06-10T15:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T15:02:35+00:00","articleBody":"     Le Parti socialiste se r\u00e9jouit sur Twitter de la d\u00e9cision de justice de ce vendredi. \u00ab\u00a0La cour d\u2019appel de Paris a infirm\u00e9 ce jour la d\u00e9cision du tribunal judiciaire de Cr\u00e9teil s\u2019agissant de l\u2019accord qui lie le PS \u00e0 la Nupes. La validation de l\u2019accord par le conseil national du 5\u00a0mai \u00e9tait donc bel et bien conforme \u00e0 nos statuts. Maintenant, construisons l\u2019avenir\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le PS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La validation de l\u2019accord par le conseil national du 5\u00a0mai \u00e9tait donc bel et bien conforme \u00e0 nos st...","dateModified":"2022-06-10T15:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T14:45:38+00:00","articleBody":"     La justice a valid\u00e9 vendredi en appel l\u2019accord conclu entre le Parti socialiste (PS) et l\u2019alliance de la gauche (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale), infirmant la d\u00e9cision du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s de Cr\u00e9teil qui avait jug\u00e9 que le PS n\u2019avait pas respect\u00e9 les statuts du parti pour conclure cet accord.          Saisi par quatre adh\u00e9rents, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s avait consid\u00e9r\u00e9 que l\u2019accord de la Nupes, conclu par le PS le 5\u00a0mai avec La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et le Parti communiste fran\u00e7ais, aurait \u00ab\u00a0d\u00fb faire l\u2019objet d\u2019une convention nationale\u00a0\u00bb, et avait enjoint au PS d\u2019en organiser une sous trente jours. Il lui interdisait dans cette attente de \u00ab\u00a0se pr\u00e9valoir de l\u2019accord Nupes\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s cette d\u00e9cision, tomb\u00e9e mardi soir, le PS avait fait appel, pass\u00e9 en proc\u00e9dure d\u2019urgence jeudi.          Dans la d\u00e9cision rendue vendredi apr\u00e8s-midi, dont l\u2019Agence France-Presse (AFP) a eu copie, la cour d\u2019appel juge que \u00ab\u00a0la violation manifeste des statuts n\u2019est pas \u00e9tablie\u00a0\u00bb, ni \u00ab\u00a0le trouble manifestement illicite\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0infirme\u00a0\u00bb l\u2019ordonnance du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s. \u00ab\u00a0La consultation des f\u00e9d\u00e9rations et la ratification par une convention nationale ne constituent pas une condition de validit\u00e9 de l\u2019accord en cause\u00a0\u00bb, consid\u00e8re la cour, qui rel\u00e8ve aussi que, \u00ab\u00a0s\u2019agissant d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, l\u2019\u00e9chelon de d\u00e9signation est soit la convention nationale soit le bureau national\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne nouvelle que les choses soient clarifi\u00e9es\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e la num\u00e9ro\u00a02 du PS, Corinne Narassiguin, aupr\u00e8s de l\u2019AFP, regrettant que la proc\u00e9dure intent\u00e9e ait \u00ab\u00a0jet\u00e9 le trouble sur l\u2019accord Nupes\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin. L\u2019objectif des requ\u00e9rants \u00e9tait \u00ab\u00a0bien de d\u00e9l\u00e9gitimer l\u2019accord et de prot\u00e9ger les candidats dissidents\u00a0\u00bb oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019accord, a-t-elle estim\u00e9. \u00ab\u00a0Mais l\u2019accord est pleinement valide et l\u00e9gitime et \u00e7a permet de mettre fin \u00e0 des pol\u00e9miques inutiles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Narassiguin.          Les requ\u00e9rants, quatre adh\u00e9rents non-candidats aux l\u00e9gislatives et qui n\u2019ont pas de responsabilit\u00e9s dans les instances du PS, avaient demand\u00e9 l\u2019interdiction de se pr\u00e9valoir de la Nupes pour emp\u00eacher l\u2019exclusion de membres du PS se pr\u00e9sentant hors investiture Nupes. Une soixantaine de personnes se trouvent dans cette situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice valide en appel l\u2019accord entre le Parti socialiste et la Nupes","dateModified":"2022-06-10T15:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T14:34:09+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019entre-deux-tours des l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron se rendra mardi en Roumanie, pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie mercredi, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019Elys\u00e9e.          La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine se d\u00e9roulerait \u00e0 une date qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, au moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb.          La France souhaite que l\u2019Ukraine sorte \u00ab\u00a0victorieuse\u00a0\u00bb du conflit avec la Russie, a insist\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, r\u00e9pondant aux interrogations suscit\u00e9es par un appel du pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comme le pr\u00e9sident a eu l\u2019occasion de le dire, nous souhaitons la victoire de l\u2019Ukraine. Nous souhaitons que l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine soit r\u00e9tablie. Nous souhaitons que ce conflit, que cette guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, cesse le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en Roumanie et en Moldavie la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-10T14:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T14:22:00+00:00","articleBody":"     La pol\u00e9mique n\u2019est toujours pas \u00e9teinte. Vendredi, G\u00e9rald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, respectivement ministre de l\u2019int\u00e9rieur et garde des sceaux, \u00e9taient au c\u0153ur des critiques des oppositions, qui les accusent de ne pas s\u2019\u00eatre assur\u00e9s que toutes les images de vid\u00e9osurveillance des incidents survenus aux abords du Stade de France (Saint-Denis) lors de la finale de la Ligue des champions de football, le 28\u00a0mai, seraient conserv\u00e9es.          \u00ab\u00a0\u00c7a s\u2019appelle couvrir ses traces\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Marine Le Pen, candidate (Rassemblement national, RN) aux l\u00e9gislatives dans le Pas-de-Calais, \u00e0 deux jours du premier tour. \u00ab\u00a0Je n\u2019ose pas imaginer que nos dirigeants soient incomp\u00e9tents au point de ne pas avoir imm\u00e9diatement, compte tenu de l\u2019\u00e9cho que cette affaire du Stade de France a eu, [\u2026]\u00a0demand\u00e9 que leur soient transmises les\u00a0[images de]\u00a0vid\u00e9osurveillance. Donc c\u2019est volontaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0c\u2019est une destruction de preuves par inaction\u00a0\u00bb, a-t-elle accus\u00e9 sur BFM-TV et RMC.          \u00ab\u00a0On se dirige tout droit vers un scandale d\u2019Etat\u00a0\u00bb, avec un \u00ab\u00a0acte intentionnel\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire dispara\u00eetre une preuve, qui est sans doute une preuve \u00e0 charge\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur RFI le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains au S\u00e9nat, Bruno Retailleau, pour qui les deux ministres \u00ab\u00a0n\u2019assument pas leurs responsabilit\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire la chienlit, le d\u00e9sordre, la d\u00e9linquance\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: les oppositions d\u00e9noncent \u00ab\u00a0l\u2019inaction\u00a0\u00bb de G\u00e9rald Darmanin et d\u2019Eric Dupond-Moretti apr\u00e8s la suppression d\u2019images de vid\u00e9osurveillance         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les oppositions d\u00e9noncent \u00ab\u00a0l\u2019inaction\u00a0\u00bb de G\u00e9rald Darmanin et d\u2019E...","dateModified":"2022-06-10T14:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T14:00:45+00:00","articleBody":"     Dans le jargon administratif, on appelle cela une \u00ab\u00a0circonscription \u00e9lectorale unique\u00a0\u00bb. Cette expression ne d\u00e9signe pas une circonscription comme celles qui seront en jeu les 12 et 19\u00a0juin, mais une mairie, le plus souvent, o\u00f9 sont d\u00e9pouill\u00e9s les bulletins du territoire concern\u00e9. Priv\u00e9e d\u2019arrondissements, contrairement \u00e0 Marseille, Lyon ou Paris, la ville de Toulouse est donc la plus grande circonscription \u00e9lectorale, car ce dimanche elle devra centraliser et v\u00e9rifier les bulletins de 265 bureaux de vote r\u00e9partis sur 68 sites. Lors de chaque soir\u00e9e \u00e9lectorale, l\u2019h\u00f4tel de ville du Capitole est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un ballet fou, puisque les pr\u00e9sidents des 265 bureaux doivent apporter dans ce bureau centralisateur leurs d\u00e9pouillements\u00a0respectifs. \u00ab\u00a0Nous v\u00e9rifions tout au Capitole, que ce soit les r\u00e9sultats de chaque bureau, jusqu\u2019\u00e0 la saisie informatique des donn\u00e9es qui sont ensuite transmises \u00e0 la pr\u00e9fecture\u00a0\u00bb explique Sacha Briand, adjoint au maire charg\u00e9\u00a0des finances et des \u00e9lections.          Vers 21\u00a0heures, et parfois jusqu\u2019\u00e0 minuit, chaque pr\u00e9sident p\u00e9n\u00e8tre dans la cour de la mairie, sacoche transparente au bras. Dans la grande salle de r\u00e9ception des Illustres, une centaine d\u2019agents municipaux r\u00e9ceptionnent le colis, pour v\u00e9rification. En m\u00e9tro, \u00e0 v\u00e9lo ou \u00e0 pied, le d\u00e9fil\u00e9 est cocasse. En tout, la ville mobilise plus de 1\u00a0500 personnes (pr\u00e9sidents, assesseurs et secr\u00e9taires) lors de ces soir\u00e9es. Et s\u2019il arrive qu\u2019un pr\u00e9sident de bureau se perde, ou oublie une pi\u00e8ce, c\u2019est la police municipale qui doit aller r\u00e9cup\u00e9rer les documents. Seul incident r\u00e9cent \u00e0 signaler, \u00ab\u00a0une inversion des r\u00e9sultats de deux bureaux de vote, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la comptabilisation d\u2019un bureau en trop le lendemain\u00a0\u00bb se souvient Sacha Briand. A Toulouse, la grosse machine \u00e9lectorale est donc tr\u00e8s bien rod\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, le Capitole se pr\u00e9pare \u00e0 abriter le plus grand bureau de vote de France","dateModified":"2022-06-10T14:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T13:49:02+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de la 5e\u00a0circonscription du d\u00e9partement esp\u00e8re se faire r\u00e9\u00e9lire malgr\u00e9 son d\u00e9part du parti Les R\u00e9publicains et les accusations de viol dont il se d\u00e9fend, \u00e9crit Sarah Belouezzane.                    Lire aussi :  Damien Abad, ministre en campagne, joue son va-tout aux l\u00e9gislatives dans l\u2019Ain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad, ministre en campagne, joue son va-tout aux l\u00e9gislatives dans l\u2019Ain","dateModified":"2022-06-10T13:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T13:31:18+00:00","articleBody":"     Menac\u00e9s d\u2019un fort recul aux l\u00e9gislatives, Les R\u00e9publicains (LR) esp\u00e8rent malgr\u00e9 tout rester un \u00ab\u00a0bloc d\u00e9cisif\u00a0\u00bb, voire imposer leur voix si Emmanuel Macron n\u2019a qu\u2019une majorit\u00e9 relative. L\u2019heure n\u2019est certes pas \u00e0 l\u2019euphorie chez LR apr\u00e8s la d\u00e9faite historique de leur candidate, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, qui n\u2019a totalis\u00e9 que 4,78\u00a0% des voix \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. La droite risque de perdre son statut de premier groupe d\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 elle d\u00e9tient aujourd\u2019hui une centaine de d\u00e9put\u00e9s.          Mais le parti compte sauver les meubles gr\u00e2ce \u00e0 son ancrage local. \u00ab\u00a0On cr\u00e9era la surprise\u00a0\u00bb, affirmait mardi le pr\u00e9sident du parti, Christian Jacob, apr\u00e8s un conseil strat\u00e9gique. \u00ab\u00a0Ceux qui disent \u201cles pauvres, ils vont dispara\u00eetre\u201d en seront pour leurs frais\u00a0\u00bb, ajoutait Xavier Bertrand, convaincu que LR \u00ab\u00a0a une carte \u00e0 jouer sur la valeur autorit\u00e9, la valeur travail\u00a0\u00bb.          Les sondages promettent de 30 \u00e0 60 d\u00e9put\u00e9s environ aux R\u00e9publicains et \u00e0 leurs alli\u00e9s de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI). Surtout, ils n\u2019\u00e9cartent pas que La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e9choue \u00e0 r\u00e9unir \u00e0 elle seule la majorit\u00e9 absolue de 289 si\u00e8ges. Ce qui pourrait donner \u00e0 LR un r\u00f4le particulier. \u00ab\u00a0Nous serons un bloc d\u00e9cisif dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de notre pays\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 vendredi Rachida Dati, la maire du VIIe\u00a0arrondissement de Paris. \u00ab\u00a0On est dans une situation politique o\u00f9 on a une capacit\u00e9 de faire bouger les choses. Le vote utile, c\u2019est nous\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 mercredi Christian Jacob dans l\u2019Ain.          A l\u2019approche du premier tour, les t\u00e9nors rappellent que LR reste, malgr\u00e9 ses d\u00e9boires \u00e9lectoraux, un parti de gouvernement, ouvrant la voie \u00e0 un soutien au coup par coup aux textes pr\u00e9sent\u00e9s au Parlement. \u00ab\u00a0Nous soutiendrons toujours les r\u00e9formes qui iront dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme\u00a0Dati. Mais \u00ab\u00a0le destin de la droite r\u00e9publicaine en France n\u2019est pas d\u2019\u00eatre une force d\u2019appoint\u00a0\u00bb, a averti le d\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais Pierre-Henri Dumont sur France Inter. Dans une Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0qui ressemblera \u00e0 une ZAD g\u00e9ante\u00a0\u00bb, LR compte \u00ab\u00a0mettre ses conditions sur la table\u00a0\u00bb pour peser sur le parti pr\u00e9sidentiel, a-t-il ajout\u00e9. En clair\u00a0: \u00ab\u00a0Soit ils prennent nos amendements, nos propositions de loi, et dans ce cas-l\u00e0 nous pourrons voter certaines choses avec eux pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais, soit ce n\u2019est pas le cas et nous voterons contre les textes\u00a0\u00bb.          Mais pour devenir un \u00ab\u00a0contrepoids\u00a0\u00bb ou mener une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb, LR doit r\u00e9ussir ces l\u00e9gislatives \u00e0 haut risque. Pour le pr\u00e9sident des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau, \u00ab\u00a0le sc\u00e9nario id\u00e9al c\u2019est le maximum de d\u00e9put\u00e9s. A partir de 50 d\u00e9put\u00e9s on peut former un groupe qui fera entendre une opposition et qui p\u00e8sera sur les textes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 vendredi sur RFI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LR se voit en \u00ab\u00a0bloc d\u00e9cisif\u00a0\u00bb face \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-06-10T13:52:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T13:08:05+00:00","articleBody":"     Entre le morcellement politique provoqu\u00e9 par les dissidences et le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat envers le scrutin l\u00e9gislatif dans un territoire min\u00e9 par l\u2019abstention, la campagne dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de la Moselle peine \u00e0 mobiliser les \u00e9lecteurs, \u00e9crit notre journaliste Charles-Edouard Ama Koffi.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: en Moselle, quatorze candidats s\u2019affrontent dans l\u2019indiff\u00e9rence des \u00e9lecteurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mon adversaire, c\u2019est l\u2019abstention, qui pourrit le d\u00e9bat\u00a0\u00bb, d\u00e9plore le candidat socialiste Eri...","dateModified":"2022-06-10T13:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T12:48:27+00:00","articleBody":"     Il reste encore quelques heures pour faire les d\u00e9marches afin de voter par procuration lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui aura lieu le 12\u00a0juin. La pratique, strictement encadr\u00e9e par\u00a0le code \u00e9lectoral, permet \u00e0 un \u00e9lecteur de se faire repr\u00e9senter par un mandataire, qui doit lui-m\u00eame \u00eatre inscrit sur les listes \u00e9lectorales. Elle est en constante augmentation depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01975, notamment du fait de la simplification des d\u00e9marches administratives.          Le vote par procuration est l\u2019un des moyens de la lutte contre l\u2019abstention, crainte par de nombreuses personnalit\u00e9s politiques. Et pour cause\u00a0: selon la derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale men\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s, pour Le Monde, l\u2019intention d\u2019aller voter au premier tour se\u00a0situe entre 44\u00a0% et 48\u00a0%, soit \u00e0 46\u00a0% en moyenne. Les moins de 35\u00a0ans sont les moins enclins \u00e0 aller voter (37\u00a0% seulement des 18-24\u00a0ans et 36\u00a0% des 25-34\u00a0ans) quand 65\u00a0% des 70\u00a0ans et plus iront placer un bulletin dans l\u2019urne le 12\u00a0juin.          Il y a cinq ans, la participation finale au premier tour des l\u00e9gislatives s\u2019\u00e9tait \u00e9lev\u00e9e \u00e0\u00a048,7\u00a0% et n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi basse. On se dirige donc encore une fois vers un scrutin marqu\u00e9 par une importante abstention.                    Lire aussi :  Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration aux \u00e9lecti...","dateModified":"2022-06-10T12:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T12:21:07+00:00","articleBody":"     Durant la campagne pr\u00e9sidentielle, Nicolas Sarkozy a mis sa famille politique au supplice en snobant la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, avant de rallier Emmanuel Macron. A 67\u00a0ans, ce pilier de la droite rompait ainsi avec son camp, suscitant l\u2019incompr\u00e9hension de ses amis et l\u2019opprobre des militants. A l\u2019heure o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains jouent leur survie, l\u2019ami du pr\u00e9sident savoure d\u2019\u00eatre toujours au centre du jeu.                    Lire aussi :  Loin des siens, pr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La chose la plus importante dans la vie, c\u2019est rena\u00eetre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-10T12:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T12:17:48+00:00","articleBody":"     Laurent Wauquiez est \u00ab\u00a0celui qui [a] le plus de talent\u00a0\u00bb \u00e0 droite et Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est la meilleure solution du moment\u00a0\u00bb pour la France\u00a0: l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Nicolas Sarkozy s\u2019est exprim\u00e9 dans un article publi\u00e9 par Le Figaro, vendredi matin. L\u2019ancien maire de Neuilly y analyse ses rapports avec Les R\u00e9publicains ainsi que ceux qu\u2019il entretient avec M.\u00a0Macron depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de ce dernier. Nos journalistes Solenn de Royer et Gr\u00e9goire Biseau ont longuement d\u00e9crit, dans un article de \u00ab\u00a0M, le magazine du Monde\u00a0\u00bb publi\u00e9 vendredi matin, le r\u00f4le politique que souhaite jouer M.\u00a0Sarkozy, dix ans apr\u00e8s son d\u00e9part de l\u2019Elys\u00e9e.          Dans Le Figaro, l\u2019ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur d\u00e9signe, pour la premi\u00e8re fois de mani\u00e8re aussi franche, Laurent Wauquiez comme l\u2019homme fort de la droite. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours pens\u00e9 que\u00a0Laurent Wauquiez \u00e9tait celui qui avait le plus de talent. C\u2019est \u00e0 lui de savoir le concr\u00e9tiser au service du collectif\u00a0\u00bb, dit-il \u00e0 propos du pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. M.\u00a0Sarkozy assume aussi son soutien \u00e0 M.\u00a0Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis libre comme quelqu\u2019un qui s\u2019est fait seul. Quand je pense que Macron c\u2019est la meilleure solution du moment, je le dis.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nicolas Sarkozy assume son soutien \u00e0 Emmanuel Macron et qualifie Laurent Wauquiez d\u2019homme fort de la dr...","dateModified":"2022-06-10T12:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T11:31:07+00:00","articleBody":"     Un premier rapport d\u2019enqu\u00eate gouvernemental sur les incidents du 28\u00a0mai au Stade de France, remis vendredi \u00e0 Elisabeth Borne, conclut \u00e0 un encha\u00eenement de \u00ab\u00a0d\u00e9faillances\u00a0\u00bb et d\u00e9plore une r\u00e9ponse polici\u00e8re aux incidents ayant port\u00e9 un \u00ab\u00a0grave pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019image de la France\u00a0\u00bb. Dans son rapport, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel aux Jeux olympiques et paralympiques et aux grands \u00e9v\u00e9nements sportifs, Michel Cadot, regrette \u00ab\u00a0des sc\u00e8nes tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es d\u2019op\u00e9rations de r\u00e9tablissement de l\u2019ordre (\u2026) qui ont suscit\u00e9 des interrogations de la part d\u2019observateurs ext\u00e9rieurs sur la capacit\u00e9 de [la France] \u00e0 livrer et \u00e0 r\u00e9ussir les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs dont [elle aura] prochainement la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb.          Le rapport recommande la mise en place d\u2019une instance de pilotage nationale pour des \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux d\u2019int\u00e9r\u00eat majeur, sur le mod\u00e8le de celui instaur\u00e9 pour les JO de Paris. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a charg\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques de se saisir des recommandations qu\u2019il contient pour les mettre en \u0153uvre sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Matignon dans un communiqu\u00e9.          Concernant les raisons du rat\u00e9, le document de trente pages revient sur la pr\u00e9paration, \u00e9tablit un d\u00e9roul\u00e9 de la soir\u00e9e, d\u00e9taille les \u00ab\u00a0dysfonctionnements\u00a0\u00bb et r\u00e9partit les responsabilit\u00e9s de chacun, sans accabler l\u2019un ou l\u2019autre des acteurs. Evoquant une \u00ab\u00a0embolie\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0rupture\u00a0\u00bb du dispositif de contr\u00f4le et de s\u00e9curit\u00e9, le rapport juge que \u00ab\u00a0les organisateurs et la police ont subi\u00a0\u00bb la situation de crise et pointe des \u00ab\u00a0probl\u00e8mes d\u2019ex\u00e9cution\u00a0\u00bb.          Pour le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel, l\u2019\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur reste l\u2019\u00ab\u00a0afflux mal ma\u00eetris\u00e9 du public exc\u00e9dentaire sans billet ou avec des faux billets, dans des proportions in\u00e9dites\u00a0\u00bb. Mais il appelle \u00e0 \u00ab\u00a0relativiser\u00a0\u00bb la premi\u00e8re version du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui avait \u00e9voqu\u00e9 dans un premier temps jusqu\u2019\u00e0 quarante mille supporteurs anglais sans billet valide aux abords du stade. M.\u00a0Cadot rappelle par ailleurs que 97\u00a0% des spectateurs ont pu assister au match alors que les fan-zones install\u00e9es hors de l\u2019enceinte n\u2019ont pos\u00e9 aucun probl\u00e8me de trouble \u00e0 l\u2019ordre public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents du 28\u00a0mai au Stade de France\u00a0: dans son rapport, Michel Cadot estime que \u00ab\u00a0les organisateurs...","dateModified":"2022-06-10T11:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T10:34:40+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Campagne \u00e9lectorale\u00a0: les r\u00e9dactions d\u00e9noncent la complexit\u00e9 des r\u00e8gles sur les temps de parole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e8gles des temps de parole pendant les campagnes \u00e9lectorales vont-elles \u00e9voluer\u00a0? ","dateModified":"2022-06-10T10:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T10:11:25+00:00","articleBody":"           Fabien Roussel, entour\u00e9 d\u2019une centaine de personnes, lors d\u2019une r\u00e9union publique \u00e0 Saint-Amand-les-Eaux (Nord), jeudi 9\u00a0juin. FRANCOIS LO PRESTI \/ AFP           Si le Parti communiste a int\u00e9gr\u00e9 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Fabien Roussel, secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, tient \u00e0 marquer ses diff\u00e9rences, notamment avec Jean-Luc M\u00e9lenchon. Au cours d\u2019une r\u00e9union publique dans son fief de Saint-Amand-les-Eaux, l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a voulu rappeler \u00ab\u00a0l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie\u00a0\u00bb des futurs d\u00e9put\u00e9s communistes. \u00ab\u00a0On m\u2019a pos\u00e9 la question pendant cette campagne\u00a0: alors, vous \u00eates avec M\u00e9lenchon, vous \u00eates mari\u00e9 avec\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le candidat investi par la Nupes dans la 20e\u00a0circonscription du Nord.          \u00ab\u00a0Le choix que nous avons fait, c\u2019est de faire \u00e9lire le plus de d\u00e9put\u00e9s de gauche, mais nous aurons demain chacun notre groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, notre ind\u00e9pendance, notre autonomie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous n\u2019aurons pas un parti unique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9velopp\u00e9 devant une centaine de personnes. \u00ab\u00a0Je ne ferai jamais d\u2019amalgame en disant que la police tue\u00a0\u00bb, a-t-il notamment affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence aux propos que M.\u00a0M\u00e9lenchon avait tenus apr\u00e8s la mort par balle de la passag\u00e8re d\u2019un v\u00e9hicule lors d\u2019un contr\u00f4le de police \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin de policiers et de gendarmes mieux form\u00e9s, en nombre suffisant, pour garantir notre tranquillit\u00e9, a-t-il insist\u00e9, en aucun cas je ne parlerai comme cela, jamais.\u00a0\u00bb M.\u00a0Roussel avait auparavant sonn\u00e9 la \u00ab\u00a0mobilisation des classes populaires\u00a0\u00bb et de la \u00ab\u00a0jeunesse\u00a0\u00bb pour une majorit\u00e9 parlementaire de gauche pour la \u00ab\u00a0premi\u00e8re fois depuis vingt-cinq ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a le changement au bout des doigts\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019ai trop entendu de personnes qui me disent \u201cde toute fa\u00e7on, c\u2019est fichu, Macron est \u00e9lu et \u00e7a changera pas\u201d. Rien n\u2019est fini, c\u2019est tout l\u2019inverse\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, d\u00e9signant comme l\u2019abstention comme \u00ab\u00a0le principal adversaire\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/d446267_5415826-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En campagne dans le Nord, Fabien Roussel prend ses distances avec Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne ferai j...","dateModified":"2022-06-10T11:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#501085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T09:18:08+00:00","articleBody":"     Pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la p\u00e9riode de vote par Internet et par correspondance des Fran\u00e7ais \u00e9tablis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger d\u00e9bute d\u00e8s vendredi, \u00e0 midi. L\u2019organisation du scrutin \u00e0 distance avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9rie de dysfonctionnements lors du premier tour, du 27\u00a0mai au 1er\u00a0juin. De nombreux \u00e9lecteurs s\u2019\u00e9taient plaints de ne pas avoir re\u00e7u le code permettant la validation de leur bulletin en ligne, comme le racontait notre journaliste Patrick Roger dans cet article. La possibilit\u00e9 de vote en ligne prendra fin le 15\u00a0juin. Un vote en bureau sera possible le 18\u00a0juin pour la zone Am\u00e9riques, le 19\u00a0juin partout ailleurs.          Ci-dessous, les candidats pr\u00e9sents au second tour dans les onze circonscriptions des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger\u00a0:         Dans la\u00a01re\u00a0circonscription (Am\u00e9rique du Nord), l\u2019influent d\u00e9put\u00e9 sortant Roland Lescure (LRM, 35,88\u00a0%) affrontera la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Florence Roger (33,43\u00a0%).          Dans la\u00a02e\u00a0circonscription (Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes), la candidate du parti pr\u00e9sidentiel, El\u00e9onore Caroit, est arriv\u00e9e en t\u00eate (34,57\u00a0%) et affrontera l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb (Nupes) Christian Rodriguez (28,20\u00a0%).          Dans la\u00a03e\u00a0circonscription (Europe du Nord), le d\u00e9put\u00e9 sortant, Alexandre Holroyd (LRM), qui a engrang\u00e9 38,51\u00a0% des suffrages, affrontera l\u2019\u00e9cologiste Charlotte Minvielle (Nupes), qui a obtenu 31,46\u00a0%.          Dans la\u00a04e\u00a0circonscription (Benelux), Pieyre-Alexandre Anglade, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection investi par LRM, a obtenu 38,93\u00a0% des voix. Il affrontera la socialiste\u00a0C\u00e9cilia Gondard (Nupes), qui a r\u00e9colt\u00e9 32,47\u00a0%.          Dans la\u00a05e\u00a0circonscription (Espagne, Portugal, Monaco et Andorre), c\u2019est la Nupes, avec l\u2019\u00e9cologiste\u00a0Renaud Le Berre, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate avec 27,89\u00a0% des voix. Il devance le d\u00e9put\u00e9 sortant (LRM), St\u00e9phane Vojetta, qui a obtenu 24,60\u00a0%. Ce dernier \u00e9tait entr\u00e9 en dissidence apr\u00e8s que le parti pr\u00e9sidentiel avait investi Manuel Valls (16,17\u00a0%), qui est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a06e\u00a0circonscription (Suisse et Liechtenstein), l\u2019\u00e9conomiste et proche d\u2019Emmanuel Macron Marc Ferracci est arriv\u00e9 en t\u00eate (36,49\u00a0%) devant la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Magali Mangin (20,28\u00a0%). Dans cette circonscription, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Joachim Son-Forget, qui a recueilli seulement 4,48\u00a0% des suffrages, est \u00e9limin\u00e9.          Dans la\u00a07e\u00a0circonscription (Europe centrale), le d\u00e9put\u00e9 sortant,\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit (MoDem), a remport\u00e9 le premier tour, avec 34,58\u00a0% des voix, devant\u00a0Asma Rharmaoui-Claquin (Nupes), 26,06\u00a0% des suffrages, qu\u2019il retrouvera au second tour.          Dans la\u00a08e\u00a0circonscription, qui comprend notamment\u00a0l\u2019Italie, la Gr\u00e8ce, la Turquie et Isra\u00ebl, le d\u00e9put\u00e9 sortant,\u00a0Meyer Habib (UDI), a obtenu 28,85\u00a0% des suffrages. Il affrontera au second tour \u00e0\u00a0Deborah Abisror-de Lieme (LRM), avec 27,78\u00a0% des voix.          Dans la\u00a09e\u00a0circonscription (Maghreb et Afrique de l\u2019Ouest), le candidat de G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, investi par la Nupes, Karim Ben Cheikh, est arriv\u00e9 largement en t\u00eate (39,99\u00a0%) devant l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes Elisabeth Moreno, qui a obtenu 28,06\u00a0%.          Dans la\u00a010e\u00a0circonscription (Proche-Orient et Afrique), la sortante\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi (LRM) est en bonne position, avec 32,74\u00a0% des suffrages, contre\u00a022,53\u00a0% \u00e0\u00a0Chantal Moussa (Nupes), qui la retrouvera au second tour.          La\u00a011e\u00a0circonscription (Europe orientale, Asie et Oc\u00e9anie, soit 49\u00a0pays) voit la d\u00e9put\u00e9e sortante, Anne Genetet (LRM), r\u00e9aliser un bon score au premier tour (38,14\u00a0%). Elle sera oppos\u00e9e \u00e0\u00a0Dominique Vidal,\u00a0la candidate de la Nupes, qui a r\u00e9colt\u00e9 24,79\u00a0% des voix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le second tour d\u00e9bute d\u00e8s aujourd\u2019hui pour les Fran\u00e7ais \u00e9tablis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-06-10T09:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T08:29:05+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une campagne atone, les \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont le premier tour a lieu dimanche, pourraient avoir plus d\u2019impact qu\u2019on ne l\u2019attendait. Face \u00e0 la Nupes emmen\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon, Ensemble\u00a0!, la coalition d\u2019Emmanuel Macron, pourrait avoir des difficult\u00e9s \u00e0 obtenir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Abel Mestre, journaliste au service Politique du Monde, d\u00e9taille dans ce podcast les enjeux du scrutin.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un scrutin pour rebattre les cartes\u00a0?","dateModified":"2022-06-10T08:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T08:04:15+00:00","articleBody":"     Ils sont socialistes mais refusent l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Les dissidents du Parti socialiste (PS) esp\u00e8rent cr\u00e9er la surprise et parvenir, avec d\u2019autres, \u00e0 cr\u00e9er un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Difficile de d\u00e9terminer leur nombre, entre\u00a050 et\u00a070, selon que l\u2019on compte les seuls adh\u00e9rents du PS au moment de l\u2019accord ou plus largement les sympathisants PS.          \u00ab\u00a0Il y a des gens oppos\u00e9s id\u00e9ologiquement \u00e0 l\u2019accord avec La France insoumise, mais il y en aussi qui sont convaincus qu\u2019il faut l\u2019accord, mais qui jugent qu\u2019ils \u00e9taient mieux implant\u00e9s et auraient d\u00fb \u00eatre investis\u00a0\u00bb, note Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du PS, aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse. Les r\u00e9calcitrants viennent notamment d\u2019Occitanie, o\u00f9 la pr\u00e9sidente de r\u00e9gion, Carole Delga, qui refuse un accord \u00ab\u00a0qui ne correspond pas \u00e0 [son] \u00e9thique, sur la la\u00efcit\u00e9, l\u2019Europe, notamment\u00a0\u00bb, a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir tous les \u00ab\u00a0dissidents\u00a0\u00bb, m\u00eame si elle n\u2019aime pas le mot. \u00ab\u00a0Chaque candidat est libre de se pr\u00e9senter\u00a0\u00bb, dit-elle, refusant d\u2019\u00e9voquer les chances de ses prot\u00e9g\u00e9s.          On trouve aussi des dissidents en Seine-Maritime, en Dordogne, en Moselle, \u00e0 Vaulx-en-Velin, dans le Rh\u00f4ne, o\u00f9 la maire, H\u00e9l\u00e8ne Geoffroy, m\u00e8ne le courant minoritaire du PS, oppos\u00e9 \u00e0 la direction d\u2019Olivier Faure, ou dans la Sarthe, fief du maire du\u00a0Mans, St\u00e9phane Le Foll, lui aussi opposant de la direction du parti. \u00ab\u00a0Ils ne sont pas si nombreux\u00a0\u00bb, rappelle S\u00e9bastien Vincini, secr\u00e9taire national du PS, qui en a compt\u00e9 63, \u00ab\u00a0alors qu\u2019on avait pr\u00e9investi plus de 400\u00a0personnes avant l\u2019accord Nupes\u00a0\u00bb. Les dissidents ont le soutien de quelques pointures socialistes, comme l\u2019ancien pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande, farouche adversaire d\u2019Olivier Faure, ou l\u2019ancien premier ministre Bernard Cazeneuve.          \u00ab\u00a0Un groupe entre PRG et socialistes r\u00e9sistants n\u2019est pas hors de port\u00e9e\u00a0\u00bb, juge Guillaume Lacroix, pr\u00e9sident du Parti radical de gauche, qui soutient une trentaine de dissidents PS. Le pr\u00e9sident du PRG d\u00e9fend \u00ab\u00a0une offre politique qui ne soit ni Macron ni M\u00e9lenchon. Il y a une attente, et, sur le terrain, on ne se fait pas engueuler, au contraire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dissidents socialistes esp\u00e8rent cr\u00e9er la surprise au premier tour","dateModified":"2022-06-10T08:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T07:39:41+00:00","articleBody":"     Comment permettre aux Fran\u00e7ais de garder leur pouvoir d\u2019achat malgr\u00e9 une inflation qui a atteint 5,2\u00a0% au mois de mai sur un an\u00a0? Invit\u00e9 de Franceinfo vendredi matin, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics a confirm\u00e9 le versement pr\u00e9vu \u00ab\u00a0\u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019une indemnit\u00e9 alimentaire d\u2019urgence, sans toutefois pr\u00e9cis\u00e9 son montant.          Interrog\u00e9 ensuite sur le ch\u00e8que alimentaire qui doit permettre l\u2019acc\u00e8s des m\u00e9nages aux revenus modestes, Gabriel Attal a reconnu que le gouvernement \u00ab\u00a0n\u2019a pas encore trouver la solution technique pour que cette aide vienne b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 nos producteurs bios et locaux\u00a0\u00bb. Proposition issue de la convention citoyenne sur le climat, la mise en place d\u2019un ch\u00e8que alimentation durable n\u2019en finit pas d\u2019\u00eatre repouss\u00e9e par le gouvernement. \u00ab\u00a0On esp\u00e8re cette mesure pour 2023\u00a0\u00bb, a fait savoir vendredi matin M.\u00a0Attal. Concernant la hausse du prix de l\u2019essence, alors que le gouvernement a prolong\u00e9 la \u00ab\u00a0remise carburant\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt au moins, le ministre a confirm\u00e9 que l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0travaille sur un dispositif cibl\u00e9 vers les gros rouleurs\u00a0\u00bb, tels que \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais qui utilisent beaucoup leur voiture pour travailler et qui ont des revenus limit\u00e9s\u00a0\u00bb.          Enfin \u00e0 deux jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics poursuit l\u2019offensive de la majorit\u00e9 contre la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). Pour M.\u00a0Attal, la Nupes \u00ab\u00a0ne dit pas comment ils financent leur programme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Nupes, c\u2019est 320 milliards d\u2019euros de d\u00e9penses en plus, il faudrait tripler la TVA, a-t-il notamment accus\u00e9. La Nupes cache le fait que s\u2019ils \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 gouverner, ils augmenteraient massivement les impots.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un ch\u00e8que alimentaire durable \u00ab\u00a0pour 2023\u00a0\u00bb, esp\u00e8re Gabriel Attal","dateModified":"2022-06-10T07:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T07:10:16+00:00","articleBody":"     Le projet d\u2019Emmanuel Macron de repousser l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans se fonde en partie sur la volont\u00e9 de r\u00e9sorber le d\u00e9ficit du syst\u00e8me, mais ses d\u00e9tracteurs s\u2019appuient sur le fait que le dispositif actuel reste sur une \u00ab\u00a0trajectoire ma\u00eetris\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Bertrand Bissuel dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Retraites\u00a0: l\u2019impossible consensus sur l\u2019avenir financier du syst\u00e8me         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9gimes de retraites font-ils face \u00e0 des difficult\u00e9s budg\u00e9taires qui n\u00e9cessitent des mesures corr...","dateModified":"2022-06-10T07:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T07:02:37+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, c\u2019est vraiment fini. Invit\u00e9 de Franceinfo vendredi matin \u00e0 deux jours du premier tour des \u00e9lections, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics a rappel\u00e9 l\u2019objectif du gouvernement de \u00ab\u00a0revenir vers une plus grande ma\u00eetrise de nos finances publiques\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0remettre le pays sur une trajectoire de d\u00e9ficit \u00e0 3\u00a0%\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019horizon 2027. Interrog\u00e9 sur les moyens pour y parvenir, M.\u00a0Attal s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0relance \u00e9conomique tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb qui a permis des \u00ab\u00a0rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019an dernier nous avons eu 30\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 M.\u00a0Attal.          Il confirme aussi la volont\u00e9 du gouvernement de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 baisser les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb et  de poursuivre \u00ab\u00a0la suppresion de la taxe d\u2019habitation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans un contexte o\u00f9 vous avez des recettes extr\u00eamement dynamiques, avoir une politique budg\u00e9taire responsable n\u2019implique pas de faire des coupes drastiques dans les minist\u00e8res mais plut\u00f4t une ma\u00eetrise des d\u00e9penses\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu le ministre. M.\u00a0Attal a ensuite \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la baisse d\u2019imp\u00f4ts de production de 7\u00a0milliards d\u2019euros promise aux entreprises par Emmanuel Macron. Alors que selon nos informations cette baisse pourrait ne plus se faire en une seule fois, comme promis initiaielement, M.\u00a0Attal a fait savoir que \u00ab\u00a0cette baisse aura lieu en 2023\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous voulons que l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique soit stimul\u00e9e il faut continuer \u00e0 redonner des marges de manoeuvre aux entreprises\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Lire aussi\u00a0: Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement n\u2019exclut pas de mettre \u00e0 contribution les entreprises      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal\u00a0souhaite \u00ab\u00a0revenir vers une plus grande ma\u00eetrise de nos finances publiques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-10T07:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T06:51:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une destruction de preuve par inaction\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, cat\u00e9gorique, Marine Le Pen vendredi matin en commentant la suppression de certaines images de vid\u00e9osurveillance au Stade de France. Les cadres de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (FFF) ont annonc\u00e9 ne plus avoir acc\u00e8s aux enregistrements de la soir\u00e9e de la finale de la Ligue des champions, hier, lors d\u2019une audition au S\u00e9nat.          Seules les images des cam\u00e9ras g\u00e9r\u00e9es par l\u2019op\u00e9rateur priv\u00e9 ne sont plus accessibles sur les serveurs informatiques du Stade de France, du fait de l\u2019absence de r\u00e9quisition judiciaire dans les sept jours apr\u00e8s leur enregistrement. Celles de la Pr\u00e9fecture de police de Paris, sur la voie publique entourant l\u2019enceinte, ont bien \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es \u2013 nos journalistes Nicolas Lepeltier, Cl\u00e9ment Martel et Jean-Baptiste Jacquin reviennent plus en d\u00e9tail sur ce sujet dans cet article.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ose pas imaginer que nos dirigeants soient incomp\u00e9tents au point de ne pas avoir imm\u00e9diatement (\u2026) demand\u00e9 que leur soient transmises les vid\u00e9osurveillances\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 Marine Le Pen. \u00ab\u00a0Cela s\u2019appelle couvrir ses traces\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui estime que la disparition des images est \u00ab\u00a0volontaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne parle pas des organisateurs, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Moi, je parle de nos dirigeants, je parle de M.\u00a0Darmanin, je parle de M.\u00a0Dupond-Moretti. Je parle de gens qui auraient pu, sur un simple coup de t\u00e9l\u00e9phone, se faire transmettre la preuve.\u00a0\u00bb La r\u00e9quisition des images doit, l\u00e9galement, passer par une demande du parquet ou d\u2019un officier de police judiciaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marine Le Pen, la suppression des images du Stade de France est \u00ab\u00a0volontaire\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Cela s\u2019ap...","dateModified":"2022-06-10T06:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T06:05:25+00:00","articleBody":"      A 13\u00a0heures, Emmanuel Macron re\u00e7oit quatre des cinq repr\u00e9sentants des grandes organisations syndicales pour discuter de la cr\u00e9ation du Conseil national de la refondation (CNR) que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique veut instituer apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Pour les derni\u00e8res heures de la campagne pour le premier tour, Jean-Luc M\u00e9lenchon sera en r\u00e9union publique \u00e0 Marseille, o\u00f9 il est \u00e9lu pour encore quelques jours. Elisabeth Borne tracte pour sa candidature dans le Calvados, \u00e0 Vire, en fin de matin\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme du dernier jour de campagne pour le premier tour","dateModified":"2022-06-10T06:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T05:54:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, auriez vous le lien vers le chat d'hier relatant notamment le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir? Merci    Abedi         Bonjour,          Le direct d\u2019hier est disponible sur cette page, avec la retranscription de l\u2019\u00e9mission de France 2. Bonne lecture\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019entre-deux-tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron se rendra mardi en Roumanie et mer...","dateModified":"2022-06-10T06:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T05:41:30+00:00","articleBody":"     A deux jours du premier tour de scrutin, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nupes se reprochent mutuellement des promesses qui fragiliseraient les finances publiques.                    Lire aussi :  Le s\u00e9rieux budg\u00e9taire agite la fin de campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9bat sur le bienfait \u00e9conomique des programmes","dateModified":"2022-06-10T06:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html#500711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/10/legislatives-2022-en-direct-nicolas-sarkozy-assume-son-soutien-a-emmanuel-macron-et-estime-que-laurent-wauquiez-est-l-homme-fort-de-la-droite_6129642_823448.html","datePublished":"2022-06-10T05:39:17+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 quatre jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/60/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-10T06:05:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/1/0/2100/1049/1342/671/3/0/c4fa486_921076981-macron3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/10/19-8">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Centrale à La France insoumise mais restée loin des urnes jusqu’aux élections régionales, cette proche de Jean-Luc Mélenchon est candidate dans une circonscription parisienne qui lui est très favorable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       La France insoumise             Législatives 2022 : à Belleville, Sophia Chikirou en terrain favorable      Centrale à La France insoumise mais restée loin des urnes jusqu’aux élections régionales, cette proche de Jean-Luc Mélenchon est candidate dans une circonscription parisienne qui lui est très favorable.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 05h07, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « C’est pour quoi ? » « Sophia Chikirou, candidate aux élections législatives, madame. » « On ne va pas quand même pas répondre Jean-Luc Mélenchon, ça ferait peur aux gens », ajoute en aparté la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 6e circonscription de Paris. La porte reste fermée, elle glisse sa profession de foi dans l’angle. Un étage plus haut, après avoir tempêté dix minutes contre « les écologistes [qui] interdisent tout » à Paris, un monsieur concède : « On votera pour vous. »                         Jour de campagne avec Sophia Chikirou, candidate Nupes dans la sixième circonscription à Paris. Elle est accompagnée par Sophie de La Rochefoucauld, sa suppléante. A Belleville, 20e arrondissement, le 5 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR «LE MONDE »                              Aux portes des immeubles de  Belleville. 20e. Le 5 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR «LE MONDE »               Dans ce Nord-Est parisien, les bobos qui viennent d’arriver et les habitants de longue date s’opposent, mais ils ont l’avantage de tous entrer dans le cœur de cible de l’électorat mélenchoniste à la présidentielle. Dans le 20e arrondissement, que Sophia Chikirou habite, et le 11e, Jean-Luc Mélenchon a obtenu 47 % et 36 % au premier tour de la présidentielle, de quoi camper une situation favorable pour cette proche, centrale dans l’organisation de ses campagnes.          Avant d’aller frapper aux portes des appartements du square du Nouveau-Belleville, la candidate passe la porte de l’Association de culture berbère. Les enfants du quartier font leurs devoirs. « Pour être français, il n’y a pas besoin d’être né en France », réplique la native de Haute-Savoie à un collégien franco-algérien qui lui dit que « jamais » il ne sera député en France. C’est par cette association – « ultra-laïque » – qu’il y a dix-huit ans, la jeune femme a croisé la route de son premier mentor en politique, Michel Charzat, maire socialiste du 20e arrondissement. Sa première campagne législative, c’était avec lui, en 2007, dans la circonscription d’à côté ; elle était suppléante. En remuant « des souvenirs un peu enfouis », l’ancien maire évoque « quelqu’un de brillant, très déterminé ». « Elle travaillait et a très rapidement percé au PS alors que la concurrence des jeunes arrivistes était forte, le parti était en train de devenir une machine d’autopromotion d’une petite élite. »                           Lire aussi la chronique (2019) :  Elle est comme ça… Sophia Chikirou                 La jeune femme était en passe d’emporter le choix des militants pour les législatives, mais le parti impose l’ultramarine George Pau-Langevin. « Elle a été liquidée », estime M. Charzat, qui prend « le mors aux dents » et entre en dissidence avec la jeune femme pour suppléante. Avec elle, il va voir Jean-Luc Mélenchon, lui demande s’ils auront son soutien. « Il m’a dit : c’est un peu tôt, attendez les élections », se souvient-il.          Quelques mois plus tard, en 2008, Jean-Luc Mélenchon quittera à son tour Solférino pour fonder le Parti de gauche. Sophia Chikirou, elle, fera un passage chez un autre ex-socialiste : Jean-Marie Bockel, secrétaire d’Etat d’« ouverture » sous Nicolas Sarkozy, dans le gouvernement Fillon II. Une aventure d’un an et demi dans les instances de la « gauche moderne » dont elle devra longtemps se disculper et qui finira par un retour dans le giron d’une gauche radicale, celle de Jean-Luc Mélenchon. Elle n’en partira plus. Depuis plus de dix ans, les deux anciens socialistes partagent un même destin.        Il vous reste 53.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/10/legislatives-2022-a-belleville-sophia-chikirou-en-terrain-favorable_6129625_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Belleville, Sophia Chikirou en terrain favorable","dateCreated":"2022-06-10T05:07:22+02:00","datePublished":"2022-06-10T05:07:22+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:48:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise"],"keywords":["La France insoumise","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Centrale \u00e0 La France insoumise mais rest\u00e9e loin des urnes jusqu\u2019aux \u00e9lections r\u00e9gionales, cette proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon est candidate dans une circonscription parisienne qui lui est tr\u00e8s favorable.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/450/0/5397/2698/1342/671/60/0/2ad0285_1654806073660-15-millerand-dscf6195.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-9">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le ministre chinois de la défense et son homologue américain se sont rencontrés pour la première fois et se sont mutuellement mis en garde au sujet de l’île autonome, revendiquée par Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Taïwan             Taïwan : la Chine « n’hésitera pas à déclencher une guerre » si l’île déclare son indépendance      Le ministre chinois de la défense et son homologue américain se sont rencontrés pour la première fois et se sont mutuellement mis en garde au sujet de l’île autonome, revendiquée par Pékin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h36, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre chinois de la défense, Wei Fenghe, à Singapour, le 9 juin 2022.  CAROLINE CHIA / REUTERS                 La menace donne le ton de la rencontre qui a eu lieu vendredi 10 juin à Singapour entre le ministre chinois de la défense et son homologue américain. Pékin a prévenu qu’il « briserait en mille morceaux » toute tentative d’indépendance de l’île, affirmant que « l’armée chinoise n’hésitera[it] pas un instant à déclencher une guerre, quel qu’en soit le coût », a déclaré un porte-parole du ministère chinois à l’issue de la réunion, rapportant les propos du ministre Wei Fenghe.            Le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, a dit à son homologue chinois que Pékin devait « s’abstenir » de toute nouvelle action déstabilisatrice envers l’île de Taïwan, a communiqué le Pentagone.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les Etats-Unis cherchent à rassurer Taïwan                   Première rencontre sur fond de tensions            Cette rencontre, organisée en marge du forum de sécurité du Dialogue du Shangri-la, sur fond de différends entre les deux puissances rivales, était une première depuis la prise de fonction de Lloyd Austin. Les deux hommes avaient discuté par téléphone en avril.              Les sujets de friction se sont multipliés au cours des dernières années entre les deux pays : mer de Chine méridionale, influence croissante de la Chine en Asie-Pacifique, guerre en Ukraine, ou encore Taïwan.            La Chine estime que cette île peuplée de 24 millions d’habitants est l’une de ses provinces historiques – même si elle n’en contrôle pas le territoire – et accroît depuis plusieurs années la pression militaire contre Taïwan.            La rencontre entre Wei Fenghe et Lloyd Austin a lieu quelques semaines après l’incursion de trente avions militaires chinois dans la zone d’identification de défense aérienne de Taïwan – la plus importante opération de ce genre en 2022. Pour les Etats-Unis, ces incursions sont le signe « d’une rhétorique et d’une activité de plus en plus provocantes » de la part de Pékin.            Possible soutien militaire des Etats-Unis            Lors d’une visite au Japon au cours du mois dernier, le président Joe Biden a semblé avoir rompu avec des décennies de politique américaine lorsque, en réponse à une question, il a affirmé que Washington pourrait défendre militairement Taïwan en cas d’invasion par Pékin. La Maison Blanche a cependant insisté, depuis, sur le fait que « l’ambiguïté stratégique », le concept volontairement flou qui gouverne la politique de Washington au sujet de Taïwan depuis des décennies, restait inchangée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise                   En réaction à ces déclarations du président américain, la Chine avait intimé aux Etats-Unis « d’éviter d’envoyer de mauvais signaux aux forces indépendantistes » de Taïwan. Les Etats-Unis « jouent avec le feu », avait mis en garde Pékin, selon l’agence de presse officielle Chine nouvelle. Les Etats-Unis « utilisent la “carte Taïwan” pour contenir la Chine et s’y brûleront eux-mêmes », avait déclaré Zhu Fenglian, porte-parole du bureau des affaires taïwanaises du Conseil d’Etat, souvent décrit comme le gouvernement chinois.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/taiwan-la-chine-n-hesitera-pas-a-declencher-une-guerre-si-l-ile-declare-son-independance_6129725_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: la Chine \u00ab\u00a0n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 d\u00e9clencher une guerre\u00a0\u00bb si l\u2019\u00eele d\u00e9clare son ind\u00e9pendance","dateCreated":"2022-06-10T15:36:02+02:00","datePublished":"2022-06-10T15:36:02+02:00","dateModified":"2022-06-10T16:55:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Ta\u00efwan"],"description":"Le ministre chinois de la d\u00e9fense et son homologue am\u00e9ricain se sont rencontr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois et se sont mutuellement mis en garde au sujet de l\u2019\u00eele autonome, revendiqu\u00e9e par P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/247/0/2953/1476/1342/671/60/0/35b7beb_gggsin762-singapore-china-security-0609-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-10">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Un homme accuse le philosophe d’attouchements sexuels pendant l’été 2015. M. Jollien lui aurait également demandé de lui faire un massage et proposé de se dévêtir. Les investigations sont « en cours ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Culture       Violences sexuelles             Le philosophe Alexandre Jollien visé par une enquête à Paris pour des soupçons d’agression sexuelle      Un homme accuse le philosophe d’attouchements sexuels pendant l’été 2015. M. Jollien lui aurait également demandé de lui faire un massage et proposé de se dévêtir. Les investigations sont « en cours ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h55    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le philosophe et écrivain suisse Alexandre Jollien, invité dans l’émission « Le Jour du Seigneur », le 13 janvier 2019.  FRANCE TÉLÉVISIONS                 Le philosophe et écrivain suisse Alexandre Jollien fait l’objet d’une enquête à Paris après une plainte pour agression et exhibition sexuelles déposée en juin 2021, a déclaré le parquet de Paris, vendredi 10 juin, à l’Agence France-Presse (AFP), ce qui confirme une information du Parisien. Les investigations ont été confiées au commissariat du 5e arrondissement de Paris et sont « en cours », a ajouté le parquet.            Le philosophe de 46 ans, lourdement handicapé par une infirmité motrice cérébrale, « conteste totalement » ces accusations, a fait savoir son avocat, Philippe Guillemard. « Je n’ai jamais imposé quoi que ce soit à qui que ce soit d’ordre sexuel », a déclaré le philosophe dans un échange écrit avec Le Parisien, dont l’AFP a obtenu copie.                             Lire cet article de 2018 :  #MeToo, du phénomène viral au « mouvement social féminin du XXIe siècle »                   Dans les colonnes du journal, un ancien stagiaire de la maison d’édition Les Arènes l’accuse de s’être livré sur lui à des attouchements sexuels dans une chambre d’hôtel parisienne, lors de séances de travail, pendant l’été 2015. Selon son récit, M. Jollien lui aurait également demandé de lui faire un massage des mains – ce qu’il aurait accepté – et proposé à plusieurs reprises de se dévêtir – ce qu’il aurait refusé.            « Mon propos est juste de dire que j’ai été harcelé »            Dans l’échange cité par Le Parisien, l’écrivain a reconnu s’être retrouvé une seule fois nu devant le stagiaire, en présence d’autres collaborateurs lors d’une séance de travail. Le jeune homme, alors âgé de 20 ans, dit en avoir parlé au sein de la maison d’édition mais n’a pas porté plainte à l’époque. « Je ne reproche pas son désir à Alexandre Jollien. (…) Mon propos est juste de dire que j’ai été harcelé », a déclaré le jeune homme au quotidien.              Me Guillemard a dit avoir « l’impression que le timing n’est pas spontané : il y a une volonté de nuire ». « Les gens qui le connaissent savent que c’est la gentillesse même. [Les faits dénoncés] sont en totale contradiction avec ce qu’il est et ce qu’il a pu exprimer à travers ses écrits, il est très soucieux des autres et du respect de la loi », a ajouté le conseil, précisant que son client n’avait pas encore été entendu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ensemble, c’est #metoo : quand les victimes d’agressions sexuelles s’entraident                   L’avocate de l’ancien stagiaire n’a pu être jointe dans l’immédiat. Sollicité par l’AFP, l’actuel éditeur de l’écrivain, Gallimard, chez lequel il est passé après les faits présumés, n’a pas souhaité commenter l’affaire.            Alexandre Jollien, marié et père de famille, est l’auteur d’ouvrages à succès comme L’Eloge de la faiblesse (Cerf, 1999) ou encore Le Philosophe nu (Seuil, 2010). Il était dernièrement à l’affiche du film Presque, aux côtés de son ami Bernard Campan, acteur et réalisateur.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/10/le-philosophe-alexandre-jollien-vise-par-une-enquete-a-paris-pour-des-soupcons-d-agression-sexuelle_6129736_3246.html"},"headline":"Le philosophe Alexandre Jollien vis\u00e9 par une enqu\u00eate \u00e0 Paris pour des soup\u00e7ons d\u2019agression sexuelle","dateCreated":"2022-06-10T16:55:33+02:00","datePublished":"2022-06-10T16:55:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Violences sexuelles"],"keywords":["Culture","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Un homme accuse le philosophe d\u2019attouchements sexuels pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 2015. M.\u00a0Jollien lui aurait \u00e9galement demand\u00e9 de lui faire un massage et propos\u00e9 de se d\u00e9v\u00eatir. Les investigations sont \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/01/09/9/63/1489/745/1342/671/60/0/4765e80_kXDTLx4PebhkpNhnc9iP9NsJ.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-11">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’économiste explique, dans sa chronique au « Monde », pourquoi la partition de l’espace politique en trois blocs – social-écologique, libéral et nationaliste – est un danger pour la démocratie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                      Débats       Elections législatives 2022         Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        L’économiste explique, dans sa chronique au « Monde », pourquoi la partition de l’espace politique en trois blocs – social-écologique, libéral et nationaliste – est un danger pour la démocratie.   Publié aujourd’hui à 16h23, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Est-il possible de sortir de la démocratie en trois tiers et de reconstruire un clivage gauche-droite centré sur les questions de redistribution et d’inégalité sociale, en France et plus généralement à l’échelle européenne et internationale ? Tel est l’enjeu central des élections législatives en cours.          Rappelons d’abord les contours de la démocratie en trois tiers, telle qu’elle s’est exprimée lors du premier tour de la présidentielle. Si l’on additionne les résultats des différents candidats issus des partis de gauche et écologistes, on obtient 32 % des voix pour ce bloc, que l’on peut qualifier de social-planificateur ou social-écologique. En rassemblant les voix portées sur Macron et Pécresse, on obtient également 32 % des voix pour le bloc libéral ou de centre droit. On arrive exactement au même score de 32 % en additionnant les trois candidats du bloc nationaliste ou de droite extrême (Le Pen, Zemmour, Dupont-Aignan). Si l’on répartit entre les trois blocs les 3 % du candidat ruraliste inclassable (Lassalle), on parvient à trois tiers presque parfaitement égaux.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Election : « Nous aurions tort, à nouveau, de ne pas entendre le silence des urnes »                 Cette tripartition s’explique en partie par les spécificités du système électoral et de l’histoire politique du pays, mais ses soubassements sont plus généraux. Précisons que la démocratie en trois tiers ne signifie aucunement la fin des clivages politiques fondés sur la classe sociale et sur des intérêts économiques divergents, bien au contraire. Le bloc libéral réalise de loin ses meilleurs scores chez les électeurs socialement les plus favorisés, quel que soit le critère retenu (revenu, patrimoine, diplôme), notamment parmi les plus âgés. Si ce « bloc bourgeois » parvient à rassembler un tiers des suffrages, cela doit aussi beaucoup à l’évolution de la participation, qui est devenue nettement plus forte parmi les plus aisés et les plus âgés que dans le reste de la population au cours des dernières décennies, ce qui n’était pas le cas auparavant.          De facto, ce bloc a fait la synthèse entre les élites économiques et patrimoniales votant anciennement pour le centre droit et les élites diplômées qui avaient pris un peu partout le contrôle du centre gauche depuis 1990, comme le montre la World Political Cleavages and Inequality Database. Avec une participation égale dans tous les groupes sociodémographiques, ce bloc ne rassemblerait toutefois qu’à peine un quart des suffrages et ne pourrait prétendre gouverner seul. A l’inverse, le bloc de gauche serait largement en tête, car il fait ses meilleurs scores au sein des classes populaires, et surtout parmi les plus jeunes. Le bloc nationaliste progresserait aussi mais plus légèrement, car le profil de son vote populaire est plus équilibré parmi les classes d’âge.        Il vous reste 55.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/10/thomas-piketty-le-retour-a-un-affrontement-centre-sur-la-question-sociale-est-une-necessite_6129730_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Le retour \u00e0 un affrontement centr\u00e9 sur la question sociale est une n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T16:23:49+02:00","datePublished":"2022-06-10T16:23:49+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:26:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste explique, dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi la partition de l\u2019espace politique en trois blocs \u2013\u00a0social-\u00e9cologique, lib\u00e9ral et nationaliste \u2013 est un danger pour la d\u00e9mocratie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/304ab47_bde9627cd8db48d0ae040a597f3cede5-bde9627cd8db48d0ae040a597f3cede5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-12">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Unique protecteur d’une dizaine de réserves naturelles, Salem Bousaïs s’emploie à protéger, avec les très maigres moyens dont il dispose, la faune et la flore de zones mises à mal par l’activité humaine et la guerre, qui fait rage au Yémen depuis 2014.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    SAM TARLING/SANA'A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES          A Aden, au Yémen, un naturaliste seul face à une guerre qui n’en finit pas   Par Louis Imbert (Aden, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 14h21, mis à jour à 16h10   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageUnique protecteur d’une dizaine de réserves naturelles, Salem Bousaïs s’emploie à protéger, avec les très maigres moyens dont il dispose, la faune et la flore de zones mises à mal par l’activité humaine et la guerre, qui fait rage au Yémen depuis 2014.         Le chevalier gambette, petit échassier aux pattes rouges comme la base de son bec, au ventre tacheté noir sur blanc, vit à son aise dans les vasières de Camargue et de Vendée. Aux premières chaleurs du printemps, on peut aussi l’observer dans la baie d’Aden, au Yémen, où il fait halte au retour de son hivernage africain.          Le patron des réserves naturelles du pays, Salem Bousaïs, passe régulièrement le saluer dans l’ère protégée d’Al-Heswa. Il s’arrête au matin sur la route qui mène de son village à l’université d’Aden, où il enseigne la zoologie. Il ne reste pas longtemps. Les moustiques, l’odeur l’indisposent. Depuis 2014 et le début de la guerre où le Yémen s’abîme, cette petite réserve est en piteux état. Un égout à ciel ouvert traverse ses 19 hectares de lagons, de marais et de plages, piquetés de palmiers doum. Les eaux usées s’écoulent d’une usine de traitement voisine, mise à l’arrêt par des pillages.                              Des flamants roses prennent leur envol dans la réserve écologique d’Al-Heswa à Aden, au Yémen, le 23 février 2022.  SAM TARLING/SANA'A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES               C’est une conséquence négligée des conflits armés : au Yémen, pays pauvre, désertique en large part et très peu industrialisé, la nature souffre avec les hommes. Cela est dommageable pour le chevalier gambette comme pour 13 à 15 millions de Yéménites, qui dépendaient avant-guerre des ressources de leurs campagnes pour se chauffer, pour se nourrir, eux et leurs bêtes, se soigner, se loger.          M. Bousaïs, doux géant de bonne humeur, est depuis 2020 l’unique employé de son département, voué à la protection de dix réserves naturelles. Il ne dispose d’aucun budget. Son petit bureau lui est alloué par l’université. Don Quichotte des salants, il fait ce qu’il peut dans l’indifférence générale. « Tous les experts sont partis, personne n’aurait assumé ce travail si je ne m’étais pas dévoué et j’aime la nature », dit simplement ce spécialiste des reptiles.          « Mon travail est ingrat »          Sa principale activité consiste à documenter, avec l’aide d’un réseau d’informateurs locaux, la dégradation de ses réserves, victimes de paysans locaux, d’entrepreneurs du bâtiment, parfois de milices armées. Puis il frappe aux portes du ministère de l’environnement, à Aden, et contacte les autorités locales. « La plupart du temps, elles ne font rien. Mon travail est ingrat… J’ai même du mal à appeler cela un travail… Mais il nous faut être humbles et patients, » soupire-t-il. En janvier, M. Bousaïs a connu une rare victoire. Les milices qui règnent sur Aden ont daigné envoyer quelques gardes, pour veiller sur les tortues à bec de faucon, qui nidifient en cette saison sur l’île protégée d’Al-Azizi. Ces gardes y sont restés une journée. Puis ils ont abandonné les tortues aux gourmands de passage, qui font festin de leur chair.        Il vous reste 69.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/10/a-aden-un-naturaliste-bien-seul-face-a-une-guerre-qui-n-en-finit-pas_6129717_3244.html"},"headline":"A Aden, au Y\u00e9men, un naturaliste seul face \u00e0 une guerre qui n\u2019en finit pas","dateCreated":"2022-06-10T14:21:23+02:00","datePublished":"2022-06-10T14:21:23+02:00","dateModified":"2022-06-10T16:10:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Y\u00e9men"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","International","Proche-Orient","Y\u00e9men"],"description":"Unique protecteur d\u2019une dizaine de r\u00e9serves naturelles, Salem Bousa\u00efs s\u2019emploie \u00e0 prot\u00e9ger, avec les tr\u00e8s maigres moyens dont il dispose, la faune et la flore de zones mises \u00e0 mal par l\u2019activit\u00e9 humaine et la guerre, qui fait rage au Y\u00e9men depuis 2014.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Aden, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/266/0/5760/2874/1342/671/60/0/abd04cb_1654181403430-2022-02-tarling-aden-t1-4248-cr2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Y\u00e9men","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yemen/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-13">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La judoka de 28 ans assure avoir reçu de nombreux coups au visage, portés par son compagnon d’alors et entraîneur, qui dément. Ce dernier avait déjà été relaxé en avril par le tribunal correctionnel de Bobigny. Le parquet avait fait appel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:20    Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Violences sexuelles             Alain Schmitt, l’entraîneur de judo, relaxé en appel de faits de violences conjugales sur Margaux Pinot      La judoka de 28 ans assure avoir reçu de nombreux coups au visage, portés par son compagnon d’alors et entraîneur, qui dément. Ce dernier avait déjà été relaxé en avril par le tribunal correctionnel de Bobigny. Le parquet avait fait appel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h11, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’entraîneur de judo Alain Schmitt a été de nouveau relaxé, vendredi 10 juin, par la cour d’appel de Paris de faits de violences conjugales sur son ancienne compagne judoka, la championne olympique Margaux Pinot.            Les deux sportifs se déchirent depuis six mois sur les bancs des tribunaux et par médias interposés au sujet d’une violente altercation survenue en novembre 2021 au Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis), pour laquelle l’entraîneur avait déjà été relaxé en avril par le tribunal correctionnel de Bobigny.            « Je suis content que les magistrats aient fait preuve de bon sens. (…) Je vais pouvoir peut-être vivre normalement », a réagi Alain Schmitt, à l’issue de l’audience. « C’était beaucoup d’attente, beaucoup de doutes, beaucoup de paroles à encaisser, des choses que j’ai eu beaucoup de mal à encaisser et aujourd’hui je suis soulagé », a-t-il ajouté. De son côté, Margaux Pinot n’était pas présente à l’audience et n’a pas souhaité réagir à cette décision, a fait savoir son avocat, Rachid Madid.                             Lire aussi :  Margaux Pinot a cru « y laisser sa vie », Alain Schmitt fustige un « lynchage médiatique »                   Deux versions opposées            La judoka de 28 ans assure avoir reçu de nombreux coups au visage par Alain Schmitt, ce que son ex-compagnon, 38 ans, a toujours démenti. Comme en première instance, l’accusation avait requis en appel un an de prison avec sursis pour Alain Schmitt. Sa première relaxe, dont le parquet avait fait appel, avait suscité des indignations dans le judo français.              Lors des deux procès, l’un à Bobigny en décembre, le second à Paris en avril, les deux athlètes n’ont pas modifié leur ligne de défense, livrant des récits contradictoires des événements survenus au domicile de la judoka. Liés sur les tatamis par une relation d’entraîneur à athlète au club de l’Etoile sportive du Blanc-Mesnil, Alain Schmitt et Margaux Pinot entretiennent depuis 2017 une liaison amoureuse confidentielle.                     View this post on Instagram            A post shared by Margaux PINOT (@margaux.pinot)

<article-nb="2022/06/10/19-14">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le 6 janvier 2021, des centaines de soutiens de Donald Trump ont pris d’assaut le Capitole, à Washington, pour contester les résultats de l’élection présidentielle. Une commission d’enquête a travaillé pendant près d’un an pour mettre au jour les événements de cette journée meurtrière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Donald Trump             Assaut du Capitole : la commission d’enquête présente ses résultats      vidéo   Le 6 janvier 2021, des centaines de soutiens de Donald Trump ont pris d’assaut le Capitole, à Washington, pour contester les résultats de l’élection présidentielle. Une commission d’enquête a travaillé pendant près d’un an pour mettre au jour les événements de cette journée meurtrière.          Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 18h44      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le 6 janvier 2021, Donald Trump a commis un « ultime effort, une tentative désespérée pour stopper la transition du pouvoir », a estimé Bennie Thompson, représentant démocrate du Mississippi, et président de la commission d’enquête sur cette attaque historique qu’a connue la capitale américaine. Jeudi 9 juin, dans son discours liminaire de présentation des résultats de l’enquête, il a affirmé que cette journée était « la culmination d’une tentative de coup d’Etat » fomentée par le 45e président des Etats-Unis.            Cinq personnes ont trouvé la mort au cours de cette journée, et 138 policiers ont été blessés. Pour Caroline Edwards, policière au Capitole, appelée à témoigner devant la commission d’enquête – retransmise sur toutes les télévisions américaines, sauf Fox News –, les affrontements avec la foule de trumpistes se résument en deux mots : « carnage » et « chaos ». Les événements de la journée vont « au-delà de la formation de n’importe quel policier ».            Cinq autres sessions de présentation publique de l’enquête menée sur l’assaut du Capitole sont prévues. Y seront révélées, entre autres, les vaines tractations au sein de la Maison Blanche pour dissuader Donald Trump d’inciter ses partisans à la violence.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump a « allumé la mèche » de l’assaut du Capitole, selon la commission d’enquête                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/10/c-etait-un-carnage-c-etait-le-chaos-la-commission-d-enquete-sur-l-assaut-du-capitole-presente-ses-resultats_6129742_3210.html"},"headline":"Assaut du Capitole\u00a0: la commission d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats","dateCreated":"2022-06-10T17:08:03+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:08:03+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:44:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Donald Trump"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump"],"description":"Le 6\u00a0janvier\u00a02021, des centaines de soutiens de Donald Trump ont pris d\u2019assaut le Capitole, \u00e0 Washington, pour contester les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Une commission d\u2019enqu\u00eate a travaill\u00e9 pendant pr\u00e8s d\u2019un an pour mettre au jour les \u00e9v\u00e9nements de cette journ\u00e9e meurtri\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/636/0/7632/3816/1342/671/60/0/7bb6cee_5421985-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Assaut du Capitole\u00a0: la commission d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats","uploadDate":"2022-06-10T17:08:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bkgjl?pubtool=oembed","duration":"03:26"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/636/0/7632/3816/1342/671/60/0/7bb6cee_5421985-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Donald Trump","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/donald-trump/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-15">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’armée norvégienne espérait un temps de vol annuel de 3 900 heures, mais en réalité celui-ci plafonne à 700, selon le ministère. Les NH90 norvégiens étaient destinés à des missions de garde-côtes et de lutte sous-marine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Défense             La Norvège annule son contrat de 14 hélicoptères européens NH90 et demande un remboursement      L’armée norvégienne espérait un temps de vol annuel de 3 900 heures, mais en réalité celui-ci plafonne à 700, selon le ministère. Les NH90 norvégiens étaient destinés à des missions de garde-côtes et de lutte sous-marine.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 11h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un NH90 de la Bundeswehr, en 2011, à proximité de Hanovre.  MICHAEL SOHN / AP                 « Nous avons un hélicoptère qui ne fonctionne pas comme il le devrait », a déclaré le général Eirik Kristoffersen, qui dirige l’armée norvégienne. Excédée par des retards de livraison et des problèmes de disponibilité, la Norvège a annoncé, vendredi 10 juin, l’annulation d’un contrat de 14 hélicoptères de transport militaire NH90 avec le consortium industriel européen NH Industries (NHI), dont le siège est à Aix-en-Provence.            Malgré une commande passée il y a plus de vingt ans, Oslo a souligné n’avoir reçu que huit exemplaires pleinement opérationnels de l’aéronef construit par NHI détenu à 62,5 % par Airbus Helicopters, à 32 % par l’italien Leonardo et à 5,5 % par le néerlandais Fokker Aerostructures. Le gouvernement norvégien va rendre les 13 hélicoptères déjà livrés et réclame également le remboursement de 5 milliards de couronnes (environ 500 millions d’euros), a-t-il annoncé lors d’une conférence de presse.              « Malheureusement, nous sommes arrivés à la conclusion que, quel que soit le nombre d’heures travaillées par nos techniciens et le nombre de pièces de rechange commandées, cela ne rendra pas le NH90 capable de répondre aux besoins de l’armée norvégienne », a déclaré le ministre de la défense, Bjorn Arild Gram. Son ministère va commencer « rapidement » un processus pour identifier un modèle alternatif, a précisé le gouvernement dans un communiqué.            Problèmes de fiabilité            Cette annulation est un nouveau revers pour le NH90 après la retraite anticipée du modèle dans l’armée australienne, annoncée en décembre 2021, au profit de l’UH-60M Black Hawk de l’américain Sikorsky.            Outre les retards de livraison – la commande prévoyait au départ une livraison des 14 exemplaires en 2008 – l’armée norvégienne a dénoncé des problèmes de fiabilité, de maintenance et d’obsolescence des pièces.              L’armée norvégienne espérait un temps de vol annuel de 3 900 heures mais, en réalité, celui-ci plafonne à 700, selon le ministère. Les NH90 norvégiens étaient destinés à des missions de garde-côtes et de lutte sous-marine.            Dans un communiqué, NHI a écrit que la décision du gouvernement norvégien d’annuler ce contrat était « sans fondement juridique » et s’est déclaré être « extrêmement déçu ».                Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/la-norvege-annule-son-contrat-de-14-helicopteres-europeens-nh90-et-demande-un-remboursement_6129690_3210.html"},"headline":"La Norv\u00e8ge annule son contrat de\u00a014\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res europ\u00e9ens NH90 et\u00a0demande un remboursement","dateCreated":"2022-06-10T11:47:08+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:47:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","International","D\u00e9fense"],"description":"L\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne esp\u00e9rait un temps de vol annuel de 3\u00a0900\u00a0heures, mais en r\u00e9alit\u00e9 celui-ci plafonne \u00e0 700, selon le minist\u00e8re. Les NH90 norv\u00e9giens \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 des missions de garde-c\u00f4tes et de lutte sous-marine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/228/0/3652/1826/1342/671/60/0/6f6878a_543a1431ad074f3c9ca72f0910fba514-543a1431ad074f3c9ca72f0910fba514-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-16">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Pape             Le pape François contraint d’annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de santé      Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une bannière annonçant l’accueil du pape François à Goma, en République démocratique du Congo, vendredi 10 juin 2022.  MOSES SAWASAWA / AP                 Le Vatican a annoncé, vendredi 10 juin en milieu de journée, le report « à une date ultérieure qui reste à définir » du voyage que le pape François devait faire en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud, du 2 au 7 juillet. Le pontife a accédé à « la demande de ses médecins, afin de ne pas compromettre les résultats des thérapies du genou encore en cours », précise le bref communiqué publié par le directeur de la salle de presse, Matteo Bruni. Cette décision inusitée nourrit les interrogations concernant l’état de santé de Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans.            Le Saint-Siège avait déjà reporté la visite initialement prévue pour la mi-juin au Liban. Mais ce premier aménagement de l’emploi du temps du pontife avait été fait plus en amont, avant que le Vatican ait annoncé officiellement le programme du déplacement. Cette fois, c’est différent : le détail de son séjour à Kinshasa, Goma et Juba avait été rendu public, et la procédure d’accréditation des journalistes était achevée.            L’Afrique, « victime » de « l’exploitation par d’autres puissances »            Le pape tenait à ce voyage sur un continent qu’il n’a découvert qu’après son élection, en 2013, dans une Afrique qu’il considère comme « une martyre », « une victime » de « l’exploitation par d’autres puissances ». En RDC comme au Soudan du Sud, il voulait soutenir des processus de « réconciliation » politique, après des années de guerres civiles. Le communiqué, qui laisse entendre que ses médecins ne lui ont guère laissé le choix, ne dit rien, en revanche, du voyage au Canada prévu du 24 au 30 juillet, au cours duquel le pape devrait renouveler ses excuses pour les violences perpétrées pendant des décennies dans des pensionnats catholiques pour autochtones.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les excuses historiques du pape aux autochtones du Canada                   Cette incapacité de marcher s’ajoute aux suites d’une importante opération du colon subie il y a un an, officiellement en raison d’une diverticulite. Même avant cela, le pape avait reconnu que les voyages le fatiguaient plus qu’auparavant. Après deux ans sans voyage, en raison de la pandémie de Covid-19, il avait spontanément déclaré, en revenant d’Irak, en mars 2021 : « J’avoue que pendant ce voyage, j’ai été beaucoup plus fatigué que pendant les autres. 84 [ans] n’arrivent pas tout seuls ! »            Interrogations quant à la suite du pontificat            La décision abrupte de reporter sine die la visite en RDC et au Soudan du Sud ne pourra que renforcer les interrogations concernant la suite du pontificat. Le pape François a toujours dit qu’il n’excluait pas de renoncer à sa fonction s’il venait à ne plus pouvoir la remplir de manière satisfaisante. Il s’appuie en cela sur l’exemple de son prédécesseur, Benoît XVI, qui a, selon lui, introduit une possibilité pérenne en renonçant à son pontificat, le 11 février 2013.            Face à ses opposants et à tous ceux qui attendent désormais le prochain pontificat, le pape argentin voit sa marge de manœuvre affectée par cet aveu forcé d’affaiblissement. Alors même qu’un processus de réflexion sur la synodalité (le mode de gouvernance dans l’Eglise catholique), au cœur des réformes de François, entre dans sa phase finale, avec la tenue d’un synode des évêques prévu à Rome à l’automne 2023.                   Cécile Chambraud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/le-pape-francois-contraint-d-annuler-son-voyage-en-rdc-et-au-soudan-du-sud-pour-raison-de-sante_6129743_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois contraint d\u2019annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de sant\u00e9","dateCreated":"2022-06-10T17:15:09+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:15:09+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:46:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Jorge Mario Bergoglio, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans, a report\u00e9 sa visite en raison de douleurs \u00e0 un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inqui\u00e9tudes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/494/0/7610/3805/1342/671/60/0/eb477d5_1654867997463-376803.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-17">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La candidate du Rassemblement national aux élections législatives a estimé que les ministres avaient œuvré de manière « intentionnelle », tandis que Bruno Retailleau évoque un « scandale d’Etat ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Incidents au Stade de France : les oppositions dénoncent « l’inaction » de Gérald Darmanin et d’Eric Dupond-Moretti après la suppression d’images de vidéosurveillance      La candidate du Rassemblement national aux élections législatives a estimé que les ministres avaient œuvré de manière « intentionnelle », tandis que Bruno Retailleau évoque un « scandale d’Etat ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h43, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La polémique n’est toujours pas éteinte. Vendredi 10 juin, Gérald Darmanin et Eric Dupond-Moretti, respectivement ministre de l’intérieur et garde des sceaux, étaient au cœur des critiques des oppositions qui les accusent de ne pas s’être assurés que toutes les images de vidéosurveillance des incidents survenus aux abords du Stade de France (Saint-Denis) lors de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai, seraient conservées.            Ces dernières sont systématiquement détruites au bout de sept jours, sauf réquisition de la justice, comme la loi le prévoit. Celles de la Préfecture de police ont bien été conservées. En revanche, celles des caméras gérées par le Stade de France ne l’ont pas été, faute d’une réquisition de la justice, a révélé Erwan Le Prévost, directeur des relations institutionnelles de la Fédération française de Football (FFF) lors d’une audition au Sénat, jeudi.            « Scandale d’Etat » et « acte intentionnel », selon l’opposition            « Ça s’appelle couvrir ses traces », a dénoncé Marine Le Pen, candidate (Rassemblement national, RN) aux législatives dans le Pas-de-Calais, à deux jours du premier tour. « Je n’ose pas imaginer que nos dirigeants soient incompétents au point de ne pas avoir immédiatement, compte tenu de l’écho que cette affaire du Stade de France a eu, (…) demandé que leur soient transmises les [images de] vidéosurveillance. Donc c’est volontaire » et « c’est une destruction de preuves par inaction », a-t-elle accusé sur BFM-TV et RMC.              L’ex-candidate à la présidentielle s’en est prise nommément à MM. Darmanin et Dupond-Moretti : « Le fait qu’il n’y ait pas d[’images de] vidéosurveillance permet de couvrir leurs mensonges énormes », a-t-elle jugé, évoquant en particulier « la fable des quarante mille personnes qui avaient de faux billets ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : des images de vidéosurveillance « détruites », les sénateurs dans le flou                   « On se dirige tout droit vers un scandale d’Etat », avec un « acte intentionnel » pour « faire disparaître une preuve, qui est sans doute une preuve à charge », a déclaré sur RFI le président des Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, pour qui les deux ministres « n’assument pas leurs responsabilités, c’est-à-dire la chienlit, le désordre, la délinquance ».            La majorité présidentielle estime qu’il y a « suffisamment d’éléments » pour une enquête            David Assouline (Parti socialiste), vice-président de la commission de la culture, de l’éducation et de la communication du Sénat, a jugé sur Franceinfo « très grave » que certaines images aient été détruites au bout de sept jours. Mais, pour la présidente déléguée du groupe La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, « on a suffisamment d’éléments qui permettent qu’on ait une enquête », notamment des images « tournées de multiples fois, et par les journalistes, et par des supporteurs ».              « Les images, vous les avez, elles existent, et on a énormément de témoignages et d’images qui devraient permettre quand même d’éclairer » les enquêteurs, a-t-elle estimé sur RMC. Interrogée pour savoir si elle regrettait néanmoins la disparition de certaines d’entre elles, Mme Bergé a fait valoir que c’était à la police et à la justice « qu’il faudra poser la question ».                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/10/incidents-au-stade-de-france-marine-le-pen-denonce-l-inaction-de-gerald-darmanin-et-d-eric-dupond-moretti-apres-la-suppression-d-images-de-videosurveillance_6129726_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les oppositions d\u00e9noncent \u00ab\u00a0l\u2019inaction\u00a0\u00bb de G\u00e9rald Darmanin et d\u2019Eric Dupond-Moretti apr\u00e8s la suppression d\u2019images de vid\u00e9osurveillance","dateCreated":"2022-06-10T15:43:23+02:00","datePublished":"2022-06-10T15:43:23+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:07:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Sport","Marine Le Pen","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La candidate du Rassemblement national aux \u00e9lections l\u00e9gislatives a estim\u00e9 que les ministres avaient \u0153uvr\u00e9 de mani\u00e8re \u00ab\u00a0intentionnelle\u00a0\u00bb, tandis que Bruno Retailleau \u00e9voque un \u00ab\u00a0scandale d\u2019Etat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/542/0/6907/3453/1342/671/60/0/1764c2e_e32d94936dd9462faca3072ccec8ccfc-e32d94936dd9462faca3072ccec8ccfc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-18">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Un parti nationaliste a quitté le gouvernement pro-européen de Kiril Petkov après un différent sur la Macédoine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bulgarie             En Bulgarie, la coalition au pouvoir se déchire      Un parti nationaliste a quitté le gouvernement pro-européen de Kiril Petkov après un différent sur la Macédoine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 11h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, quitte son poste après une conférence de presse à Sofia, le 8 juin 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               Un homme à la santé chancelante et invisible en public depuis des mois a déclenché la chute de la fragile coalition au pouvoir en Bulgarie. Mercredi 8 juin, c’est depuis les studios de sa chaîne de télévision que le déroutant chanteur Slavi, de son vrai nom Stanislav Trifonov, a annoncé dans une vidéo Facebook que son parti Il y a un tel peuple (ITN) se retirait du gouvernement du premier ministre centriste et pro-européen Kiril Petkov arrivé au pouvoir en décembre 2021. « A partir d’aujourd’hui, je retire les ministres d’ITN et je mets fin à cette coalition à l’agonie », a-t-il prononcé, tout habillé de noir sur un fond noir, dans une de ses mises en scène au ton dramatique qu’il affectionne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Slavi, le chanteur qui chamboule la vie politique bulgare                 Star nationale de la télévision et de la chanson âgée de 55 ans, rentré en politique sur la base d’un programme très flou, Slavi a brandi différents arguments comme le fait « qu’il n’y a plus d’argent dans le pays » et que « M. Petkov a promis à divers dirigeants en Europe et dans le monde qu’il lèverait le veto sur la Macédoine du Nord ». La Bulgarie bloque en effet depuis des années l’ouverture des négociations d’adhésion à l’Union européenne de son voisin en raison de conflits mémoriels et sur les droits de la petite minorité bulgarophone. Mais, depuis son arrivée au pouvoir, M. Petkov recherchait activement un compromis avec la Macédoine du Nord. A tel point qu’un accord était envisageable en vue du prochain sommet UE-Balkans, prévu le 23 juin.          Avec le retrait d’ITN, réputé pour ses positions nationalistes sur ce sujet, une solution semble désormais très compromise. M. Petkov n’est de toute façon même pas assuré de se maintenir au pouvoir. S’il a déclaré le vouloir, avec le soutien des deux autres partis de sa coalition, le Parti socialiste bulgare et le parti centriste Bulgarie démocratique, ils ne disposent ensemble que de 109 sièges sur 240 au Parlement. « Un gouvernement minoritaire vaut mieux qu’un gouvernement soumis à des pressions et à des extorsions constantes », a plaidé le chef de gouvernement, en disant espérer débaucher individuellement les douze députés qui lui manquent. L’opposition, qui appelle à des élections anticipées, a d’ores et déjà menacé de faire tomber tout le gouvernement dès qu’un vote propice sera organisé au Parlement.          Arguments budgétaires          Agé de 42 ans, ancien entrepreneur formé à Harvard, M. Petkov avait gagné, à la surprise générale, les élections législatives organisées en novembre 2021 en promettant de lutter contre la corruption et d’adopter l’euro au plus vite. Pour cela, il avait dû conclure un accord de coalition en incluant le parti difficilement classable de Slavi, qui avait fait une percée en promettant aussi de lutter contre la corruption, mais avec des accents nettement plus populistes. En six mois, la coalition s’est toutefois déchirée sur de nombreux sujets, notamment sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine, un sujet clivant dans ce pays qui compte toujours un fort camp prorusse. M. Petkov était toutefois arrivé à surmonter ces divisions et même à rompre définitivement avec le gaz russe après la décision de Gazprom de stopper les livraisons.        Il vous reste 22.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-bulgarie-la-coalition-au-pouvoir-se-dechire_6129684_3210.html"},"headline":"En Bulgarie, la coalition au pouvoir se d\u00e9chire","dateCreated":"2022-06-10T11:19:36+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:19:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["International","Europe","Bulgarie"],"description":"Un parti nationaliste a quitt\u00e9 le gouvernement pro-europ\u00e9en de Kiril Petkov apr\u00e8s un diff\u00e9rent sur la Mac\u00e9doine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/326/0/4951/2475/1342/671/60/0/a220c27_1654852576083-660221.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


       
  
