<FILE-date="2022/06/10/19">

<article-nb="2022/06/10/19-1">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Les médias audiovisuels ont fait part à l’Arcom (anciennement CSA) de leur désir de voir évoluer certains critères jugés trop contraignants.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Campagne électorale : les rédactions dénoncent la complexité des règles sur les temps de parole      Les médias audiovisuels ont fait part à l’Arcom (anciennement CSA) de leur désir de voir évoluer certains critères jugés trop contraignants.          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 10h47    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Delphine Ernotte, la présidente de France télévisions, avec son homologue de l’Arcom, Roch-Olivier Maistre et, à droite sur la photo, Gilles Pelisson, PDG de TF1, le 20 avril, à Saint-Denis.  LUDOVIC MARIN / AFP               Même Léa Salamé l’a admis, jeudi 9 juin, lors de l’émission politique « France 2022 », où la présence de quatre représentants de la Nupes faisait débat, les règles du pluralisme donnent des maux de tête à ceux qui doivent s’y conformer. Vendredi 17 juin, à minuit, c’en sera fini de la séquence qui s’est ouverte le 1er janvier avec le début du décompte des temps de parole des politiques pour les campagnes présidentielle et législatives. Pour l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA), la présidentielle ne s’est pas si mal passée, avec une seule mise en demeure, six mises en garde (et une kyrielle d’observations), soit moins qu’en 2017. Si la plupart des médias jugent ces règles indispensables à la démocratie, ils en dénoncent aussi le caractère contraignant, ainsi qu’ils l’ont fait savoir à l’Arcom mi-mai, lors d’un débriefing collectif.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : la campagne officielle débute pour plus de 6 000 candidats au premier tour                 « Tout est folie, là-dedans », se lamente-t-on chez Europe 1, où l’on pointe les incohérences du système. Comme ces deux meetings de l’entre-deux-tours, l’un tenu par Marine Le Pen en fin de journée, l’autre par Emmanuel Macron, le même jour, vers 13 h 30, qui ont obligé la radio à procéder à une gymnastique artificielle afin d’équilibrer les temps de parole de chacun en fonction des tranches horaires dans lesquelles on les entendait. « On a mis du Marine Le Pen, puis on l’a coupée, car Emmanuel Macron était à l’heure, puis on a remis du Marine Le Pen », explique un journaliste.           « L’Arcom nous a répondu qu’on pouvait inviter l’un de leurs soutiens. Mais citez-moi un soutien de Jean Lassalle ? », Jean-Philippe Baille, directeur de Franceinfo          Le refus de certains candidats de se rendre sur les plateaux a pu donner du fil à retordre. « Quand on a dit que les têtes d’affiche ne venaient pas forcément et que ça posait un problème, l’Arcom nous a répondu qu’on pouvait inviter l’un de leurs soutiens. Mais citez-moi un soutien de Jean Lassalle ? », s’interroge Jean-Philippe Baille, directeur de Franceinfo. « Mélenchon devait venir faire deux heures et demie d’émission, le 4 mars. Le 3 au soir, il nous a fait faux bond. On était en déficit. L’Arcom aurait pu en tenir compte, mais nous a tapé sur les doigts », se remémore Jacques Esnous, directeur de l’information de RTL. Le comble du système a été atteint quand France 2 s’est résolu, devant le refus d’Emmanuel Macron de participer aux deux émissions auxquelles étaient conviés tous les candidats, à diffuser des images de sa campagne.          Le comptable et l’éditorial        Il vous reste 59.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/10/campagne-electorale-les-redactions-denoncent-la-complexite-des-regles-des-temps-de-parole_6129668_3234.html"},"headline":"Campagne \u00e9lectorale\u00a0: les r\u00e9dactions d\u00e9noncent la complexit\u00e9 des r\u00e8gles sur les temps de parole","dateCreated":"2022-06-10T10:28:37+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:28:37+02:00","dateModified":"2022-06-10T10:47:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Les m\u00e9dias audiovisuels ont fait part \u00e0 l\u2019Arcom (anciennement CSA) de leur d\u00e9sir de voir \u00e9voluer certains crit\u00e8res jug\u00e9s trop contraignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/607/0/7284/3642/1342/671/60/0/b99c515_1654848479693-000-328m3ad.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-2">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ La major américaine diffusera son dessin animé « Strange World », à Noël en France, uniquement sur sa plate-forme. Une annonce destinée à renégocier au plus vite les critères d’exploitation des films, jugée par Disney « inéquitable et contraignante ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Cinéma             Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias      La major américaine diffusera son dessin animé « Strange World », à Noël en France, uniquement sur sa plate-forme. Une annonce destinée à renégocier au plus vite les critères d’exploitation des films, jugée par Disney « inéquitable et contraignante ».          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               La question qui taraude les exploitants de salles de cinéma français n’est pas Y aura-t-il de la neige à Noël ?, titre du joli film de Sandrine Veysset (1996), mais bien : y aura-t-il des films Disney à l’écran en fin d’année ? Le dessin animé Strange World, de Don Hall et Qui Nguyen, produit par le géant américain, sera diffusé fin novembre directement sur la plate-forme de streaming Disney+, sans passer par la case cinéma. Un traitement réservé à l’Hexagone, puisque ce film sortira en salle dans tous les autres pays.          Déjà, trois autres longs-métrages d’animation de Disney, Soul (2020), de Pete Docter et Kemp Powers, Luca (2021), d’Enrico Casarosa, et Alerte rouge (2022), de Domee Shi, n’étaient sortis en France que sur Disney+ , soit en raison de la pandémie de Covid-19, soit parce que le groupe préférait doper le nombre d’abonnés de sa plate-forme (137,7 millions au niveau mondial). Mais, cette fois-ci, la raison est tout autre. Et bien plus franco-française.          Sortant du mutisme traditionnel des majors américaines, Hélène Etzi, la présidente de The Walt Disney Company France, a justifié cette décision, mercredi 8 juin, aux Echos : « C’est la conséquence de la chronologie des médias pratiquée en France que nous jugeons inéquitable, contraignante et inadaptée (…) à l’évolution des modes de consommation des films. » Elle avait déjà brandi cette menace de boycotter le grand écran auparavant, mais les exploitants n’y croyaient pas, estimant que Disney aurait trop à perdre financièrement et rappelant que Doctor Strange in the Multiverse of Madness, de Sam Raimi, sorti le 4 mai, a atteint 3 millions d’entrées en salle.          Fréquentation anémiée          Seul Strange World est, pour l’instant, concerné par ces mesures, et la situation sera « évaluée film par film et pays par pays », selon Disney. Pour l’heure, Buzz l’Eclair, d’Angus MacLane, reste prévu en salle le 22 juin et Thor : Love and Thunder, de Taika Waititi, le 13 juillet. Le suspense demeure pour deux blockbusters, Black Panther, de Ryan Coogler, et le nouvel opus d’Avatar, de James Cameron, sur lesquels les salles comptent sérieusement pour doper une fréquentation toujours anémiée.           Disney souhaite diffuser des films sur sa plate-forme douze mois, et non dix-sept, après leur sortie en salle          Les règles de la chronologie des médias – l’ordre dans lequel un film peut être exploité après sa sortie en salle : en vidéo, sur une chaîne de télévision cryptée, en clair, sur une plate-forme de streaming – ont été renégociées et, depuis le 24 janvier, Disney+ peut diffuser les films dix-sept mois après leur sortie en salle, et non plus trente-six mois comme auparavant. En contrepartie, la plate-forme financera la production de films, de séries et de fictions à hauteur de 20 % de son chiffre d’affaires dans l’Hexagone. Cet accord, qui peut être revu chaque année, s’applique à Disney+, même s’il ne l’a pas ratifié.        Il vous reste 57.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/10/disney-prive-les-salles-d-un-film-a-noel-pour-mieux-renegocier-la-chronologie-des-medias_6129663_3246.html"},"headline":"Disney prive les salles d\u2019un film \u00e0 No\u00ebl pour mieux ren\u00e9gocier la chronologie des m\u00e9dias","dateCreated":"2022-06-10T10:08:32+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:08:32+02:00","dateModified":"2022-06-10T12:49:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Economie","M\u00e9dias","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La major am\u00e9ricaine diffusera son dessin anim\u00e9 \u00ab\u00a0Strange World\u00a0\u00bb, \u00e0 No\u00ebl en France, uniquement sur sa plate-forme. Une annonce destin\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier au plus vite les crit\u00e8res d\u2019exploitation des films, jug\u00e9e par Disney \u00ab\u00a0in\u00e9quitable et contraignante\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/103/0/3366/1683/1342/671/60/0/b8ff5cd_1654815150579-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-3">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Deux sénateurs Les Républicains souhaitent aussi la création d’une nouvelle autorité indépendante chargée de garantir le financement de l’audiovisuel public, alors qu’Emmanuel Macron s’apprête à supprimer la redevance.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Médias             Une mission sénatoriale propose de fusionner France Télévisions, Radio France, France Médias Monde et l’INA      Deux sénateurs Les Républicains souhaitent aussi la création d’une nouvelle autorité indépendante chargée de garantir le financement de l’audiovisuel public, alors qu’Emmanuel Macron s’apprête à supprimer la redevance.          Par Sandrine Cassini         Publié hier à 00h02, mis à jour hier à 09h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le siège de France Télévisions, à Paris, en 2017.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le Sénat va-t-il bousculer ou faciliter la vie d’Emmanuel Macron ? C’est la question qui se pose après la publication de conclusions explosives rendues à l’issue d’une mission conjointe sur le financement de l’audiovisuel public menée par deux sénateurs Les Républicains, Roger Karoutchi, au titre de la commission des finances, et Jean-Raymond Hugonet, pour la commission culture. « Nous avons été désagréablement surpris par l’annonce de la suppression de la redevance, dont nous ne sommes pourtant pas fans, en pleine campagne présidentielle et sans contrepartie », a expliqué Roger Karoutchi, mercredi 8 juin. L’objectif des deux sénateurs est d’introduire dans le débat des pistes de réforme et des solutions afin de garantir le financement de l’audiovisuel public, alors que le gouvernement devrait supprimer la redevance en juillet, à l’occasion d’un texte sur le pouvoir d’achat.                           Lire notre analyse :   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                 Mesure la plus symbolique, fusionner France Télévisions, Radio France, France Médias Monde (qui regroupe RFI et France 24) et l’Institut national de l’audiovisuel (INA). « Il est temps de mettre fin à une exception française. L’idée n’est pas de réduire, mais de regrouper pour mutualiser les moyens et avoir une réserve de compétences », a justifié Jean-Raymond Hugonet, pour lequel les synergies mises en place jusque-là par les différentes entités fonctionnent mal. « Il a fallu quatre ans pour avoir des matinales communes entre France Bleu et France 3. Et Franceinfo n’a toujours pas de rédaction unique », a-t-il énuméré. Les sénateurs proposent aussi « la création d’une “newsroom” [rédaction] » qui réunirait tous les journalistes, internationaux, nationaux et locaux, et ce, afin de supprimer les « doublons ». « Les journalistes économiques et politiques de France Télévisions et de Radio France pourraient travailler ensemble », a poursuivi Jean-Raymond Hugonet. France 3 et France Bleu seraient rassemblés sous une bannière unique, « France Médias Régions », une entité à laquelle les collectivités locales pourraient être associées.          « La fusion est dans l’air depuis un moment. On voit bien qu’un holding [tel que proposé dans le précédent quinquennat par l’ancien ministre de la culture Franck Riester] ne ferait que rajouter une structure bureaucratique », a corroboré Roger Karoutchi, qui vise comme échéance 2025, la fin du mandat de la patronne de France Télévisions, Delphine Ernotte. Les sénateurs se gardent bien d’estimer le nombre d’emplois qui feraient les frais du rapprochement et chiffrent à 10 % le montant des économies réalisées, un pourcentage livré par les patrons de chaînes, selon M. Karoutchi.        Il vous reste 42.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/une-mission-senatoriale-propose-de-fusionner-france-televisions-radio-france-france-medias-monde-et-l-ina_6129448_823448.html"},"headline":"Une mission s\u00e9natoriale propose de fusionner France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France M\u00e9dias Monde et l\u2019INA","dateCreated":"2022-06-09T00:02:23+02:00","datePublished":"2022-06-09T00:02:23+02:00","dateModified":"2022-06-09T09:24:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","M\u00e9dias"],"description":"Deux s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains souhaitent aussi la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle autorit\u00e9 ind\u00e9pendante charg\u00e9e de garantir le financement de l\u2019audiovisuel public, alors qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019appr\u00eate \u00e0 supprimer la redevance.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/159/0/5908/2954/1342/671/60/0/85b658d_1654723301429-000-s41ct.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-4">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Comme tous les mois, retrouvez, à 17 heures, Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs, pour une séance de questions et de réponses sur tous les sujets que « Le Monde » vous inspire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ C est un compliment     No          Bonjour No,          Merci pour cet instant yoga et méditation !                    Le 08/06 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on vous poser des questions sur les podcasts Spotify ? Je le fait quand même au cas où. Comment sont préparés les podcasts de "L'heure du Monde" ? Allez vous faire d'autres Podcast à l'avenir?    Un auditeur         Bonjour, Un auditeur,          Voici la réponse que Jean-Guillaume Santi, le responsable de notre équipe podcast, vous fait :          L’Heure du Monde est notre podcast quotidien d’actualité qui chaque jour évoque un sujet précis de l’actualité avec un journaliste « rubricard » spécialiste du journal, interrogé par Jean-Guillaume Santi ou Morgane Tual, qui présentent l’émission. Les épisodes sont préparés grâce à une équipe de 4 à 5 journalistes producteurs et une réalisatrice-compositrice qui travaillent en coulisses à la conception de chaque épisode.          Pour chaque sujet, nous organisons une première réunion non-enregistrée avec le journaliste spécialisé. L’objectif est de voir quel angle nous choisissons et quels points l’invité souhaite développer et de lui poser un maximum de questions afin de déterminer ce que l’on souhaite raconter dans le podcast. Puis nous réalisons un « conducteur », comme on dit dans le jargon, c’est-à-dire un plan de la discussion entre présentateur et invité, l’ordre dans lequel nous allons développer chaque point afin d’expliquer le sujet de la façon la plus claire possible. Puis nous procédons à l’enregistrement. Enfin, un premier pré-montage pour enlever des prises parasites, et dernière étape, le travail de réalisation, avec notamment la pose des différentes musiques.          Tout ce travail est effectué pour chacun des épisodes que vous pouvez retrouver tous les matins du lundi au vendredi. Soit près de 300 depuis le lancement en mars 2021 ! Nous allons bien sûr développer notre offre de podcasts. Sachez que vous pouvez d’ores et déjà écouter toutes les semaines Le Goût de M ou encore Chaleur humaine, notre nouveau podcast hebdomadaire consacré aux enjeux climatiques présenté par Nabil Wakim.                    Le 08/06 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Même si Le Monde affiche bcp de diversité, on vous accuse souvent de "rouler"pour Emmanuel Macron. Est-ce vrai?     Denis         Bonjour Denis,          La question du positionnement politique du « Monde » revient à chaque tchat, surtout en cette période d’échéances électorales. Je ne me lasse pas d’y répondre, d’autant que les messages que je vois passer dans ce tchat tout comme ceux qui arrivent au courrier des lecteurs montrent bien que ce débat est et restera sans fin. Ce matin, je répondais à un lecteur qui s’indignait que nous ayons consacré deux « Unes » du journal à Emmanuel Macron en cette période de campagne électorale, faisant ainsi le jeu, soi disant, des partis présidentiels. Un autre lecteur nous accusait d’être complaisant envers Jean-Luc Mélenchon.          Et si je regarde les messages qui arrivent en direct, je vois qu’une partie d’entre eux estiment que « Le Monde » fait la campagne de la Nupes, alors qu’une autre partie nous accusent d’être trop conciliants envers le président de la République et le gouvernement. Bref, il semble que chacun voit midi à sa porte.          Heureusement, je ne vois plus trop de messages nous accusant de rouler pour l’extrême-droite (il y en a eu au moment où Eric Zemmour montait dans les sondages, à l’automne dernier). C’est peut-être la seule chose à retenir de notre positionnement politique. Car franchement, au sein de la rédaction, personne ne se pose cette question. La seule que nous nous posons, c’est ce savoir comment couvrir cette élection du mieux possible. Nous sommes des professionnels de l’information, pas de la politique.                    Le 08/06 à 17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment garantissez vous votre indépendance au sein du monde ?    Pi bip bip         Bonjour Pi bip bip,          Je peux vous faire un exposé de trente minutes mais je pense plus simple et efficace de vous renvoyer vers cet article de la rubrique « Le Monde&Vous » :                    Lire aussi :  « Le Monde », une indépendance éditoriale totale et absolue                       Le 08/06 à 17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour ! Première question : pourquoi ce changement d'horaire de ce chat ?    Laura         Bonjour Laura,          S’il s’était déroulé à l’heure habituelle, hier à 11h, ce tchat se serait trouvé en concurrence avec le live et le tchat consacrés au malaise dans les hôpitaux et à la journée de mobilisation des personnels de santé. Nous avons préféré le décaler, comme cela a déjà été le cas quand l’actualité l’exigeait.                    Le 08/06 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une question sur le programme du festival de Couthures-sur-Garonne. Y aura-t-il, comme en 2019, une conférence de rédaction façon "Le Monde" organisée en direct avec le public ?    Eugénie         Bonjour Eugénie,          Je soupçonne le journaliste qui avait animé brillamment cette conférence de rédaction il y a deux ans d’être le véritable auteur de cette question. Eugénie, c’est votre vrai prénom ?                    Le 08/06 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi les journalistes ne répondent ils pas aux commentaires des utilisateurs? Certain sont très pertinent et permettent souvent d'aller plus loin     Salah          Bonjour Salah,          Si vous parlez des contributions que les abonnés peuvent poster sous les articles, il s’agit d’un espace de débat entre lecteurs. Nous ne demandons pas à nos journalistes d’y participer, nous préférons qu’ils travaillent sur leurs articles à venir plutôt que de passer des heures à débattre... ou à se faire prendre à partie, car nous savons que ce genre de cadre n’est pas toujours propice à des échanges apaisés et constructifs ! Libre aux journalistes cependant de prendre connaissance de ces commentaires.          Si vous voulez vous adresser directement à un ou à une journaliste, il faut écrire à l’adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoyés à cette adresse sont lus et transmis à leurs destinataires. Libre à ceux-ci d’y donner suite et de répondre s’ils le souhaite, mais la consigne est de répondre dans la mesure du possible.                    Le 08/06 à 16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Un article des Décodeurs sur l’étiquetage des candidats aux législatives dans « Le Monde ». Attention, cet article a été rédigé avant la décision du Conseil d’Etat de reconnaître la Nupes comme « une nuance politique unique » :                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                       Le 08/06 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Comme on n’est jamais mieux servi que par soi-même et que vous vous intéressez à ce qui se passe dans Le Monde, je vous signale cet entretien réalisé par votre serviteur avec les sociologues Luc Boltanski et Arnaud Esquerre, qui ont eu accès à l’ensemble des contributions postées par les internautes sur Le Monde.fr en septembre et octobre 2019 et en ont fait un livre intitulé Qu’est-ce que l’actualité politique ? (Gallimard, 2022). Un peu de nombrilisme ne fait jamais de mal...                    Lire aussi :  Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                       Le 08/06 à 16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Petit rappel : « Rendez-vous avec Le Monde », c’est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions – y compris celles qui fâchent – sur le fonctionnement du journal et de la rédaction, sur la ligne éditoriale, sur un article, sur l’actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde, etc.          Pour éviter les redites, petit rappel de l’épisode précédent, celui du 3 mai, consacré très largement à l’élection présidentielle et à la ligne éditoriale du Monde :                    Lire aussi :  Vote des journalistes, indépendance vis-à-vis des actionnaires... Retrouvez les réponses du « Monde » à vos questions                       Le 08/06 à 16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle édition des « Rendez-vous avec Le Monde ». Vous pouvez poser, dès maintenant, vos questions à Gilles van Kote, notre directeur délégué aux relations avec les lecteurs. Il y répondra à partir de 17 heures.                         Le contexte          Image de couverture :  L’immeuble du groupe Le Monde, à Paris, et son parvis.   Jared Chulski et Ludwig Favre          Depuis février 2021, chaque premier mardi du mois, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs et lectrices afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… Exceptionnellement, ce rendez-vous a été décalé à aujourd’hui, mercredi, à 17 heures, pour laisser la place, hier, à une journée spéciale consacrée à la crise qui secoue l’hôpital et à la mobilisation des personnels soignants. Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant. Vous pouvez poser vos questions sans attendre, même si le tchat ne démarrera vraiment qu’à 17 heures précises.         Toutes les questions sont les bienvenues, mais soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à plusieurs centaines de questions. Il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les courriels envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est juré.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","coverageStartTime":"2022-06-08T14:46:59+00:00","coverageEndTime":"2022-06-08T16:12:21+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","description":"Comme tous les mois, retrouvez, \u00e0 17\u00a0heures, Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une s\u00e9ance de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le Monde » vous répond en direct sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Comme tous les mois, retrouvez, \u00e0 17\u00a0heures, Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une s\u00e9ance de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/2/5460/3640/1342/894/3/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-08T14:46:59+00:00"
,"endDate":"2022-06-08T16:12:21+00:00"
  Merci d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 ce tchat et rendez-vous le mardi 5\u00a0juillet pour le prochain \u00e9pisode des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00bb. On continuera \u00e0 coup s\u00fbr d\u2019y d\u00e9battre pour savoir si nous sommes pro-M\u00e9lenchon ou pro-Macron\u00a0! D\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour aujourd\u2019hui\u00a0!","dateModified":"2022-06-08T16:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T16:06:14+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'ONG Acrimed a point\u00e9 un certain nombre d'articles et de journalistes du Monde vantant \u00e0 maintes reprises les actions Pr\u00e9sident Macron, s'\u00e9loignant parfois de la neutralit\u00e9 ou de l'objectivit\u00e9 journalistique, qu'en est-il au sein de la r\u00e9daction, avez-vous lu les papiers d'Acrimed ?    Georges bouche         Bonjour Georges bouche,          Personnellement, je n\u2019en ai pas eu connaissance r\u00e9cemment, mais je vais aller les lire de ce pas. Toujours cette obsession de d\u00e9finir un positionnement politique du Monde, alors que la question, pour nous, c\u2019est de savoir si nous faisons bien notre boulot ou pas. De ce point de vue-l\u00e0, nos lecteurs n\u2019ont pas l\u2019air trop m\u00e9contents (voir le post pr\u00e9c\u00e9dent) et c\u2019est ce qui compte pour nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T16:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T16:02:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la proportion des abonn\u00e9es papier vis-\u00e0-vis de ceux du site web ?    Saladin         Bonjour Saladin,          Nous comptons aujourd\u2019hui environ 460 000 abonn\u00e9s num\u00e9riques et 85 000 abonn\u00e9s au papier. Quand on sait que les deux courbes se sont crois\u00e9es il y a seulement six ans, en 2016, on mesure l\u2019ampleur de l\u2019essor des abonnements num\u00e9riques ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T16:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:57:28+00:00","articleBody":"    Expliquez \u00e0 LD qu'il n'y a rien de plus inclusifs que \"lecteurs\", masculin extensif qui contient tout le monde donc. Le sexe n'est pas un crit\u00e8re pour s\u00e9parer l'humanit\u00e9 en deux en toutes circonstances. Les points et autres signes coupant les mots sont intol\u00e9rables.    JC         Bonjour JC,          Ca y est, le d\u00e9bat est lanc\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:56:42+00:00","articleBody":"    Qui \u00e9crit les \u00e9ditos? font-ils l'objet de d\u00e9bats ?Pour ne sont-ils pas sign\u00e9s ? En tout cas, il sont toujours tr\u00e8s justes.\r\n    Alex         Bonjour Alex,          Le choix du th\u00e8me de l\u2019\u00e9ditorial se fait g\u00e9n\u00e9ralement collectivement, lors de la conf\u00e9rence de r\u00e9daction organis\u00e9e chaque jour de la semaine \u00e0 midi.\u00a0Notre \u00e9quipe d\u2019\u00e9ditorialistes\u00a0(Sylvie Kauffmann, Fran\u00e7oise Fressoz, Philippe Bernard, St\u00e9phane Lauer et Gilles Paris) propose un ou plusieurs sujets, mais les autres services de la r\u00e9daction peuvent proposer d\u2019autres th\u00e8mes. Ces \u00e9ditoriaux ne sont pas sign\u00e9s car nous estimons qu\u2019ils engagent notre collectivit\u00e9. Seule exception\u00a0: les \u00e9ditoriaux sign\u00e9s du directeur du journal, J\u00e9r\u00f4me Fenoglio.          Ces \u00e9ditoriaux sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9crits par nos \u00e9ditorialistes, ce qui semble logique, mais il peut arriver que sur un sujet tr\u00e8s technique, ce soit le journaliste titulaire de la rubrique concern\u00e9e qui fasse un projet d\u2019\u00e9ditorial, qui sera ensuite relu et compl\u00e9t\u00e9 par un \u00e9ditorialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T16:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:50:32+00:00","articleBody":"    Et si votre titre \u00e9tait plus inclusif ? \r\nDirecteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le lectorat, par exemple ;-)     LD         Bonjour LD,          Merci pour cette suggestion, \u00e0 \u00e9tudier de pr\u00e8s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:46:19+00:00","articleBody":"    podcasts Spotify  ??? Whay is it ?     Bizarre         Bonjour Bizarre,          On aurait d\u00fb le pr\u00e9ciser\u00a0: Le Monde vous propose depuis plus d\u2019un an un podcast quotidien disponible via l\u2019application Spotify. Il s\u2019agit d\u2019une \u00e9mission audio autour d\u2019un article paru r\u00e9cemment dans le journal ou sur le site et r\u00e9alis\u00e9 avec l\u2019auteur ou l\u2019autrice de l\u2019article\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, un podcast au quotidien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:39:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de ind\u00e9pendance de la r\u00e9daction vis \u00e0 vis des actionnaires du Monde. Quand est-il de ind\u00e9pendance du pouvoir en place sachant que la part des subventions publiques a la presse \u00e9crite semble repr\u00e9senter une part tr\u00e8s importante, voir vitale, des recettes?    fab         Bonjour fab,          Mais d\u2019o\u00f9 tenez-vous cette information, que l\u2019on retrouve tr\u00e8s souvent sur le web au m\u00e9pris de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9, vous la retrouvez dans les comptes du groupe Le Monde, qui sont bien \u00e9videmment certifi\u00e9s et publics\u00a0: en 2021, pour un chiffre d\u2019affaires de 307 millions d\u2019euros, le groupe Le Monde (donc l\u2019ensemble des titres du groupe\u00a0: Le Monde, T\u00e9l\u00e9rama, La Vie, Courrier International, Le Monde diplomatique et le HuffPost), a touch\u00e9 2,6 millions d\u2019euros de subventions publiques, auxquels se sont ajout\u00e9s 600\u00a0000\u00a0euros de soutien apr\u00e8s la liquidation de la messagerie Presstalis.          Si je ne prends que Le Monde, les ventes et abonnements au journal et au site repr\u00e9sentent 68% de nos recettes, contre 0,6% pour les subventions publiques. Et pourtant, on continue de lire de ci de l\u00e0 que nous sommes \u00ab\u00a0gorg\u00e9s\u00a0\u00bb de subventions publiques... Un terme qui n\u2019a visiblement pas le m\u00eame sens pour tout le monde\u00a0!                    Lire aussi :  Groupe Le Monde\u00a0: des r\u00e9sultats 2021 b\u00e9n\u00e9ficiaires et de nouveaux investissements         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:30:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour tout votre travail, comment faites vous pour continuer \u00e0 couvrir la guerre en Ukraine (et cela quotidiennement) avec la campagne pour les l\u00e9gislatives en fond tout en publiant maints articles sur des sujets divers et vari\u00e9s ? N\u2019\u00eates vous pas s\u00fbr-mobilis\u00e9.es ?       Driss          Bonjour Driss,          Premier \u00e9l\u00e9ment\u00a0: la r\u00e9daction du Monde est constitu\u00e9e d\u2019environ 500 journalistes, ce qui constitue une force de travail assez consid\u00e9rable. Et cette r\u00e9daction n\u2019est jamais autant mobilis\u00e9e et efficace qu\u2019en temps de forte actualit\u00e9, comme actuellement\u00a0! Evidemment, il ne faut pas tirer trop sur la corde et la direction de la r\u00e9daction s\u2019y emploie, avec le soutien de notre service Ressources humaines, d\u2019autant que la crise ukrainienne arrive apr\u00e8s deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie et en plein p\u00e9riode \u00e9lectorale.          Ainsi, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, nous veillons \u00e0 renouveler environ toutes les trois semaines les journalistes et photojournalistes envoy\u00e9s sur le terrain. De m\u00eame, nous avons limit\u00e9 le nombre de questions d\u2019internautes auxquelles nous r\u00e9pondons sur la session d\u2019actualit\u00e9 (le live) ininterrompue depuis le 24 f\u00e9vrier que nous consacrons \u00e0 l\u2019Ukraine, ceci dans le but d\u2019\u00e9conomiser nos forces. Mais je ne vous cache pas que les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 sont attendues par beaucoup dans la r\u00e9daction avec impatience... m\u00eame si vous ne vous en apercevrez pas \u00e0 la lecture du journal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:21:53+00:00","articleBody":"    Les gens contents ne le disent pas assez  Donc je trouve l exercice un peu maso quand m\u00eame .Respirez  lentement  ...\r\n  Atrabilaire avec l \u00e2ge je pense    je voulais juste vous dire que le Monde ne fait pas monter ma tension \r\nC est un compliment     No          Bonjour No,          Merci pour cet instant yoga et m\u00e9ditation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:20:41+00:00","articleBody":"    Peut-on vous poser des questions sur les podcasts Spotify ? Je le fait quand m\u00eame au cas o\u00f9. Comment sont pr\u00e9par\u00e9s les podcasts de \"L'heure du Monde\" ? Allez vous faire d'autres Podcast \u00e0 l'avenir?    Un auditeur         Bonjour, Un auditeur,          Voici la r\u00e9ponse que Jean-Guillaume Santi, le responsable de notre \u00e9quipe podcast, vous fait\u00a0:          L\u2019Heure du Monde est notre podcast quotidien d\u2019actualit\u00e9 qui chaque jour \u00e9voque un sujet pr\u00e9cis de l\u2019actualit\u00e9 avec un journaliste \u00ab\u00a0rubricard\u00a0\u00bb sp\u00e9cialiste du journal, interrog\u00e9 par Jean-Guillaume Santi ou Morgane Tual, qui pr\u00e9sentent l\u2019\u00e9mission. Les \u00e9pisodes sont pr\u00e9par\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe de 4 \u00e0 5 journalistes producteurs et une r\u00e9alisatrice-compositrice qui travaillent en coulisses \u00e0 la conception de chaque \u00e9pisode.          Pour chaque sujet, nous organisons une premi\u00e8re r\u00e9union non-enregistr\u00e9e avec le journaliste sp\u00e9cialis\u00e9. L\u2019objectif est de voir quel angle nous choisissons et quels points l\u2019invit\u00e9 souhaite d\u00e9velopper et de lui poser un maximum de questions afin de d\u00e9terminer ce que l\u2019on souhaite raconter dans le podcast. Puis nous r\u00e9alisons un \u00ab\u00a0conducteur\u00a0\u00bb, comme on dit dans le jargon, c\u2019est-\u00e0-dire un plan de la discussion entre pr\u00e9sentateur et invit\u00e9, l\u2019ordre dans lequel nous allons d\u00e9velopper chaque point afin d\u2019expliquer le sujet de la fa\u00e7on la plus claire possible. Puis nous proc\u00e9dons \u00e0 l\u2019enregistrement. Enfin, un premier pr\u00e9-montage pour enlever des prises parasites, et derni\u00e8re \u00e9tape, le travail de r\u00e9alisation, avec notamment la pose des diff\u00e9rentes musiques.          Tout ce travail est effectu\u00e9 pour chacun des \u00e9pisodes que vous pouvez retrouver tous les matins du lundi au vendredi. Soit pr\u00e8s de 300 depuis le lancement en mars 2021\u00a0! Nous allons bien s\u00fbr d\u00e9velopper notre offre de podcasts. Sachez que vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9couter toutes les semaines Le Go\u00fbt de M ou encore Chaleur humaine, notre nouveau podcast hebdomadaire consacr\u00e9 aux enjeux climatiques pr\u00e9sent\u00e9 par Nabil Wakim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:16:54+00:00","articleBody":"    M\u00eame si Le Monde affiche bcp de diversit\u00e9, on vous accuse souvent de \"rouler\"pour Emmanuel Macron. Est-ce vrai?     Denis         Bonjour Denis,          La question du positionnement politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb revient \u00e0 chaque tchat, surtout en cette p\u00e9riode d\u2019\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. Je ne me lasse pas d\u2019y r\u00e9pondre, d\u2019autant que les messages que je vois passer dans ce tchat tout comme ceux qui arrivent au courrier des lecteurs montrent bien que ce d\u00e9bat est et restera sans fin. Ce matin, je r\u00e9pondais \u00e0 un lecteur qui s\u2019indignait que nous ayons consacr\u00e9 deux \u00ab\u00a0Unes\u00a0\u00bb du journal \u00e0 Emmanuel Macron en cette p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale, faisant ainsi le jeu, soi disant, des partis pr\u00e9sidentiels. Un autre lecteur nous accusait d\u2019\u00eatre complaisant envers Jean-Luc M\u00e9lenchon.          Et si je regarde les messages qui arrivent en direct, je vois qu\u2019une partie d\u2019entre eux estiment que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait la campagne de la Nupes, alors qu\u2019une autre partie nous accusent d\u2019\u00eatre trop conciliants envers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement. Bref, il semble que chacun voit midi \u00e0 sa porte.          Heureusement, je ne vois plus trop de messages nous accusant de rouler pour l\u2019extr\u00eame-droite (il y en a eu au moment o\u00f9 Eric Zemmour montait dans les sondages, \u00e0 l\u2019automne dernier). C\u2019est peut-\u00eatre la seule chose \u00e0 retenir de notre positionnement politique. Car franchement, au sein de la r\u00e9daction, personne ne se pose cette question. La seule que nous nous posons, c\u2019est ce savoir comment couvrir cette \u00e9lection du mieux possible. Nous sommes des professionnels de l\u2019information, pas de la politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:10:04+00:00","articleBody":"    Comment garantissez vous votre ind\u00e9pendance au sein du monde ?    Pi bip bip         Bonjour Pi bip bip,          Je peux vous faire un expos\u00e9 de trente minutes mais je pense plus simple et efficace de vous renvoyer vers cet article de la rubrique \u00ab\u00a0Le Monde&Vous\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:03:02+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Premi\u00e8re question : pourquoi ce changement d'horaire de ce chat ?    Laura         Bonjour Laura,          S\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 l\u2019heure habituelle, hier \u00e0 11h, ce tchat se serait trouv\u00e9 en concurrence avec le live et le tchat consacr\u00e9s au malaise dans les h\u00f4pitaux et \u00e0 la journ\u00e9e de mobilisation des personnels de sant\u00e9. Nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9caler, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas quand l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigeait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:00:58+00:00","articleBody":"    Une question sur le programme du festival de Couthures-sur-Garonne. Y aura-t-il, comme en 2019, une conf\u00e9rence de r\u00e9daction fa\u00e7on \"Le Monde\" organis\u00e9e en direct avec le public ?    Eug\u00e9nie         Bonjour Eug\u00e9nie,          Je soup\u00e7onne le journaliste qui avait anim\u00e9 brillamment cette conf\u00e9rence de r\u00e9daction il y a deux ans d\u2019\u00eatre le v\u00e9ritable auteur de cette question. Eug\u00e9nie, c\u2019est votre vrai pr\u00e9nom\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:00:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi les journalistes ne r\u00e9pondent ils pas aux commentaires des utilisateurs? Certain sont tr\u00e8s pertinent et permettent souvent d'aller plus loin     Salah          Bonjour Salah,          Si vous parlez des contributions que les abonn\u00e9s peuvent poster sous les articles, il s\u2019agit d\u2019un espace de d\u00e9bat entre lecteurs. Nous ne demandons pas \u00e0 nos journalistes d\u2019y participer, nous pr\u00e9f\u00e9rons qu\u2019ils travaillent sur leurs articles \u00e0 venir plut\u00f4t que de passer des heures \u00e0 d\u00e9battre... ou \u00e0 se faire prendre \u00e0 partie, car nous savons que ce genre de cadre n\u2019est pas toujours propice \u00e0 des \u00e9changes apais\u00e9s et constructifs\u00a0! Libre aux journalistes cependant de prendre connaissance de ces commentaires.          Si vous voulez vous adresser directement \u00e0 un ou \u00e0 une journaliste, il faut \u00e9crire \u00e0 l\u2019adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoy\u00e9s \u00e0 cette adresse sont lus et transmis \u00e0 leurs destinataires. Libre \u00e0 ceux-ci d\u2019y donner suite et de r\u00e9pondre s\u2019ils le souhaite, mais la consigne est de r\u00e9pondre dans la mesure du possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:58:45+00:00","articleBody":"     Un article des D\u00e9codeurs sur l\u2019\u00e9tiquetage des candidats aux l\u00e9gislatives dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Attention, cet article a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 avant la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat de reconna\u00eetre la Nupes comme \u00ab\u00a0une nuance politique unique\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T14:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:30:04+00:00","articleBody":"     Comme on n\u2019est jamais mieux servi que par soi-m\u00eame et que vous vous int\u00e9ressez \u00e0 ce qui se passe dans Le Monde, je vous signale cet entretien r\u00e9alis\u00e9 par votre serviteur avec les sociologues Luc Boltanski et Arnaud Esquerre, qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ensemble des contributions post\u00e9es par les internautes sur Le Monde.fr en septembre et octobre 2019 et en ont fait un livre intitul\u00e9 Qu\u2019est-ce que l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0? (Gallimard, 2022). Un peu de nombrilisme ne fait jamais de mal...                    Lire aussi :  Luc Boltanski et Arnaud Esquerre\u00a0: \u00ab\u00a0Les commentaires en ligne sont une composante de la vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T14:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:20:00+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013 y compris celles qui f\u00e2chent \u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc.          Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 3\u00a0mai, consacr\u00e9 tr\u00e8s largement \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 la ligne \u00e9ditoriale du Monde\u00a0:                    Lire aussi :  Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T14:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:10:05+00:00","articleBody":"     Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 17\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-06-08T14:10:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/2/5460/3640/1342/894/3/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/10/19-5">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamné à six mois de prison ferme      Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié le 07 juin 2022 à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Devant un kiosque à journaux à Alger, le 14 avril 2022.  RYAD KRAMDI / AFP                 Le journaliste algérien Ihsane El-Kadi, directeur des médias indépendants Radio M et Maghreb Emergent, a été condamné, mardi 7 juin, par le tribunal de Sidi M’Hamed, à Alger, à six mois de prison ferme sans mandat de dépôt et 50 000 dinars (322 euros) d’amende. Il était jugé pour un article d’analyse publié le 23 mars 2021 dans lequel il prônait l’inclusion de la formation islamo-conservatrice Rachad au sein du Hirak, le mouvement de contestation qui s’était formé en février 2019 contre un cinquième mandat du président Abdelaziz Bouteflika.              C’est l’ancien ministre de la communication et ex-journaliste Amar Belhimer qui avait engagé des poursuites contre le patron des deux médias indépendants pour « diffusion de fausses informations à même de porter atteinte à l’unité nationale », « perturbations des élections » et « réouverture du dossier de la tragédie nationale » des années 1990 en référence à la décennie de guerre intérieure.                             Lire aussi :  Algérie : le journal francophone « Liberté » va cesser de paraître                   Les avocats d’Ihsane El-Kadi ont souligné, le 17 mai, au cours du procès que M. Belhimer n’avait pas légalement le droit de poursuivre le journaliste, théoriquement protégé par la Constitution. L’article 54 de la loi fondamentale consacre en effet la liberté d’expression tout en soulignant que le « délit de presse ne peut être sanctionné par une peine privative de liberté ».            Ihsane El-Kadi, qui se trouvait à Oran pour des obligations professionnelles au moment de l’énoncé du verdict, a dit sa « colère et sa tristesse » et annoncé qu’il fera appel du jugement. Le journaliste s’attendait à une peine avec sursis contre laquelle il ne comptait pas faire appel car, dit-il, un « second procès ne sert ni la presse, ni la justice, ni la réputation du pays ». Mais, a-t-il expliqué avec regrets, « il y aura bien un second procès, car ce verdict me contraint à agir de toutes mes forces pour en montrer la véritable image, celle d’une décision imposée par le pouvoir exécutif au pouvoir judiciaire et au sein de l’exécutif, par la partie sécuritaire ».            Inquiétude des journalistes            Le verdict contre Ihsane El-Kadi a suscité l’inquiétude des journalistes algériens dans un contexte de répression tous azimuts contre les activités du Hirak : 272 détenus d’opinion étaient répertoriés au 1er juin par le site spécialisé Algerian Detainees. Les professionnels de la presse voient dans ce jugement l’illustration d’une extension des interdits. Des « lignes rouges » d’autant plus contraignantes qu’elles sont indéfinies.                             Lire aussi :  Saïd Bouteflika, frère de l’ancien président d’Algérie, condamné à huit ans de prison                   Le 19 avril 2021, Rabah Karèche, correspondant à Tamanrasset du quotidien francophone Liberté – dont le propriétaire, le milliardaire Issad Rebrab, a décidé en avril de cesser la parution – avait été écroué puis condamné en appel à un an de prison, dont six mois fermes, pour « création d’un compte électronique consacré à la diffusion d’informations susceptibles de provoquer la ségrégation et la haine dans la société », « diffusion volontaire de fausses informations susceptibles d’attenter à l’ordre public » et « usage de divers moyens pour porter atteinte à la sûreté et l’unité nationale ». Le journaliste n’avait pourtant fait que « couvrir » une manifestation de Touaregs dans la ville du Grand Sud contre un projet de découpage territorial.              « La condamnation d’Ihsane El-Kadi est tout aussi inattendue que choquante, a déclaré au Monde, le journaliste Khaled Drareni, représentant de Reporters sans frontières (RSF) en Afrique du Nord. On continue en Algérie de condamner des journalistes pour leur travail alors que la loi elle-même exclut la prison dans ce cas de figure. »                 Karim Amrouche(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/en-algerie-le-journaliste-ihsane-el-kadi-condamne-a-six-mois-de-prison-ferme_6129276_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison ferme","dateCreated":"2022-06-07T18:30:03+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s\u2019inscrit dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9pression contre les militants du Hirak.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/204/0/2464/1232/1342/671/60/0/b0231f6_1654617884216-000-328b3un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-6">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ Après des débuts timides, le programme irrévérencieux de France 2 présenté par Elise Lucet qui traque les dysfonctionnements du monde des affaires a su séduire un large public. Jusqu’à devenir la bête noire des grandes entreprises.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   « Cash Investigation », dix ans de dénonciations   Par Marie Joan   Publié le 07 juin 2022 à 04h00 - Mis à jour le 07 juin 2022 à 05h25   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitAprès des débuts timides, le programme irrévérencieux de France 2 présenté par Elise Lucet qui traque les dysfonctionnements du monde des affaires a su séduire un large public. Jusqu’à devenir la bête noire des grandes entreprises.                             Elise Lucet, lors du tournage d’un numéro de « Cash Investigation », à Paris, en 2018.  JEAN-MARC HAEDRICH / SIPA               Et si « Cash Investigation » était la première émission punk ? A son lancement, en 2012, l’émission rêvait de balayer les conventions de la télévision et de s’attaquer au monde fermé des milieux économiques. Et assumait la filiation avec l’état d’esprit contestataire des années 1970. Son producteur Luc Hermann se souvient : « Elise Lucet est venue nous voir et nous a dit : “Il faut qu’on fasse une émission punk.” »          Installée dans un café parisien, la journaliste explique : « Quand j’étais jeune, punk, ça signifiait liberté d’expression, le côté disruptif, parfois choquant. Je voulais que les gens se disent à la fin : “Je n’ai jamais vu une émission comme ça.” » Depuis, le programme a imposé son ton irrévérencieux jusqu’à devenir un rendez-vous attendu et installé. Il a eu 10 ans le 27 avril, mais soufflera ses dix bougies à l’automne, avec un numéro spécial.          L’histoire de « Cash Investigation », c’est d’abord celle d’une prise de conscience. Un constat amer que fait celle qui présente alors le « 13 heures » de France 2 et le magazine « Pièces à conviction », sur France 3 : « Les services de communication ont pris une place folle partout et ils nous empêchent de plus en plus de faire notre métier de journaliste en refusant de répondre à nos questions. »          Un style jugé « trop disruptif »          En 2011, sommée par sa direction de choisir entre France 2 et France 3, Elise Lucet se tourne vers la Deux et doit abandonner « Pièces à conviction ». En compensation, la direction lui laisse carte blanche pour façonner une nouvelle émission d’investigation. Elle décide de s’associer à trois journalistes, Luc Hermann, Laurent Richard et Jean-Pierre Canet. « On travaillait avec une petite équipe dans une sous-pente dans un bureau tout pourri fait de récupération. On grimpait sur le toit pour aller fumer », raconte Elise Lucet.          Leur modèle : ce qui se fait de mieux, de l’autre côté de la Manche, « Panorama », sur la BBC, avec ses enquêtes fouillées au long cours. « Cash » y a ajouté un humour potache, des images des coulisses et des mises en scène de fiction, aussi. Tout ça, avec « la voix off de Jean-Pierre Canet, qui symbolise notre ton et est devenu le fil rouge de “Cash” », glisse Luc Hermann.                              La figure d’Elise Lucet, brandie par des manifestants qui défilent en défense du service public, à Nantes, en 2017.  LOÏC VENANCE / AFP               Le 27 avril 2012, vers 22 h 30, c’est la grande première. Elise Lucet introduit : « Vous aimez le monde des affaires, vous allez adorer nos enquêtes. Ce soir, nous allons nous intéresser à l’industrie du médicament et ce que nous allons vous révéler est tout simplement effarant. » Le style est jugé immédiatement « trop disruptif », par un directeur des programmes. Sept autres suivront sur des thèmes aussi variés que l’évasion fiscale, les vêtements à bas coût, l’obsolescence programmée, l’industrie du sucre, etc.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/07/cash-investigation-dix-ans-de-denonciations_6129155_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Cash Investigation\u00a0\u00bb, dix ans de d\u00e9nonciations","dateCreated":"2022-06-07T04:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-07T04:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-07T05:25:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["M le mag","Actu","M\u00e9dias","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Apr\u00e8s des d\u00e9buts timides, le programme irr\u00e9v\u00e9rencieux de France\u00a02 pr\u00e9sent\u00e9 par Elise Lucet qui traque les dysfonctionnements du monde des affaires a su s\u00e9duire un large public. Jusqu\u2019\u00e0 devenir la b\u00eate noire des grandes entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Joan "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/1500/750/1342/671/60/0/040c01f_196823-3275759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-7">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ Serge Faubert a dévoilé, lundi 6 juin, le récit de son éviction du média en ligne indépendant où il présentait une chronique politique hebdomadaire. Denis Robert réfute cette accusation.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Médias              Un journaliste licencié de « Blast » prétend avoir été victime d’une censure      Serge Faubert a dévoilé, lundi 6 juin, le récit de son éviction du média en ligne indépendant où il présentait une chronique politique hebdomadaire. Denis Robert réfute cette accusation.          Par Aude Dassonville         Publié le 06 juin 2022 à 23h18    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Serge Faubert, en février 2006, à Paris.  JEAN AYISSI / AFP               Y a-t-il eu acte de censure à Blast, le souffle de l’info, le site d’information indépendant et webtélé dirigé par Denis Robert ? Oui, dénonce Serge Faubert, le présentateur de l’émission « Un bourbon sinon rien », traditionnellement mis en ligne le jeudi, qui en a fait le récit, lundi 6 juin, sur son compte Twitter. Non, rétorque le fondateur et directeur de la rédaction du média en ligne, qui a notifié son licenciement au journaliste par un courrier en date du 24 mai. « Serge Faubert tente de transformer en censure politique une critique d’ordre journalistique, a argumenté le média dans un communiqué diffusé dans la soirée. (…) Il manifeste par cet acte une volonté d’utiliser tous les moyens possibles pour détourner une situation de ses fondements journalistiques et en faire un scandale déontologique. Ce qui est triste et mensonger. »          A l’origine du différend entre les deux hommes, une chronique, que les fidèles de Blast n’ont jamais vue. Envoyée par Serge Faubert pour publication le 28 avril en fin de journée, elle comportait, dans sa deuxième partie, un sujet consacré à Taha Bouhafs. Alors qu’il n’était pas encore question d’accusations de violences sexuelles de la part du reporter, le chef du service politique de Blast faisait état de « grincements de dents » de la part de certains membres de La France insoumise quant à la candidature du jeune homme, alors investi par le parti de Jean-Luc Mélenchon pour les élections législatives dans le Rhône.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives : Taha Bouhafs mis en cause pour violences sexuelles                 Pour justifier leurs réticences, le journaliste explique alors que Taha Bouhafs est « très engagé dans le militantisme communautaire », ou encore qu’il a été condamné « pour injure publique à raison de l’origine » (il a fait appel). Une partie que la rédactrice en chef, Soumaya Benaïssa, lui demande de revoir. « Son sujet me posait problème parce qu’il manquait d’éléments, justifie la jeune femme. Je lui ai dit qu’on gardait l’information, mais qu’il devait la documenter. On devait s’en reparler le lendemain matin. »          Alors qu’il avait délivré une seconde version de son émission, amputée de la moitié de la partie considérée comme litigieuse, dans l’espoir qu’elle soit diffusée rapidement, Serge Faubert reçoit un SMS tardif de Denis Robert. Le journaliste lui demande de revoir son texte et lui reproche : « Le jugement que tu portes sur Taha Bouhafs, son communautarisme et/ou son islamo-gauchisme contreviennent à l’idée que je me fais de Blast et des valeurs que nous portons. Nous ne sommes ni BFM-TV, ni Valeurs actuelles. »        Il vous reste 44.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/06/06/un-journaliste-licencie-de-blast-pretend-avoir-ete-victime-d-une-censure_6129143_3236.html"},"headline":"Un journaliste licenci\u00e9 de \u00ab\u00a0Blast\u00a0\u00bb pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une censure","dateCreated":"2022-06-06T23:18:51+02:00","datePublished":"2022-06-06T23:18:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"Serge Faubert a d\u00e9voil\u00e9, lundi 6\u00a0juin, le r\u00e9cit de son \u00e9viction du m\u00e9dia en ligne ind\u00e9pendant o\u00f9 il pr\u00e9sentait une chronique politique hebdomadaire. Denis Robert r\u00e9fute cette accusation.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/606/0/1421/710/1342/671/60/0/04e4626_1654548066734-000-par592135.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-8">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ Dom Phillips a disparu alors qu’il faisait des recherches pour un livre dans la vallée de Javari, en compagnie de l’expert Bruno Araujo Pereira. Selon des groupes de défense des droits indigènes, ils avaient fait l’objet de menaces la semaine dernière.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Brésil             Brésil : disparition d’un journaliste britannique et d’un spécialiste brésilien des peuples autochtones      Dom Phillips a disparu alors qu’il faisait des recherches pour un livre dans la vallée de Javari, en compagnie de l’expert Bruno Araujo Pereira. Selon des groupes de défense des droits indigènes, ils avaient fait l’objet de menaces la semaine dernière.       Le Monde avec AFP     Publié le 06 juin 2022 à 19h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un journaliste britannique et un spécialiste brésilien des peuples autochtones, qui avaient reçu des menaces, sont portés disparus en Amazonie, ont annoncé, lundi 6 juin, le quotidien The Guardian et des groupes de défense des droits indigènes. Le journaliste indépendant Dom Phillips a disparu alors qu’il faisait des recherches pour un livre dans la vallée de Javari, en compagnie de l’expert Bruno Araujo Pereira, a détaillé The Guardian, avec qui le journaliste collabore régulièrement.            Les deux hommes ont voyagé en bateau sur le lac Jaburu, situé dans l’Etat d’Amazonas (Nord-Ouest), et devaient revenir dimanche soir dans la ville de Atalaia do Norte, ont précisé l’Union des organisations indigènes de la vallée Javari (Univaja) et l’Observatoire pour les droits humains des peuples indigènes isolés et récemment contactés (OPI).            Ils avaient « reçu des menaces sur le terrain la semaine [précédant] leur disparition », ont ajouté dans un communiqué les deux organisations. Ces dernières n’ont pas précisé le type de menaces dont ils ont fait l’objet, mais Bruno Araujo Pereira, fin connaisseur de la région et qui a longtemps travaillé à la Fondation nationale de l’Indien (Funai), un organisme gouvernemental chargé des peuples autochtones, a régulièrement fait l’objet de menaces de la part d’exploitants forestiers et miniers clandestins convoitant des terres indigènes. La Funai a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) qu’elle collaborait avec les autorités locales pour les recherches.                              Lire aussi   Selon Reporters sans frontières, 488 journalistes sont emprisonnés dans le monde                   Ils voyageaient sur un bateau neuf            Selon l’Univaja et l’OPI, les deux hommes ont quitté Atalaia do Norte pour interviewer des habitants autour d’une base de la Funai, et ont rejoint le lac Jaburu vendredi soir. Ils ont ensuite pris le chemin du retour dimanche matin, faisant un arrêt dans une communauté où Bruno Araujo Pereira avait prévu un rendez-vous avec le chef local, afin d’évoquer la question des patrouilles indigènes pour combattre les « invasions » de terres.              Le chef local n’arrivant pas, les deux hommes ont décidé de rentrer à Atalaia do Norte, à deux heures de voyage en bateau, selon ces deux organisations. Ils voyageaient sur un bateau neuf, avec 70 litres d’essence, soit « suffisamment pour le voyage », et possédaient un équipement de communication satellitaire, selon la même source.            The Guardian s’est dit dans son communiqué « très inquiet » concernant son collaborateur occasionnel, dont les articles sont aussi régulièrement publiés par The New York Times, et The Washington Post. « Nous condamnons toutes les attaques et violences contre les journalistes et les personnes travaillant pour les médias. Nous espérons que Dom et ceux qui voyageaient avec lui seront bientôt retrouvés sains et saufs », ajoute le quotidien.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/bresil-disparition-d-un-journaliste-britannique-et-d-un-specialiste-bresilien-des-peuples-autochtones_6129136_3210.html"},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: disparition d\u2019un journaliste britannique et d\u2019un sp\u00e9cialiste br\u00e9silien des peuples autochtones","dateCreated":"2022-06-06T19:59:29+02:00","datePublished":"2022-06-06T19:59:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Dom Phillips a disparu alors qu\u2019il faisait des recherches pour un livre dans la vall\u00e9e de Javari, en compagnie de l\u2019expert Bruno Araujo Pereira. Selon des groupes de d\u00e9fense des droits indig\u00e8nes, ils avaient fait l\u2019objet de menaces la semaine derni\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/672/0/4032/2016/1342/671/60/0/7abd7c6_a8413ee863ae48aba675eb5d658a40e9-27c57b2fc2454833b7d2a6fed1808f75-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-9">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Célèbre en Afrique de l’Est, le caricaturiste d’origine tanzanienne dépeint avec un humour décapant les candidats à la présidentielle kényane du 9 août.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Kenya             « Une vraie culture du dessin de presse se développe à travers toute la région » : les politiques kényans sous le trait féroce de Gado      Célèbre en Afrique de l’Est, le caricaturiste d’origine tanzanienne dépeint avec un humour décapant les candidats à la présidentielle kényane du 9 août.          Par Marie de Vergès(Nairobi, envoyée spéciale)         Publié le 06 juin 2022 à 12h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le caricaturiste tanzanien Godfrey Mwampembwa, dit « Gado », vit au Kenya depuis presque trente ans.  GADO / CARTOONING FOR PEACE                 Il est le caricaturiste le plus célèbre du Kenya, si ce n’est de toute l’Afrique de l’Est. Mais c’est incognito que Godfrey Mwampembwa, dit « Gado », arrive dans le Carwash où il a donné rendez-vous. Et la discussion animée qu’il débute avec la serveuse de ce bar accolé à une station de lavage de voiture – la dernière mode à Nairobi – concerne uniquement le degré de cuisson de sa soupe au poulet.              Les controverses dont il s’empare pour croquer le sérail politique local sont autrement plus assaisonnées. Dans un Kenya qui s’apprête à voter, le 9 août, pour son prochain président, Gado décoche ses flèches avec méthode et un humour décapant. Ses dessins montrent les dirigeants kényans comme des boxeurs sur un ring ou des gangsters prêts à toutes les combines pour l’emporter.                             Lire aussi :  Au Kenya, des fabriques à désinformer avant l’élection présidentielle du 9 août                   « La seule question que l’on se pose dans cette élection, c’est quel est le moindre mal ? Chacun va aller voter en se pinçant le nez », lâche d’un ton faussement nonchalant le dessinateur d’origine tanzanienne, installé au Kenya depuis trois décennies.            Il faut dire que la configuration du scrutin n’est pas banale. L’opposant historique, Raila Odinga, a reçu le soutien du parti du président Uhuru Kenyatta, qui l’a battu en 2013 et 2017 et n’a pas le droit de se présenter à un troisième mandat. Son « challenger », le vice-président William Ruto, après avoir tablé sur l’appui du chef de l’Etat, s’est fait peu à peu marginaliser par l’insolite duo Kenyatta-Odinga, sans pour autant se décider à quitter le gouvernement.            « Bébé despote »            En « langage Gado », cela se traduit par un dessin figurant les deux nouveaux alliés braquant leurs revolvers sur William Ruto, lequel se défend en visant lui aussi ses rivaux tout en enlaçant le président sortant. « Qui représente la vraie opposition ? Qui peut critiquer le bilan du gouvernement ? C’est bizarre autant qu’absurde », cingle le dessinateur de 52 ans qui publie dans le journal The Standard, l’un des deux grands quotidiens du pays, l’essentiel de ses croquis.              L’essentiel, mais pas tous. Certains sont refusés, parce que jugés trop embarrassants. Gado s’en attriste mais ne s’en étonne guère. Il se tourne alors vers Twitter, Facebook et Instagram où le suivent plusieurs centaines de milliers d’abonnés qui apprécient son trait de plume drôle et féroce et sa capacité à s’emparer de tous les sujets : de la corruption aux luttes ethniques, en passant par les extrémismes religieux et la présence grandissante de la Chine dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, les failles de la biométrie électorale                   Il y a six ans, en 2016, sa liberté de ton lui a déjà valu d’être remercié par le journal The Nation, le plus grand quotidien d’Afrique de l’Est avec lequel il collaborait depuis un quart de siècle. Le pouvoir kényan s’irritait de ses dessins d’Uhuru Kenyatta et de William Ruto, représentés boulets aux pieds en référence aux poursuites – aujourd’hui abandonnées – de la Cour pénale internationale (CPI) pour leur rôle présumé dans les violences postélectorales de 2007-2008.                           Une caricature de Gado illustrant l’exposition de Cartooning for peace à l’Alliance française de Nairobi, visible jusqu’au 19 juin 2022.  GADO/CARTOONING FOR PEACE                 « La liberté d’expression est menacée au Kenya. Les politiques ont infiltré les médias et disposent de nombreux moyens pour les acheter ou les intimider », estime Gado. Bien que garanti par la Constitution de 2010, le respect de la liberté de la presse subit dans le pays des atteintes régulières. Comme le rappelle Reporters sans frontières, de nombreux médias kényans appartiennent à des responsables politiques ou des personnalités proches du gouvernement. Les rédactions sont soumises à de fortes pressions tandis que le processus d’attribution des aides publiques à la presse est critiqué pour son opacité.                             Lire aussi :  Meta, la maison mère de Facebook, accusée d’« esclavage moderne » au Kenya                   Pour autant, « le Kenya est encore certainement mieux loti dans ce domaine que la plupart des pays du continent », juge le caricaturiste au bouc poivre et sel. Né à Dar es-Salaam en 1969, le Tanzanien sait de quoi il parle. Après trente ans passés au Kenya où il a débarqué à l’âge de 23 ans après avoir décroché un prix dans un concours de dessin, il n’imagine pas pouvoir travailler ailleurs dans la région.              C’est, du reste, dans son pays natal qu’il a été la première fois censuré, après une caricature peu flatteuse de l’ancien président tanzanien, Jakaya Kikwete, parue début 2015 dans la version régionale du Daily Nation, The East African. Le journal fut aussitôt interdit de publication en Tanzanie et le dessinateur prié de prendre un long congé.            « Mais au fait, à quoi ça sert ? »            Dans les pays voisins, ses dessins continuent de susciter l’agacement. Car Godfrey Mwampembwa s’attaque encore volontiers à leurs dirigeants, raillant leur autoritarisme ou leur cupidité. Ainsi Yoweri Museveni, l’inamovible président ougandais et l’une de ses victimes favorites, se retrouve coiffé de cornes symbolisant son amour des vaches et sa brutalité. Son fils et successeur pressenti, le général Muhoozi Kainerugaba, est quant à lui affublé d’une couche-culotte par-dessus son uniforme, comme un clin d’œil à son surnom de « bébé despote ».            Malgré les difficultés inhérentes au métier, Gado se réjouit de voir qu’« une vraie culture du dessin de presse se développe ici et à travers toute la région ». Une vitalité qui se donne à voir dans l’exposition organisée ces jours-ci à Nairobi par le collectif international Cartooning for peace et sa propre association, Buni Media.              Présentée jusqu’au 19 juin dans les locaux de l’Alliance française avant de partir voyager dans diverses écoles et universités du pays, elle met à l’honneur plusieurs caricaturistes du Kenya, mais également d’Ouganda, de Madagascar, de Côte d’Ivoire ou du Soudan, autour des thèmes de la démocratie et de la liberté d’expression.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le « Général Twitter », fils de Museveni, attend son heure dans l’ombre du père                   Lors de l’inauguration, début mai, Godfrey Mwampembwa a été fait chevalier de l’Ordre des arts et des lettres par l’ambassade de France à Nairobi. Un honneur inattendu, selon lui, « mais au fait, vous savez à quoi ça sert ? », demande-t-il, regard ingénu derrière ses grandes lunettes. A priori, rien qui puisse bouleverser le rythme de ce boulimique du crayon qui, à deux mois du scrutin présidentiel, cherche l’inspiration sans arrêt et partout : dans la presse, à la radio, en interrogeant les chauffeurs de taxi, « qui savent comme personne donner la température du pays ». Quand il a été décoré, raconte-t-il, « on m’a appelé pour me demander ce que ça me faisait d’être un chevalier. J’ai répondu que j’étais très content et que maintenant j’avais surtout, comme chaque jour, un dessin à terminer ».                 Marie de Vergès(Nairobi, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/une-vraie-culture-du-dessin-de-presse-se-developpe-a-travers-toute-la-region-les-politiques-kenyans-sous-le-trait-feroce-de-gado_6129099_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une vraie culture du dessin de presse se d\u00e9veloppe \u00e0 travers toute la r\u00e9gion\u00a0\u00bb\u00a0: les politiques k\u00e9nyans sous le trait f\u00e9roce de Gado","dateCreated":"2022-06-06T12:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-06T12:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Culture & Style","Culture","International","Tanzanie","Ouganda","M\u00e9dias","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"C\u00e9l\u00e8bre en Afrique de l\u2019Est, le caricaturiste d\u2019origine tanzanienne d\u00e9peint avec un humour d\u00e9capant les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle k\u00e9nyane du 9\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s","description":"Nairobi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/11/1890/945/1342/671/60/0/66dbc38_1654243890964-gado-tanzanie-kenya-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-10">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Alors que l’offre d’achat de la CMA CGM doit être étudiée, mardi 7 juin, par le tribunal de Bobigny, les représentants des salariés du groupe de presse s’alarment d’un nouveau blocage judiciaire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Les salariés de « La Provence » appellent la justice à « siffler la fin de la partie »      Alors que l’offre d’achat de la CMA CGM doit être étudiée, mardi 7 juin, par le tribunal de Bobigny, les représentants des salariés du groupe de presse s’alarment d’un nouveau blocage judiciaire.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié le 03 juin 2022 à 19h21 - Mis à jour le 08 juin 2022 à 09h24    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Xavier Niel a perdu la partie. Qu’il nous laisse tranquille, maintenant. » Au nom des employés du groupe La Provence, Julia Sanguinetti, secrétaire du comité social et économique (CSE) Corse-Matin Publicité a dit toute son exaspération, vendredi 3 juin, lors d’une conférence de presse donnée sur le Vieux-Port de Marseille. Encadrée par les présidents des cinq autres CSE du groupe de presse, qui emploie 850 personnes sur le continent et en Corse, l’élue Force ouvrière tenait à exprimer « la colère et la grande inquiétude » qui agitent « l’immense majorité », selon elle, des salariés des deux journaux.          En cause, les derniers soubresauts de l’interminable processus de vente qui dure depuis près de neuf mois et qui voit s’affronter deux milliardaires. L’armateur Rodolphe Saadé, patron de la Compagnie maritime d’affrètement – Compagnie générale maritime (CMA CGM), dont l’offre de rachat doit être étudiée par le tribunal de Bobigny le 7 juin, et Xavier Niel, fondateur de Free (et actionnaire à titre individuel du Monde), déjà propriétaire de 11 % du journal, qui conteste certains aspects de la procédure devant les tribunaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Provence » annonce avoir validé l’offre de rachat de la CMA CGM                 La veille, un CSE extraordinaire a été convoqué par le président-directeur général de La Provence, Jean-Christophe Serfati. Un rendez-vous pour alerter sur la « situation financière très dégradée » et avertir de sa volonté de demander le placement de l’entreprise en procédure de sauvegarde si son rachat n’était pas prononcé rapidement. Face aux représentants des salariés, Frédéric Avazéri, mandataire financier du groupe, a évoqué des « pertes abyssales » et affirmé que les 15 millions d’euros des deux prêts garantis par l’Etat obtenus par l’entreprise, avaient été dépensés en dix-huit mois.          Il a également révélé que La Provence n’assurait aujourd’hui sa trésorerie qu’en piochant dans le produit de la vente de ses murs, un pactole de 36 millions d’euros. M. Avazéri a également confirmé que la demande de procédure de sauvegarde auprès du tribunal de commerce de Marseille « entraînerait un placement sous redressement judiciaire », et donc une remise à zéro du processus de vente. Le mandataire juge l’hypothèse comme « un péril imminent », tout en reconnaissant que M. Niel, actionnaire minoritaire, s’est engagé auprès des dirigeants de la Provence à « apporter les fonds nécessaires pour compenser ».          « Malaise avec les politiques »          Ce CSE extraordinaire intervenait alors que le processus de vente va connaître un épisode capital mardi, au tribunal de Bobigny. A 14 h 30, le juge-commissaire chargé de la liquidation du groupe Bernard Tapie (GBT) doit étudier en audience la proposition portée par l’armateur CMA CGM. Une offre de 81 millions d’euros pour le rachat des 89 % d’actions détenues par l’homme d’affaires décédé en octobre 2021, qui a été validée par l’ensemble des CSE de La Provence et de Corse-Matin, et obtenu, dans des conditions rocambolesques, l’agrément du conseil d’administration du groupe de presse le 9 mai. C’est cette dernière décision que conteste M. Niel, qui a déposé deux recours, dont le premier, en référé, doit être étudié le jeudi 9 juin.        Il vous reste 46.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/03/les-salaries-de-la-provence-appellent-la-justice-a-siffler-la-fin-de-la-partie_6128871_3234.html"},"headline":"Les salari\u00e9s de \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb appellent la justice \u00e0 \u00ab\u00a0siffler la fin de la partie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-03T19:21:18+02:00","datePublished":"2022-06-03T19:21:18+02:00","dateModified":"2022-06-08T09:24:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Alors que l\u2019offre d\u2019achat de la CMA CGM doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e, mardi 7\u00a0juin, par le tribunal de Bobigny, les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s du groupe de presse s\u2019alarment d\u2019un nouveau blocage judiciaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0/0/6693/3347/1342/671/60/0/51ffdb9_1646230112984-000-322j84k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-11">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Publicité, émissions de divertissement, sport, diffusion en direct… Les services de vidéo à la demande par abonnement empruntent au modèle des acteurs audiovisuel traditionnels, constate Alexandre Piquard dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Médias         De Netflix à Prime Video, les plates-formes imitent les chaînes de télévision   Chronique            Alexandre Piquard        Publicité, émissions de divertissement, sport, diffusion en direct… Les services de vidéo à la demande par abonnement empruntent au modèle des acteurs audiovisuel traditionnels, constate Alexandre Piquard dans sa chronique.   Publié le 02 juin 2022 à 19h00 - Mis à jour le 03 juin 2022 à 10h04    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Nous sommes assez ouverts à proposer des prix encore plus bas, avec de la publicité, pour donner le choix au consommateur. » Cette petite phrase lâchée par le PDG de Netflix, le 19 avril, n’a rien d’anodin. Certes, Reed Hastings cherchait surtout, dans cette conférence d’analystes, à rassurer le marché, après avoir pour la première fois annoncé des pertes d’abonnés : 200 000 au premier trimestre et deux millions prévus au deuxième. Mais cette inflexion a une portée plus vaste, car le leader mondial de la vidéo en ligne par abonnement avait toujours refusé d’insérer des réclames entre ses films et ses séries. Ce changement de pied est même symbolique d’une évolution des plates-formes numériques, venues bousculer l’audiovisuel : elles imitent les chaînes de télévision traditionnelles, en faisant des emprunts à leur modèle. Comme l’a noté M. Hastings, les services Hulu et HBO Max proposent déjà des abonnements avec publicité moins chers, et Disney+ a annoncé, début mars, rejoindre le mouvement, d’ici à « fin 2022 ».          Prime video : téléréalité et sport en direct          Au-delà de cette conversion partielle au modèle économique des chaînes gratuites comme TF1 et M6, ou même payante avec publicité comme Canal+, les nouveaux entrants s’aventurent davantage sur leur type de programmes privilégiés. Ils ne se cantonnent pas aux séries et films. Se voulant « la meilleure expérience de divertissement pour tous les Français », Prime Video se rêve en télévision grand public : le service d’Amazon propose des émissions typiques des grandes chaînes (télé-réalité, avec « LOL : qui rit sort ! », jeu d’aventures urbain, avec « Celebrity Hunted ») et aussi du sport en direct, avec la Ligue 1 de football ou Roland-Garros. Il s’est même lancé, en mars, dans le prime time en direct avec la soirée des Awards de la musique country aux Etats-Unis.                           Lire aussi :  Roland-Garros : le quart de finale Nadal-Djokovic en nocturne sur Amazon, mais en gratuit                 Plus orienté fiction, Netflix a aussi lancé de nombreux jeux et émissions (« Ultimate Beastmaster », « Séduction haute tension ») et réfléchit à des programmes en direct, par exemple pour une soirée de spectacle comique ou de débriefing avec les acteurs de la série Selling Sunset… Dans le même esprit, Disney+ s’est payé, début avril, « Danse avec les stars », qui était diffusé depuis seize ans aux Etats-Unis sur la chaîne ABC. Quant à Apple TV+, outre ses émissions comme le talk-show d’Oprah Winfrey, le service a annoncé, début mars, qu’il diffusera deux matchs de baseball aux Etats-Unis, les vendredis. Même Netflix a changé de ton sur le sport en direct : « Nous ne disons pas que nous n’en diffuserons jamais » et « aujourd’hui, nous regarderions les droits de la formule 1 », ont récemment déclaré ses dirigeants.        Il vous reste 37.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/02/de-netflix-a-prime-video-les-plates-formes-imitent-les-chaines-de-television_6128709_3232.html"},"headline":"De Netflix \u00e0 Prime Video, les plates-formes imitent les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision","dateCreated":"2022-06-02T19:00:03+02:00","datePublished":"2022-06-02T19:00:03+02:00","dateModified":"2022-06-03T10:04:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Pixels","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Publicit\u00e9, \u00e9missions de divertissement, sport, diffusion en direct\u2026 Les services de vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement empruntent au mod\u00e8le des acteurs audiovisuel traditionnels, constate Alexandre Piquard dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/354/0/4250/2125/1342/671/60/0/a4c7d58_1649848299093-000-m75cx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-12">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Une série de tweets et un article du « Point », fondés sur une accumulation d’erreurs et d’affirmations trompeuses, ont mis en cause le sérieux et l’intégrité de deux travaux scientifiques et de leur couverture par « Le Monde ». Décryptage.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Agriculture & Alimentation             Pesticides dangereux : « Le Monde » maintient ses informations après la contestation de deux études      Une série de tweets et un article du « Point », fondés sur une accumulation d’erreurs et d’affirmations trompeuses, ont mis en cause le sérieux et l’intégrité de deux travaux scientifiques et de leur couverture par « Le Monde ». Décryptage.          Par Le Monde         Publié le 02 juin 2022 à 12h25 - Mis à jour le 03 juin 2022 à 10h05    Temps de Lecture 10 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Dans son édition du 25 mai, Le Monde publiait deux articles sur la présence et les conséquences sanitaires potentielles des pesticides dans l’alimentation. Le premier traitait d’un rapport de l’ONG Pesticide Action Network Europe (PAN EU) ; le second rendait compte d’une étude épidémiologique pilotée par des chercheurs de l’université Harvard. Le rapport de PAN EU mettait en évidence une augmentation entre 2011 et 2019 de la fréquence de détection, sur les fruits et légumes européens, des traces des 55 pesticides « candidats à la substitution », c’est-à-dire classés comme les plus dangereux par les autorités sanitaires européennes. L’étude épidémiologique suggérait, quant à elle, à partir de données américaines, que le bénéfice sanitaire de la consommation des fruits et légumes les plus contaminés par des résidus de pesticides pouvait être annulé par la présence de simples traces de ces substances.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près d’un tiers des fruits produits en Europe sont contaminés par des pesticides dangereux                   Le 26 mai, dans une série de tweets virulents, une journaliste de l’hebdomadaire Le Point, Géraldine Woessner, a mis en cause le sérieux et l’intégrité de ces travaux et de notre couverture, de même que celle de nombreux confrères. Les critiques de Mme Woessner ont été relayées plusieurs milliers de fois sur les réseaux sociaux, par des responsables politiques, des journalistes, des politologues, des médecins médiatiques, des syndicalistes agricoles ou des influenceurs « pro-science » et ont donné lieu à un article publié par Le Point, trois jours plus tard. Elles sont pourtant fondées sur une accumulation d’erreurs, d’omissions, d’interprétations fausses, d’affirmations trompeuses et d’accusations fantaisistes de fraude scientifique ou de collusion avec le « lobby bio ». Le Monde maintient l’ensemble de ses informations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les résidus de pesticides pourraient annuler le bénéfice sanitaire des fruits et légumes                   Les manipulations du « lobby bio » ?            Dans un premier temps, Mme Woessner assure que PAN EU est « un petit lobby rassemblant la crème du lobby bio ». Cette interprétation est fortement sujette à caution. Selon le registre de transparence de l’Union européenne, PAN EU « ne représente pas d’intérêts commerciaux ». Son budget était pour 2020, la dernière année disponible dans le registre européen, de 310 000 euros, principalement pris en charge par la Commission européenne (115 000 euros) et par diverses fondations caritatives (166 000 euros) sans liens avec le « lobby bio ». Le seul fabricant de produits bio apportant un soutien financier à PAN EU est la société Lea Nature et n’avait participé en 2020 qu’à hauteur de 10 000 euros au fonctionnement de l’ONG, soit 3,2 % de son budget.                                        Notre consœur juge que le rapport de l’ONG est un « modèle de manipulation », en raison d’« une méthodologie aberrante ». « Le seuil retenu est celui de la limite de détection : 0,01 mg/kg, écrit-elle. Soit : des traces infinitésimales, que nos appareils ultramodernes détectent, au point qu’on trouve des traces de pesticides interdits depuis trente ans. » Ces propos font accroire que la présence de résidus de pesticides est artificiellement accrue par l’abaissement de limite de détection au fil du temps, et que le seuil de 0,01 mg/kg n’est atteint que grâce aux technologies les plus modernes. Ces informations sont erronées. Le seuil de détection de 0,01 mg/kg était déjà choisi comme seuil de détection par défaut il y a dix-sept ans par le régulateur européen, ainsi que précisé dans le règlement 396/2005 du 23 février 2005. Il n’a pas changé au cours de la période analysée par l’ONG dans son rapport, c’est-à-dire entre 2011 et 2019.              Ainsi, prétendre qu’il s’agirait d’une limite basse des capacités de détection est erroné. Dans l’eau potable, par exemple, les seuils réglementaires de présence de ces produits sont 100 fois inférieurs (jusqu’à 300 fois inférieurs pour certaines molécules) à cette concentration, pourtant décrite par Mme Woessner comme « infinitésimale ».            Enfin, si des pesticides interdits depuis plus de trente ans sont encore détectables dans l’environnement, la faune et les humains, ce n’est généralement pas en raison de l’amélioration des technologies de détection, comme l’assure Mme Woessner, mais du fait de la persistance de certaines molécules. C’est, par exemple, le cas du lindane, de l’atrazine, des métabolites du S-métolachlore (et de nombreux autres) en France métropolitaine, ou du chlordécone aux Antilles françaises, qui mettra jusqu’à six siècles à disparaître de l’environnement, selon les estimations de l’Institut national de la recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement (Inrae).            Limites réglementaires et effets sans seuil            Mme Woessner critique ensuite le fait que l’ONG ne s’est pas appuyée sur les dépassements de limites maximales de résidus (LMR) fixées par la réglementation, mais sur la simple détection de ces produits. Une démarche légitimée par la réglementation européenne elle-même : si les 55 pesticides recherchés ont été déclarés « candidats à la substitution » par les autorités européennes, c’est précisément qu’une part d’entre eux – en particulier les CMR (cancérogènes, mutagènes, reprotoxiques) et PE (perturbateurs endocriniens) – sont susceptibles d’avoir un impact sanitaire sans effet de seuil, la plus petite exposition pouvant représenter un risque. En mesurant l’augmentation de la fréquence de détection de ces 55 substances dans l’alimentation, l’ONG entend montrer que les Etats membres ont échoué à les substituer par des solutions plus sûres, comme les y engage le règlement 1107/2009.              Géraldine Woessner prétend également que le rapport de PAN EU – pour ménager les intérêts de l’agriculture bio – aurait écarté de son analyse certains pesticides pourtant « candidats à la substitution ». « Certaines substances utilisables en bio son [sic] ignorées, notamment le sulfate de cuivre, lui aussi “candidat à la substitution” », dénonce notre consœur. Cette affirmation est, là encore, fantaisiste. Les produits à base de cuivre, y compris le sulfate de cuivre, sont bel et bien inclus dans l’analyse de l’ONG (voir Annexe 1 du rapport, p. 50).            Notre consœur assure ensuite que la présence de pesticides perturbateurs endocriniens sur les fruits et légumes est relativisée par d’autres risques. « A titre de comparaison, on trouve dans l’eau du robinet, destinée à la consommation humaine, des traces de médicaments ou d’hormones œstrogéniques (legs de la consommation de pilules) à des doses trois fois plus inquiétantes (source : étude de Kuch-Ballschmiter), sans que cela soulève le moindre débat public », écrit-elle, sans donner la référence précise des travaux cités à l’appui de ses affirmations.             

<article-nb="2022/06/10/19-13">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ La Société des journalistes, « au nom de la rédaction unanime », s’insurge contre une nomination dont elle juge qu’elle pourrait s’apparenter « à un conflit d’intérêts ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             A France Culture, une banale nomination met le feu aux poudres      La Société des journalistes, « au nom de la rédaction unanime », s’insurge contre une nomination dont elle juge qu’elle pourrait s’apparenter « à un conflit d’intérêts ».          Par Aude Dassonville         Publié le 31 mai 2022 à 20h46 - Mis à jour le 31 mai 2022 à 20h58    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Cela devait être une nomination comme il y en a constamment, surtout à cette époque, un banal passage d’une rédaction de Radio France à une autre. Mais, lundi 23 mai, l’officialisation de l’arrivée prochaine d’une journaliste à la rédaction Web de France Culture sur le poste consacré à la culture, aux médias et au numérique a suscité une forte réprobation en interne.          « Les compétences de cette journaliste ne sont absolument pas en cause », a précisé d’emblée, lundi 23 mai, la Société des journalistes (SDJ) de la station « au nom de la rédaction unanime » dans un courrier envoyé à la direction, dévoilé par Puremédias, et que Le Monde a également consulté. En revanche, « ce qui est problématique, explique un journaliste, c’est que personne ne voie de problème à cette arrivée de la compagne du directeur de la rédaction ». Les ouvertures de poste n’étant pas si fréquentes, la place laissée vacante par le départ de Maxime Tellier, précédent titulaire du poste, pour la cellule investigation de Radio France, aurait dû donner lieu à un appel d’offres interne, afin de mettre toutes les candidatures sur un pied d’égalité – ce qui ne semble pas avoir été le cas. Dans son texte, la SDJ estime que cette façon de faire « s’apparente à un conflit d’intérêts, et risque d’introduire un climat délétère dans la rédaction ».                           Lire aussi :  La future plate-forme numérique commune à France Bleu et France 3 déjà contestée                 « Manque de transparence »          Officiellement, le directeur de la rédaction, Arnaud Bousquet, n’a pas eu son mot à dire dans cette nomination. « Il s’était même interdit d’y penser », assure l’un de ses collègues. Le secrétaire général aux rédactions de Radio France chargé des ressources humaines des journalistes, Jean-François Maison, est venu devant la rédaction, mardi 24 mai, justifier sa décision. « Il nous a dit qu’on voyait le mal partout, qu’il fallait faire confiance au professionnalisme des gens », raconte un témoin. « On répète depuis le début que l’on ne peut pas faire des papiers sur des députés qui embauchent leur femme et avoir nous-mêmes ce genre de pratique », persiste une voix de l’antenne, qui rappelle que personne ne remet en cause la « légitimité de ce rapprochement familial ».           « Le sentiment d’opacité dans les choix ne peut que susciter les déceptions, les rancœurs et les jalousies qui abîment les collectifs de travail et le climat social au sein des rédactions », pointe le syndicat SNJ          « Il ne s’agit pas d’un rapprochement familial, mais d’un projet professionnel, lié à ce poste-ci, dans cette radio-là », s’est défendue la journaliste dans un courrier envoyé à ses futurs voisins de bureau, dont elle qualifie les propos de « blessants ». A Radio France, le feu a si bien pris aux poudres que des cadres ont à leur tour jugé bon de faire entendre leur voix par courriel pour désapprouver la démarche de la SDJ de France Culture et ce qu’ils considèrent comme des « attaques ad hominem ». Dès mercredi 25, le syndicat SNJ s’est lui aussi saisi du dossier, mais pour l’élargir à d’autres stations (Franceinfo et France Bleu), où des « mouvements internes récents » se seraient déroulés dans un certain « manque de transparence ». « Le sentiment d’opacité dans les choix ne peut que susciter les déceptions, les rancœurs et les jalousies qui abîment les collectifs de travail et le climat social au sein des rédactions », insistait le syndicat dans un courrier adressé à trois responsables, notamment aux ressources humaines. A l’inverse du SNJ et de la CGT, le syndicat FO estime de son côté que « les procédures ont été respectées » et regrette, dans un communiqué, un « procès d’intention ».        Il vous reste 13.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/31/a-france-culture-une-banale-nomination-met-le-feu-aux-poudres_6128406_3234.html"},"headline":"A France Culture, une banale nomination met le feu aux poudres","dateCreated":"2022-05-31T20:46:47+02:00","datePublished":"2022-05-31T20:46:47+02:00","dateModified":"2022-05-31T20:58:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La Soci\u00e9t\u00e9 des journalistes, \u00ab\u00a0au nom de la r\u00e9daction unanime\u00a0\u00bb, s\u2019insurge contre une nomination dont elle juge qu\u2019elle pourrait s\u2019apparenter \u00ab\u00a0\u00e0 un conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/02/12/113/0/1024/512/1342/671/60/0/ill_4364971_2e08_000_par7736376.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-14">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ La Société des journalistes de la chaîne de télévision déplore le décès de Frédéric Leclerc-Imhoff, lundi 30 mai, et évoque un collègue « enthousiaste », « bienveillant » et « passionné par le journalisme ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Médias             La rédaction de BFM-TV sous le choc après la mort d’un de ses journalistes en Ukraine : « Frédéric n’était pas du tout une tête brûlée »      La Société des journalistes de la chaîne de télévision déplore le décès de Frédéric Leclerc-Imhoff, lundi 30 mai, et évoque un collègue « enthousiaste », « bienveillant » et « passionné par le journalisme ».          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié le 31 mai 2022 à 09h26 - Mis à jour le 31 mai 2022 à 18h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ce reportage auprès de civils évacués de l’oblast de Louhansk devait être le dernier que Frédéric Leclerc-Imhoff réalisait, avec Maxime Brandstaetter, pour BFM-TV, en Ukraine. Après ce travail, la mission des deux journalistes devenus proches depuis leur premier reportage ensemble, quelques semaines plus tôt, prenait fin, leur retour à Paris était à portée de main. Mais, lundi 30 mai, le jeune homme de 32 ans, casqué et doté de son gilet pare-balles, a été touché à la gorge par un éclat d’obus et a perdu la vie, plongeant ses collègues et ses proches dans la stupéfaction et la douleur. La Société des journalistes de BFM-TV, à laquelle il collaborait depuis six ans, lui a rendu hommage : « Frédéric était joyeux, enthousiaste, bienveillant, courageux et un formidable journaliste. »          « Frédéric n’était pas du tout une tête brûlée, au contraire », précisent Julie Roeser, Camille Fournier et Philippine David, trois proches collègues, journalistes reporters d’image (JRI) comme lui. Avant de partir pour cette deuxième mission en Ukraine, « il avait peur, il le reconnaissait, racontent-elles. Mais, pour lui, la peur était saine, parce que c’est elle qui garde le corps et l’esprit en alerte ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après la mort d’un journaliste français, émotion à BFM-TV et ouverture d’une enquête pour « crimes de guerre »                 Quelques jours avant son départ, Frédéric Leclerc-Imhoff avait d’ailleurs suivi un stage de sensibilisation aux dangers en zone de conflit : quatre jours à Vernon, en Normandie, sans eau ni électricité. « Les dernières photos que j’ai de nous deux, c’est lorsqu’on est en train d’apprendre à poser des garrots », se souvient le journaliste de BFM-TV Antoine Forestier, qui a réalisé plusieurs sujets avec lui. Ce dernier a reconnu, dès les premières photos publiées sur Twitter, les bracelets, les baskets et la veste de son ami, tombé dans le Donbass. Si Frédéric Leclerc-Imhoff n’avait pas vraiment d’expérience en tant que journaliste de guerre, « il avait couvert des sujets assez chauds comme des manifs compliquées de “gilets jaunes” ou des migrants à Grande-Synthe », poursuit Antoine Forestier.          « Le mot liberté le définit le mieux »          « Il respirait l’intelligence, le talent et la vivacité », se souvient Marie-Pierre Courtellemont, ancienne grande reporter à France Télévisions et formatrice à l’Institut de journalisme de Bordeaux-Aquitaine (IJBA), où elle avait immédiatement repéré cet élève « réfléchi » et « passionné de journalisme », diplômé en 2014. « C’était un gamin discret, mais talentueux. Quelqu’un de disponible et de simple », ajoute Guillaume Hoair, rédacteur en chef à France Télévisions qui lui avait, lui aussi, donné des cours avant d’encourager BFM-TV à lui faire confiance. Sitôt la nouvelle connue, les hommages se sont succédé de toutes parts, rédactions, monde politique, Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, anciennement CSA), ou encore syndicats de journalistes.        Il vous reste 41.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/frederic-n-etait-pas-du-tout-une-tete-brulee-la-redaction-de-bfm-tv-est-sous-le-choc-apres-la-mort-d-un-de-ses-journalistes-en-ukraine_6128304_3210.html"},"headline":"La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T09:26:06+02:00","datePublished":"2022-05-31T09:26:06+02:00","dateModified":"2022-05-31T18:02:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Soci\u00e9t\u00e9 des journalistes de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u00e9plore le d\u00e9c\u00e8s de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, lundi 30 mai, et \u00e9voque un coll\u00e8gue \u00ab\u00a0enthousiaste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0bienveillant\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0passionn\u00e9 par le journalisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/52/0/860/430/1342/671/60/0/f17e36f_1653935603403-623525.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-15">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ L’Etat hébreu rejette la faute sur les Palestiniens, qui ont refusé de participer à des investigations conjointes sur la mort de la reporter vedette d’Al-Jazira, le 11 mai, lors d’une opération de l’armée israélienne en Cisjordanie.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël/Palestine             Mort de la journaliste Shireen Abu Akleh : Israël exclut toujours l’ouverture d’une enquête criminelle      L’Etat hébreu rejette la faute sur les Palestiniens, qui ont refusé de participer à des investigations conjointes sur la mort de la reporter vedette d’Al-Jazira, le 11 mai, lors d’une opération de l’armée israélienne en Cisjordanie.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié le 31 mai 2022 à 05h06 - Mis à jour le 31 mai 2022 à 06h02    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cérémonie d’hommage à la journaliste d’Al-Jazira Shireen Abu Akleh, tuée près de Jénine, en Cisjordanie, le 26 mai 2022.  MOHAMMED ABED / AFP               Deux semaines exactement après que sa reporter américano-palestinienne Shireen Abu Akleh a été tuée à Jénine, en Cisjordanie, lors d’une opération de l’armée israélienne, la chaîne qatarie Al-Jazira a annoncé, le 26 mai, qu’elle allait saisir la Cour pénale internationale pour « crime de guerre ». Une manière d’espérer un jour faire la vérité autour de cette mort brutale, mais aussi de maintenir l’attention sur l’affaire.          Passés le choc et l’indignation des premiers jours, aucune enquête internationale n’a été ouverte. Les Etats-Unis se sont contentés de rappeler aux Israéliens l’importance de mener une investigation. Seule l’Autorité palestinienne a apporté de manière officielle les premiers éléments pour tenter de comprendre ce qui s’était passé ce matin du 11 mai. Après autopsie du corps de la journaliste, audition de témoins et expertises, elle a conclu que la reporter vedette d’Al-Jazira a été tuée d’une balle de 5,56 mm à la tête. « La seule source des tirs provenait des forces d’occupation [israéliennes] dans le but de tuer », a précisé le procureur général palestinien Akram Al-Khatib. C’est aussi la conclusion à laquelle est parvenue la chaîne américaine CNN au terme d’une enquête publiée le 24 mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cisjordanie : l’armée israélienne accusée d’avoir tué une journaliste d’Al-Jazira                 Aussitôt, les responsables israéliens ont fait front, l’armée discréditant des investigations fondées sur des « témoignages biaisés ». Ils émanent de journalistes et Palestiniens sur place ce matin-là aux côtés de Shireen Abu Akleh. « Toute affirmation selon laquelle les forces de défense israéliennes ont délibérément blessé des journalistes ou des civils passifs est un mensonge éhonté », a critiqué le ministre de la défense, Benny Gantz, allant jusqu’à accuser l’enquête de CNN de « renforcer, in fine, le terrorisme ». Il n’a pas, en réponse, présenté de nouvelles preuves précises.          Une reconstitution d’Associated Press          L’armée dit interroger les troupes présentes à Jénine le 11 mai mais pour l’instant, selon elle, les éléments réunis ne permettent pas l’ouverture d’une enquête criminelle. Israël rejette la faute sur les Palestiniens, qui ont refusé de participer à des investigations conjointes. Ils ont estimé que l’Etat hébreu ne pouvait enquêter objectivement sur lui-même. « Comment Israël peut blâmer les Palestiniens parce qu’ils refusent de coopérer avec l’armée occupante alors qu’Israël lui-même n’a jamais coopéré avec une enquête internationale ! », s’offusque Ori Givati, de l’ONG israélienne de vétérans Breaking the Silence, qui rappelle que l’Etat hébreu bloque régulièrement l’accès à son territoire à des enquêteurs internationaux.        Il vous reste 62.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/31/mort-de-la-journaliste-shireen-abu-akleh-israel-exclut-toujours-l-ouverture-d-une-enquete-criminelle_6128276_3210.html"},"headline":"Mort de la journaliste Shireen Abu Akleh\u00a0: Isra\u00ebl exclut toujours l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate criminelle","dateCreated":"2022-05-31T05:06:11+02:00","datePublished":"2022-05-31T05:06:11+02:00","dateModified":"2022-05-31T06:02:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["M\u00e9dias","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine","International"],"description":"L\u2019Etat h\u00e9breu rejette la faute sur les Palestiniens, qui ont refus\u00e9 de participer \u00e0 des investigations conjointes sur la mort de la reporter vedette d\u2019Al-Jazira, le 11\u00a0mai, lors d\u2019une op\u00e9ration de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en Cisjordanie.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/396/0/4320/2160/1342/671/60/0/a3afc03_1653962179501-340533.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-16">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Yousef Al-Obaidly, le patron de BeIN Media Group, fait le point sur les ambitions de la chaîne aux fonds qataris.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Pour BeIN Sports, « la Coupe du monde, c’est juste le début de nos ambitions »      Yousef Al-Obaidly, le patron de BeIN Media Group, fait le point sur les ambitions de la chaîne aux fonds qataris.          Par Sandrine Cassini et Clément Martel         Publié le 30 mai 2022 à 12h00 - Mis à jour le 30 mai 2022 à 12h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Yousef Al-Obaidly lors d’un match de Ligue des Champions entre Galatasaray et le Paris-Saint-Germain, à Istanbul (Turquie), le 1er octobre 2019.  REAU ALEXIS / PRESSE SPORTS               Yousef Al-Obaidly est un homme pressé. Le puissant patron de BeIN Media Group enchaînait les rendez-vous à la veille de la finale de la Ligue des champions, samedi 28 mai au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis). Mercredi 1er juin, la chaîne BeIN Sports fêtera ses dix ans en France, contredisant les Cassandre qui s’étaient fait entendre à son arrivée. A l’époque, le Qatar, qui cherchait notamment à mettre en place des outils de « soft power », avait répondu favorablement à l’appel de la Ligue de football professionnel (LFP), en quête d’un renfort face à Canal+.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cinq mois après son lancement, BeIn Sport a atteint le million d’abonnés                  « Tout le monde pensait que BeIN Sport ferait faillite en un an. En réalité, nous sommes l’acteur ayant eu la plus grande longévité après Canal+, alors qu’Orange, RMC ou Mediapro ont échoué », se réjouit Yousef Al-Obaidly lors d’un entretien au Monde. Dix ans plus tard, les mêmes voix pessimistes prédisent un désengagement du Qatar, au lendemain de la Coupe du monde de football qui se déroulera dans l’émirat l’hiver prochain, et dont BeIN Sports est le diffuseur officiel pour 25 pays.          « La Coupe du monde sera visible en prime time sur nos chaînes auprès de deux tiers de la population mondiale, soit plus de 6 milliards de gens. Ce sera le tournoi le plus regardé au monde », détaille le Qatari, démentant tout projet de retrait. « La Coupe du monde, c’est juste le début de nos ambitions. Nous sommes là pour le long terme. Ceux qui disent le contraire sont déconnectés de cette industrie. Il n’y a qu’à regarder nos opérations d’acquisitions et de rachats de droits », explique-t-il, égrenant ses contrats les plus longs.          Enfin rentable en France          BeIN Sports détient les droits de la Coupe du monde jusqu’en 2030. Au Moyen-Orient, le groupe a renouvelé ses contrats avec la Premier League anglaise et la Ligue des champions jusqu’en 2025. « Nous avons aussi signé un nouveau contrat dans le football qui dure jusqu’en 2033, et un autre jusqu’en 2028 », poursuit Yousef Al-Obaidly, qui se voit à la tête de « la plus grande start-up du monde. Pour faire ce que l’on a fait en dix ans, il en faudrait le double à de nombreuses entreprises ». Aujourd’hui, BeIN Sports est présent dans 43 pays.          Outre les droits sportifs, le Qatari a racheté les studios Miramax en 2016, avant d’en céder 49 % à ViacomCBS en 2019. En Turquie, il a lancé un service d’accès à Internet. Yousef Al-Obaidly ne révèle ni le chiffre d’affaires, ni le résultat du groupe, qui « emploie 3 000 personnes et diffuse en neuf langues ». Tout juste consent-il à dire que BeIN Media Group est rentable en France, en Asie et aux Etats-Unis. C’est d’ailleurs en raison de la délicate situation du marché français, où BeIN Sports a investi 1,5 milliard d’euros en dix ans et accumulé les pertes pendant des années, que les rumeurs de retrait ont émergé.        Il vous reste 56.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/30/pour-bein-sports-la-coupe-du-monde-c-est-juste-le-debut-de-nos-ambitions_6128189_3234.html"},"headline":"Pour BeIN Sports, \u00ab\u00a0la Coupe du monde, c\u2019est juste le d\u00e9but de nos ambitions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-30T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-30T12:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Ligue 1","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Sport et m\u00e9dias","M\u00e9dias","Football","Sport"],"description":"Yousef Al-Obaidly, le patron de BeIN Media Group, fait le point sur les ambitions de la cha\u00eene aux fonds qataris.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/356/0/5568/2784/1342/671/60/0/4db77c2_1653842775281-pressesports-128800-0254.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-17">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ La maîtrise des flux de communication et d’influence par un petit nombre d’entreprises qui favorisent le clash et le buzz contribue à maintenir un modèle injuste et insoutenable, souligne dans une tribune au « Monde » un collectif de onze universitaires et responsables associatifs, qui propose une série de pistes pour un renouveau du débat public.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Entreprises         « Il faut reconstruire les bases d’une société de communication démocratique »   Tribune        Collectif        La maîtrise des flux de communication et d’influence par un petit nombre d’entreprises qui favorisent le clash et le buzz contribue à maintenir un modèle injuste et insoutenable, souligne dans une tribune au « Monde » un collectif de onze universitaires et responsables associatifs, qui propose une série de pistes pour un renouveau du débat public.   Publié le 30 mai 2022 à 05h30 - Mis à jour le 30 mai 2022 à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La campagne présidentielle vient de le démontrer une nouvelle fois, notre démocratie est en souffrance. Notre incapacité à débattre sérieusement pour agir face aux défis qui s’imposent à nous, à commencer par celui de la crise climatique, est le symptôme d’un appauvrissement systémique du débat public. Paradoxalement, cette situation résulte en grande partie du rôle central pris dans notre société par l’industrie de la communication et de l’influence.          Le président réélu a indiqué vouloir mettre l’écologie au centre de son second mandat et adopter une nouvelle méthode pour lutter contre la fatigue démocratique. Nous croyons que les futurs élus de la nation doivent prendre leurs responsabilités pour montrer qu’une telle double transformation est possible.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les lobbys sont une force de sensibilisation et de mobilisation des citoyens »                 Ils défendront à n’en pas douter la démocratie représentative, fortement attaquée sous la dernière législature. Dès lors, qu’ils défendent aussi la démocratie au-delà du cénacle parlementaire et des institutions, en soutenant, de manière transpartisane, une politique de régulation des activités de communication en faveur de la société civile.          Obsolescence marketing          Qu’il s’agisse de vendre aux personnes un « bonheur » par la consommation, ou bien de tromper les citoyens sur les pratiques sociales et environnementales réelles des grandes entreprises, le secteur de la communication dans toutes ses composantes – publicité, marketing promotionnel, communication « RSE » (responsabilité sociétale des entreprises) et relations publiques – n’a jamais déployé des activités d’influence aussi intenses sur nos sociétés et nos vies, encore renforcées par le basculement dans l’ère numérique.                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  « La stratégie marketing de l’entreprise doit valoriser le savoir des “community managers” »                 En organisant l’obsolescence marketing de produits que beaucoup jettent et rachètent toujours plus rapidement, la communication commerciale maintient une économie de surconsommation de masse qui rend possible le modèle de surproduction et ses dérives. Elle contribue activement au dérèglement accéléré du climat et à l’épuisement des ressources naturelles. Indirectement, elle déstabilise aussi notre démocratie.          Les dépenses publicitaires colossales des marques leur permettent de diffuser leurs discours, mais aussi de contrôler une grande partie du financement des médias publicitaires et des industries culturelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Schmutz : « La publicité peut orienter les désirs vers une consommation plus responsable »                 Dans ce contexte, les frontières entre information, communication et divertissement se brouillent, et le clash et le buzz prennent le pas sur l’analyse et l’investigation. Sur Internet, une poignée d’entreprises géantes développent des stratégies de captation de l’attention pour augmenter leurs revenus tirés de la publicité ciblée et de la surveillance de masse.        Il vous reste 61.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/30/il-faut-reconstruire-les-bases-d-une-societe-de-communication-democratique_6128141_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut reconstruire les bases d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de communication d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-30T05:30:11+02:00","datePublished":"2022-05-30T05:30:11+02:00","dateModified":"2022-05-30T05:30:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Entreprises"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","Entreprises","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La ma\u00eetrise des flux de communication et d\u2019influence par un petit nombre d\u2019entreprises qui favorisent le clash et le buzz contribue \u00e0 maintenir un mod\u00e8le injuste et insoutenable, souligne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif de onze universitaires et responsables associatifs, qui propose une s\u00e9rie de pistes pour un renouveau du d\u00e9bat public.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/798/0/5150/2575/1342/671/60/0/1a2e0ea_1653460022730-pns-429259.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-18">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ Jean-Baptiste Jeangène Vilmer était poursuivi en diffamation par la chaîne d’information russe après avoir pointé, en 2018, une « manipulation de l’information » et des « falsifications.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Médias             Poursuivi pour avoir accusé le média RT France de « manipulation », un chercheur a été relaxé      Jean-Baptiste Jeangène Vilmer était poursuivi en diffamation par la chaîne d’information russe après avoir pointé, en 2018, une « manipulation de l’information » et des « falsifications.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié le 28 mai 2022 à 13h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Accusé d’être un instrument de « désinformation » de Moscou dans sa guerre contre l’Ukraine, le média RT a l’interdiction d’être diffusé dans l’Union européenne depuis le 2 mars.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Poursuivi en diffamation par la chaîne de télévision détenue par l’Etat russe, RT France (ex-Russia Today), pour avoir évoqué une « manipulation de l’information » et des « falsifications », le chercheur Jean-Baptiste Jeangène Vilmer a été relaxé, vendredi 27 mai, par le tribunal judiciaire de Paris.            Directeur de l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (Irsem), qui appartient au ministère des armées, M. Jeangène Vilmer était visé pour cinq messages publiés sur le réseau social Twitter en septembre 2018. Dans l’un des messages, il visait les deux médias d’Etat russes RT et Sputnik, interdits de diffusion dans l’Union européenne depuis le 2 mars : « RT et Sputnik (…) inventent fréquemment des faits, falsifient des documents, des traductions ou des interviews ». Le chercheur citait en exemple la « falsification » de la traduction d’un reportage sur la Syrie, objet d’une mise en demeure du CSA en juin 2018.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Devant la justice, RT joue la carte de la diversion : « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ? »                   Si trois des cinq tweets présentent bien un caractère « diffamatoire », le tribunal judiciaire de Paris a relevé que la « désinformation » constituait « un sujet d’intérêt général », que le chercheur n’avait pas fait preuve d’« animosité personnelle », et qu’il disposait d’une « base factuelle suffisante lui permettant de croire légitimement à ce qu’il écrivait ». Les avocats du chercheur de l’Irsem avaient fourni, en appui, 70 exemples où les chaînes du groupe RT avaient, selon eux, fait preuve de désinformation.            Pas de « volonté de tromper le téléspectateur », selon RT France            Lors de l’audience qui s’est tenue, le 17 mars, Jean-Baptiste Jeangene Vilmer avait expliqué que les tweets incriminés s’inscrivaient dans un « fil » rédigé en réponse au « feu roulant de critiques » des médias et des autorités russes après la publication du rapport « Les manipulations de l’information. Un défi pour nos démocraties », dont il est le co-auteur. Le chercheur avait qualifié ses propos de 2018 de « consensuels » et dénoncé l’« intimidation judiciaire » pratiquée, selon lui, par cette chaîne.              L’avocat de RT France, qui n’avait pas de représentant à l’audience, avait, lui, plaidé en mars l’« erreur technique » pour le reportage incriminé et démenti toute « volonté de tromper le téléspectateur ». En conclusion de la séance, le parquet n’avait pas demandé de condamnation, estimant que les propos incriminés n’étaient « pas attentatoires à la liberté d’expression », car ils « s’inscriv[aient] dans le cadre d’un débat d’intérêt général ».            Le tribunal a, en revanche, refusé la demande de dommages et intérêts du chercheur, qui estimait que la plainte de RT France relevait d’une « procédure abusive ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Russia Today (RT), un média d’influence au service de l’Etat russe » : la télé qui venait du froid                        Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/28/poursuivi-pour-avoir-accuse-le-media-rt-france-de-manipulation-un-chercheur-a-ete-relaxe_6128019_3234.html"},"headline":"Poursuivi pour avoir accus\u00e9 le m\u00e9dia RT France de \u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb, un chercheur a \u00e9t\u00e9 relax\u00e9","dateCreated":"2022-05-28T13:19:11+02:00","datePublished":"2022-05-28T13:19:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Jean-Baptiste Jeang\u00e8ne Vilmer \u00e9tait poursuivi en diffamation par la cha\u00eene d\u2019information russe apr\u00e8s avoir point\u00e9, en\u00a02018, une \u00ab\u00a0manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0falsifications.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/459/0/5549/2774/1342/671/60/0/4b1026c_369153934-000-9p82kn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-19">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ Une trentaine d’historiens et de personnalités avaient protesté, dans une tribune, publiée en mars, contre ces « aides publiques indirectes » dont pouvait bénéficier le média d’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Médias       Justice             L’hebdomadaire d’extrême droite « Rivarol » n’aura plus le droit aux aides à la presse      Une trentaine d’historiens et de personnalités avaient protesté, dans une tribune, publiée en mars, contre ces « aides publiques indirectes » dont pouvait bénéficier le média d’extrême droite.       Le Monde avec AFP     Publié le 26 mai 2022 à 16h06 - Mis à jour le 26 mai 2022 à 16h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un exemplaire de l’hebdomadaire « Rivarol » lors d’un rassemblement en mémoire de Jeanne d’Arc, le 8 mai 2022.  VINCENT ISORE / IP3 PRESS/MAXPPP                 L’hebdomadaire d’extrême droite Rivarol s’est vu retirer son agrément par la Commission paritaire des publications et agences de presse (CPPAP), a appris, mardi 24 mai, l’Agence France-Presse (AFP) auprès de la CPPAP. Ce retrait, initialement révélé par le site spécialisé dans la lutte contre le conspirationnisme Conspiracy Watch, peut faire l’objet d’un recours devant la justice administrative.            Cette décision prive le média des avantages fiscaux et des tarifs postaux réduits dont bénéficient les journaux. En théorie, elle l’empêche également de bénéficier des aides à la presse du ministère de la culture, qu’il ne touchait de toute façon pas, car il ne les demandait pas, a précisé la CPPAP.              Fondé en 1951, Rivarol – du nom du contre-révolutionnaire Antoine de Rivarol – est une publication-phare de l’extrême droite française. Son directeur de publication, Jérôme Bourbon, a été condamné une quinzaine de fois, en particulier pour provocation à la haine, contestation de crime contre l’humanité et injure raciste.            L’hebdomadaire « le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit »            En décembre, il avait ainsi été condamné pour contestation de crime contre l’humanité et provocation à la haine envers les juifs en raison d’une vidéo dans laquelle il évoquait la rafle du Vel’d’Hiv’. Il y affirmait notamment que le maréchal Pétain s’était « toujours opposé à ce qu’il y ait la moindre persécution ou atteinte quelconque aux juifs français ».            En mars, une trentaine d’historiens et de personnalités, parmi lesquels Beate et Serge Klarsfeld, défenseurs de la mémoire des déportés de France, avaient protesté contre les « aides publiques indirectes » dont bénéficiait Rivarol. « Notre pays accorde des facilités à “Rivarol”, hebdomadaire le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit », écrivaient-ils dans une tribune publiée dans Le Monde, en demandant à la CPPAP de retirer son agrément à l’hebdomadaire. En novembre, le député LRM Jean-Louis Touraine avait également interpellé à ce sujet la ministre de la culture d’alors, Roselyne Bachelot.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Notre pays accorde des facilités à “Rivarol”, hebdomadaire le plus raciste, le plus antisémite et le plus négationniste qui soit »                   Sollicité par l’AFP mardi, Rivarol n’avait pas réagi dans l’immédiat. La CPPAP est une instance composée à parité de représentants de l’Etat et de professionnels de la presse. Elle est chargée de décider si les publications sont éligibles au régime économique de la presse, en fonction d’un certain nombre de critères. Son règlement précise notamment que les « publications négationnistes, incitant à la haine raciale, à la xénophobie et celles portant atteinte à la dignité de la personne humaine » ne peuvent bénéficier de ce régime.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/05/26/l-hebdomadaire-d-extreme-droite-rivarol-n-aura-plus-le-droit-aux-aides-a-la-presse_6127772_3236.html"},"headline":"L\u2019hebdomadaire d\u2019extr\u00eame droite \u00ab\u00a0Rivarol\u00a0\u00bb n\u2019aura plus le droit aux aides \u00e0 la presse","dateCreated":"2022-05-26T16:06:24+02:00","datePublished":"2022-05-26T16:06:24+02:00","dateModified":"2022-05-26T16:24:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","M\u00e9dias"],"description":"Une trentaine d\u2019historiens et de personnalit\u00e9s avaient protest\u00e9, dans une tribune, publi\u00e9e en mars, contre ces \u00ab\u00a0aides publiques indirectes\u00a0\u00bb dont pouvait b\u00e9n\u00e9ficier le m\u00e9dia d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/1115/444/4912/2456/1342/671/60/0/3b9ae84_1653572982190-maxnewsfrfour950536.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-20">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Vivendi, qui détenait déjà 45 % des actions, va rouvrir son offre du 27 mai au 9 juin pour acquérir davantage d’actions du groupe. L’issue de l’opération reste cependant soumise à l’autorisation de plusieurs instances, dont la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Médias             Vivendi détient la majorité des parts du groupe Lagardère après la première phase de son OPA      Vivendi, qui détenait déjà 45 % des actions, va rouvrir son offre du 27 mai au 9 juin pour acquérir davantage d’actions du groupe. L’issue de l’opération reste cependant soumise à l’autorisation de plusieurs instances, dont la Commission européenne.       Le Monde avec AFP     Publié le 25 mai 2022 à 19h25    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le groupe de Vincent Bolloré a dit « prend[re] acte avec satisfaction » du résultat. Le géant français des médias Vivendi, maison mère de Canal+, Havas et Editis, détient 55,4 % du capital de Lagardère à l’issue de la première phase de son OPA sur le groupe, a-t-il annoncé mercredi 25 mai.            Vivendi, qui détenait déjà 45 % des actions, va rouvrir son offre du 27 mai au 9 juin pour acquérir davantage d’actions du groupe. Il maintient son prix de 25 euros par action (incluant le dividende 2022 de 50 centimes) jusqu’à cette date. Au-delà, jusqu’à fin 2023, les actionnaires qui ne souhaitent pas céder leurs titres dès maintenant pourront toujours les vendre lors d’une période subsidiaire, mais au prix inférieur de 24,10 euros par action.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  OPA de Vivendi sur Lagardère : les coulisses d’un raid éclair                   « Le résultat définitif de l’OPA après réouverture sera publié par l’AMF [Autorité des marchés financiers] le 14 juin 2022 », précise Vivendi dans son communiqué.            Plusieurs autorisations en attente            L’issue de l’opération reste soumise à l’autorisation de plusieurs instances. La Commission européenne pourrait imposer des « remèdes » pour valider le mariage entre les éditeurs Editis et Hachette. Quant à l’Arcom (ex-CSA), elle doit se prononcer sur la prise de contrôle des radios de Lagardère (Europe 1, Virgin Radio et RFM).              Sur ce dernier point, Arnaud Lagardère, PDG du groupe qui porte son nom, a annoncé le 10 mai un projet pour conserver le contrôle de ses radios, sans donner plus de détails dans l’immédiat.            Propriétaire de 11 % des parts de l’entreprise Lagardère, il avait fait savoir qu’il n’apporterait pas ses titres à l’offre principale, mais s’était dit prêt à participer à l’offre subsidiaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arnaud Lagardère ouvre la voie à une cession de ses titres                   Le fonds souverain du Qatar (QIA), actionnaire historique de Lagardère avec 11,5 % des actions, avait quant à lui manifesté son intention de ne pas apporter ses titres à l’opération. Quant au patron de LVMH, Bernard Arnault, qui détient près de 10 % du groupe via la Financière Agache, il avait fait part de sa volonté d’apporter 2 % du capital à l’offre principale et le solde à l’offre subsidiaire.              Vivendi était entré au printemps 2020 au capital de Lagardère, alors affaibli par la crise du Covid-19 (notamment sur son réseau de boutiques dans les gares et aéroports) et menacé par une fronde actionnariale. Le groupe de Vincent Bolloré avait su s’allier au fonds activiste Amber Capital pour obtenir une transformation de la citadelle imprenable Lagardère en société anonyme ordinaire et, surtout, susceptible d’être l’objet d’une OPA.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/25/vivendi-detient-la-majorite-des-parts-du-groupe-lagardere-apres-la-premiere-phase-de-son-opa_6127679_3234.html"},"headline":"Vivendi d\u00e9tient la majorit\u00e9 des parts du groupe Lagard\u00e8re apr\u00e8s la premi\u00e8re phase de son OPA","dateCreated":"2022-05-25T19:25:19+02:00","datePublished":"2022-05-25T19:25:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Vivendi, qui d\u00e9tenait d\u00e9j\u00e0 45\u00a0% des actions, va rouvrir son offre du 27\u00a0mai au 9\u00a0juin pour acqu\u00e9rir davantage d\u2019actions du groupe. L\u2019issue de l\u2019op\u00e9ration reste cependant soumise \u00e0 l\u2019autorisation de plusieurs instances, dont la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/20/75/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd01f1e_fw1-vivendi-outlook-1020-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
  
