<FILE-date="2022/06/10/19">

<article-nb="2022/06/10/19-1">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Accès âprement négociés, conditions imposées, détournements… Dans ce pays en lambeaux après dix ans de guerre, chacun des acteurs contrôlant une portion de territoire essaie d’utiliser à son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arrêter leurs versements face à l’insécurité alimentaire grandissante.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    AAREF WATAD/AFP          En Syrie, l’aide humanitaire à la merci des puissances politiques   Par Laure Stephan (Beyrouth, correspondance)  Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h25   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAccès âprement négociés, conditions imposées, détournements… Dans ce pays en lambeaux après dix ans de guerre, chacun des acteurs contrôlant une portion de territoire essaie d’utiliser à son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arrêter leurs versements face à l’insécurité alimentaire grandissante.         « C’est terrible quand on arrive à Alep : toutes ces ruines… » Cette Syrienne, réfugiée au Liban, a eu du mal à reconnaître la ville quand elle est allée rendre visite à ses parents, après de longues années de séparation. Eux n’ont jamais quitté les quartiers orientaux de la grande cité du nord de la Syrie, contrôlés par l’opposition à Bachar Al-Assad à partir de l’été 2012, avant d’être pilonnés par l’aviation russe et repris par le régime, en décembre 2016. Lors de ce récent séjour, la jeune femme « n’osai[t] pas sortir, une fois la nuit tombée. Il n’y a toujours pas d’électricité, et on ne sait plus qui est qui ! » Tant d’habitants d’Alep sont partis. Pour ceux qui sont restés, « la vie est difficile. Même le pain ne ressemble plus à rien : il s’effrite parce qu’il est fait d’une mauvaise farine. Tout est cher ». Son mari ne l’a pas accompagnée, de peur d’être arrêté. Il se sait recherché par les services de renseignement depuis que l’armée réclame sa mobilisation. Même sans cela, le couple n’imaginerait pas, pour l’instant, rentrer définitivement en Syrie, malgré l’amour qu’il porte à son pays.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Tant que les services de renseignement ne seront pas démantelés, il n’y aura pas de transition sérieuse en Syrie »                 A l’exception d’Idlib, dans le nord-ouest du pays, les combats ne rythment plus le quotidien de la majorité des habitants. Mais les bombardements ont cédé la place à un autre fléau, une profonde crise économique frappant de plein fouet une population déjà exténuée par plus de dix ans de guerre. Aujourd’hui, « plus de 90 % des Syriens vivent dans la pauvreté, ont alerté les Nations unies. Les violences sexistes et les risques pour les enfants sont en augmentation. L’exposition potentielle aux engins explosifs reste élevée. L’insécurité alimentaire a atteint de nouveaux records : 12 millions de personnes souffrent de la faim chaque jour. Près d’un enfant syrien sur deux n’est pas scolarisé et est vulnérable au travail, aux mariages précoces et forcés, à la traite et au recrutement par des acteurs armés. »           Russie, Iran, Turquie…  Sur le terrain interfèrent une kyrielle d’acteurs étrangers qui n’ont pas l’intention de plier bagage de sitôt          Cette conjoncture économique, ajoutée à l’impasse politique, a rendu la population plus dépendante que jamais de l’aide humanitaire. Et cela, où qu’elle se trouve sur ce territoire désormais divisé en trois zones d’influence : la Syrie gouvernementale (l’essentiel du pays, comprenant le plus grand nombre d’habitants), le Nord-Ouest, dominé par les islamistes, et le Nord-Est, sous administration kurde. C’est un état latent, à mi-chemin entre la guerre et la paix. Le régime, sûr de sa victoire, obtenue au prix de la destruction d’une partie du pays, refuse toute concession politique.        Il vous reste 86.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-syrie-l-aide-humanitaire-a-la-merci-des-puissances-politiques_6129744_3210.html"},"headline":"En Syrie, l\u2019aide humanitaire \u00e0 la merci des puissances politiques","dateCreated":"2022-06-10T17:32:15+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:32:15+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:25:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Liban","\u00c9tat islamique","Iran","Turquie","Europe","Russie","G\u00e9opolitique","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Acc\u00e8s \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9s, conditions impos\u00e9es, d\u00e9tournements\u2026 Dans ce pays en lambeaux apr\u00e8s dix ans de guerre, chacun des acteurs contr\u00f4lant une portion de territoire essaie d\u2019utiliser \u00e0 son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arr\u00eater leurs versements face \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire grandissante.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/486/0/5837/2918/1342/671/60/0/edad6dc_1654705985774-000-327t73u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-2">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Pape             Le pape François contraint d’annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de santé      Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une bannière annonçant l’accueil du pape François à Goma, en République démocratique du Congo, vendredi 10 juin 2022.  MOSES SAWASAWA / AP                 Le Vatican a annoncé, vendredi 10 juin en milieu de journée, le report « à une date ultérieure qui reste à définir » du voyage que le pape François devait faire en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud, du 2 au 7 juillet. Le pontife a accédé à « la demande de ses médecins, afin de ne pas compromettre les résultats des thérapies du genou encore en cours », précise le bref communiqué publié par le directeur de la salle de presse, Matteo Bruni. Cette décision inusitée nourrit les interrogations concernant l’état de santé de Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans.            Le Saint-Siège avait déjà reporté la visite initialement prévue pour la mi-juin au Liban. Mais ce premier aménagement de l’emploi du temps du pontife avait été fait plus en amont, avant que le Vatican ait annoncé officiellement le programme du déplacement. Cette fois, c’est différent : le détail de son séjour à Kinshasa, Goma et Juba avait été rendu public, et la procédure d’accréditation des journalistes était achevée.            L’Afrique, « victime » de « l’exploitation par d’autres puissances »            Le pape tenait à ce voyage sur un continent qu’il n’a découvert qu’après son élection, en 2013, dans une Afrique qu’il considère comme « une martyre », « une victime » de « l’exploitation par d’autres puissances ». En RDC comme au Soudan du Sud, il voulait soutenir des processus de « réconciliation » politique, après des années de guerres civiles. Le communiqué, qui laisse entendre que ses médecins ne lui ont guère laissé le choix, ne dit rien, en revanche, du voyage au Canada prévu du 24 au 30 juillet, au cours duquel le pape devrait renouveler ses excuses pour les violences perpétrées pendant des décennies dans des pensionnats catholiques pour autochtones.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les excuses historiques du pape aux autochtones du Canada                   Cette incapacité de marcher s’ajoute aux suites d’une importante opération du colon subie il y a un an, officiellement en raison d’une diverticulite. Même avant cela, le pape avait reconnu que les voyages le fatiguaient plus qu’auparavant. Après deux ans sans voyage, en raison de la pandémie de Covid-19, il avait spontanément déclaré, en revenant d’Irak, en mars 2021 : « J’avoue que pendant ce voyage, j’ai été beaucoup plus fatigué que pendant les autres. 84 [ans] n’arrivent pas tout seuls ! »            Interrogations quant à la suite du pontificat            La décision abrupte de reporter sine die la visite en RDC et au Soudan du Sud ne pourra que renforcer les interrogations concernant la suite du pontificat. Le pape François a toujours dit qu’il n’excluait pas de renoncer à sa fonction s’il venait à ne plus pouvoir la remplir de manière satisfaisante. Il s’appuie en cela sur l’exemple de son prédécesseur, Benoît XVI, qui a, selon lui, introduit une possibilité pérenne en renonçant à son pontificat, le 11 février 2013.            Face à ses opposants et à tous ceux qui attendent désormais le prochain pontificat, le pape argentin voit sa marge de manœuvre affectée par cet aveu forcé d’affaiblissement. Alors même qu’un processus de réflexion sur la synodalité (le mode de gouvernance dans l’Eglise catholique), au cœur des réformes de François, entre dans sa phase finale, avec la tenue d’un synode des évêques prévu à Rome à l’automne 2023.                   Cécile Chambraud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/le-pape-francois-contraint-d-annuler-son-voyage-en-rdc-et-au-soudan-du-sud-pour-raison-de-sante_6129743_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois contraint d\u2019annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de sant\u00e9","dateCreated":"2022-06-10T17:15:09+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:15:09+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:46:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Jorge Mario Bergoglio, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans, a report\u00e9 sa visite en raison de douleurs \u00e0 un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inqui\u00e9tudes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/494/0/7610/3805/1342/671/60/0/eb477d5_1654867997463-376803.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-3">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le 6 janvier 2021, des centaines de soutiens de Donald Trump ont pris d’assaut le Capitole, à Washington, pour contester les résultats de l’élection présidentielle. Une commission d’enquête a travaillé pendant près d’un an pour mettre au jour les événements de cette journée meurtrière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Donald Trump             Assaut du Capitole : la commission d’enquête présente ses résultats      vidéo   Le 6 janvier 2021, des centaines de soutiens de Donald Trump ont pris d’assaut le Capitole, à Washington, pour contester les résultats de l’élection présidentielle. Une commission d’enquête a travaillé pendant près d’un an pour mettre au jour les événements de cette journée meurtrière.          Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 18h44      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le 6 janvier 2021, Donald Trump a commis un « ultime effort, une tentative désespérée pour stopper la transition du pouvoir », a estimé Bennie Thompson, représentant démocrate du Mississippi, et président de la commission d’enquête sur cette attaque historique qu’a connue la capitale américaine. Jeudi 9 juin, dans son discours liminaire de présentation des résultats de l’enquête, il a affirmé que cette journée était « la culmination d’une tentative de coup d’Etat » fomentée par le 45e président des Etats-Unis.            Cinq personnes ont trouvé la mort au cours de cette journée, et 138 policiers ont été blessés. Pour Caroline Edwards, policière au Capitole, appelée à témoigner devant la commission d’enquête – retransmise sur toutes les télévisions américaines, sauf Fox News –, les affrontements avec la foule de trumpistes se résument en deux mots : « carnage » et « chaos ». Les événements de la journée vont « au-delà de la formation de n’importe quel policier ».            Cinq autres sessions de présentation publique de l’enquête menée sur l’assaut du Capitole sont prévues. Y seront révélées, entre autres, les vaines tractations au sein de la Maison Blanche pour dissuader Donald Trump d’inciter ses partisans à la violence.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump a « allumé la mèche » de l’assaut du Capitole, selon la commission d’enquête                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/10/c-etait-un-carnage-c-etait-le-chaos-la-commission-d-enquete-sur-l-assaut-du-capitole-presente-ses-resultats_6129742_3210.html"},"headline":"Assaut du Capitole\u00a0: la commission d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats","dateCreated":"2022-06-10T17:08:03+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:08:03+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:44:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Donald Trump"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump"],"description":"Le 6\u00a0janvier\u00a02021, des centaines de soutiens de Donald Trump ont pris d\u2019assaut le Capitole, \u00e0 Washington, pour contester les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Une commission d\u2019enqu\u00eate a travaill\u00e9 pendant pr\u00e8s d\u2019un an pour mettre au jour les \u00e9v\u00e9nements de cette journ\u00e9e meurtri\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/636/0/7632/3816/1342/671/60/0/7bb6cee_5421985-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Assaut du Capitole\u00a0: la commission d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats","uploadDate":"2022-06-10T17:08:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bkgjl?pubtool=oembed","duration":"03:26"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/636/0/7632/3816/1342/671/60/0/7bb6cee_5421985-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Donald Trump","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/donald-trump/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-4">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chercheur néerlandais Ugur Üngör affirme que les chabiha, ces bourreaux à la solde du régime de Damas, jouissent d’une totale impunité dans le pays. Quant à ceux qui se sont mêlés aux Syriens réfugiés en Europe, il est fort peu probable qu’ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « Tant que les services de renseignement ne seront pas démantelés, il n’y aura pas de transition sérieuse en Syrie »      Dans un entretien au « Monde », le chercheur néerlandais Ugur Üngör affirme que les chabiha, ces bourreaux à la solde du régime de Damas, jouissent d’une totale impunité dans le pays. Quant à ceux qui se sont mêlés aux Syriens réfugiés en Europe, il est fort peu probable qu’ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.          Propos recueillis par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 12 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ugur Üngör est professeur à l’université d’Amsterdam, spécialiste du génocide et des violences de masse, chercheur à l’Institut néerlandais de documentation sur la guerre (NIOD). Il est l’auteur de Paramilitarism. Mass Violence in the Shadow of the State (« paramilitarisme, violences de masse à l’ombre de l’Etat » ; Oxford University Press, 2020, non traduit) et, en mai, avec Jaber Baker, De Syrische goelag. De gevangenissen van Assad, 1970-2020 ( « le goulag syrien, les prisons d’Assad » ; Boom Publishers Amsterdam, non traduit). Son prochain un ouvrage sur les chabiha, ces gangs armés à la solde du régime de Damas, paraîtra en 2023 : Assad’s Militias and Mass Violence in Syria (Cambridge University Press).                         « Entends-tu » (2011), dessin et encre, de l’artiste syrien Mohamad Omran.  MOHAMAD OMRAN               Qu’est-ce qui caractérise les gangs armés à la solde du régime, les chabiha ?          Les chabiha n’ont ni drapeau, ni uniformes, ni structure hiérarchique et leurs rapports avec le pouvoir sont informels. En fait, tous ceux qui n’appartiennent pas à l’armée, aux moukhabarat [les services de renseignement], à la police ou aux forces spéciales, mais portent des armes au nom [du président Bachar Al-]Assad, peuvent être appelés « chabiha ». Ils ont infiltré les pouvoirs locaux, tiennent les filières du crime organisé et se servent de la protection de l’Etat pour étendre leur contrôle et terroriser. Jusqu’au soulèvement de mars 2011, les chabiha désignaient surtout des alaouites [membres d’une secte longtemps réprimée, tardivement ralliée au chiisme, dont se revendiquent les Assad] dans le fief de la famille Assad [sur la côte, entre Tartous et Lattaquié, et dans l’arrière-pays montagneux]. Ce qualificatif s’est ensuite étendu à tout homme armé, en tenue civile, qui attaquait les manifestants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Anatomie de la terreur à Damas                 D’où vient le terme « chabiha » ?          Ce n’est pas un terme académique, mais un mot issu du dialecte arabe syrien – proche de chabaha, qui signifie « fantôme » –, apparu après le coup d’Etat de Hafez Al-Assad [père de l’actuel président], en 1970. Il désignait alors les milices sous les ordres [de son frère et rival Jamil Al-Assad, puis sous ceux] du clan, en général. Les Syriens les identifiaient grâce à leurs Mercedes noires aux vitres teintées [modèle « Shabah », autre explication avancée pour leur nom], qui semaient la panique.          Comment ce phénomène s’est-il développé ?          A partir de 1975, année du déclenchement de la guerre civile au Liban voisin, et avec l’entrée des troupes syrienne dans ce pays [en 1976], la contrebande a prospéré à partir de la côte libanaise, [dans les lieux tenus par des milices chrétiennes libanaises prosyriennes] du port de Beyrouth. L’armée a favorisé les trafics en tous genres, en échange d’un lourd pourcentage prélevé sur les marchandises revendues ensuite sur le marché syrien. Ces ressources ont commencé à se tarir en 1990, quand la paix est revenue au Liban. Les chabiha ont alors commencé à se livrer à des luttes internes, ainsi que me l’ont raconté des habitants de Lattaquié : ils s’éliminaient les uns les autres, dans une spirale de vendettas. Il a fallu l’intervention de Hafez Al-Assad pour y mettre fin. Après la mort de ce dernier, en 2000, la première décennie de pouvoir de Bachar Al-Assad s’est caractérisée par une libéralisation économique qui, plus que jamais, a placé les chabiha au-dessus des lois.        Il vous reste 82.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/tant-que-les-services-de-renseignement-ne-seront-pas-demanteles-il-n-y-aura-pas-de-transition-serieuse-en-syrie_6129740_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tant que les services de renseignement ne seront pas d\u00e9mantel\u00e9s, il n\u2019y aura pas de transition s\u00e9rieuse en Syrie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T17:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:14:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Iran","Russie","G\u00e9opolitique","Justice","Europe","Immigration en Europe","Syrie","International","Proche-Orient"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur n\u00e9erlandais Ugur \u00dcng\u00f6r affirme que les chabiha, ces bourreaux \u00e0 la solde du r\u00e9gime de Damas, jouissent d\u2019une totale impunit\u00e9 dans le pays. Quant \u00e0 ceux qui se sont m\u00eal\u00e9s aux Syriens r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, il est fort peu probable qu\u2019ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/489/0/3588/1794/1342/671/60/0/caf938c_1654763104683-1-serie-un-monde-d-hommes.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-5">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Une enquête interne identifiait en 2019 des faits de possible corruption dans les activités du groupe en Irak au cours des huit années précédentes. Etaient aussi évoqués des versements suspects au groupe Etat islamique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Irak             Le géant des télécoms Ericsson visé par une enquête du gendarme boursier américain pour des soupçons de corruption      Une enquête interne identifiait en 2019 des faits de possible corruption dans les activités du groupe en Irak au cours des huit années précédentes. Etaient aussi évoqués des versements suspects au groupe Etat islamique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le géant suédois des télécoms, Ericsson, a annoncé, jeudi 10 juin, être visé par une enquête du gendarme boursier américain concernant des soupçons de corruption en Irak, qui l’expose déjà à de nouvelles amendes de la part de la justice américaine.            L’autorité de régulation des marchés financiers américains, la SEC, a informé Ericsson « de l’ouverture d’une enquête concernant les faits décrits dans le rapport de l’entreprise sur l’Irak en 2019 », a fait savoir le groupe suédois dans un communiqué.            « Il est trop tôt pour déterminer ou prédire l’issue de cette enquête, mais Ericsson coopère pleinement avec la SEC », écrit-il. Ericsson ne donne pas plus de détails sur le fond de l’enquête du gendarme boursier, mais plusieurs actionnaires du groupe suédois lui ont reproché d’avoir manqué de transparence vis-à-vis des marchés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ericsson, géant des télécoms gangrené par la corruption                   Enquête de la justice suédoise pour des pots-de-vin à l’EI            Au début de l’année, la révélation de cette affaire de corruption en Irak avait entraîné une chute brutale, de l’ordre de 30 %, du cours de Bourse du fleuron suédois, sans remontée depuis. A la mi-avril, Ericsson avait jugé « probables » de nouvelles amendes prononcées par le ministère de la justice américain, dont la compétence universelle dans de nombreux domaines lui permet des poursuites contre nombre de groupes étrangers.              L’affaire avait éclaté en février, en amont de la publication d’une vaste enquête de presse coordonnée par le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ), à laquelle Le Monde avait contribué. Celle-ci a contraint Ericsson à rendre publiques les conclusions d’une enquête interne datant de 2019, identifiant des faits de possible corruption dans les activités irakiennes du groupe au cours des huit années précédentes.            L’enquête interne évoque notamment des versements suspects pour du transport routier dans des zones contrôlées par l’organisation Etat islamique (EI), suspectés d’avoir fini dans les poches du groupe djihadiste lorsque celui-ci contrôlait une partie du territoire irakien. A la fin d’avril, la justice suédoise avait également annoncé l’ouverture d’une enquête sur de possibles faits de corruption, notamment l’éventuel versement de pots-de-vin à des membres de l’Etat islamique en Irak.            Cette affaire inquiète les investisseurs, car Ericsson a un passif en la matière. En décembre 2019, le groupe avait déjà payé un milliard de dollars à la justice américaine pour clore des poursuites de corruption dans cinq autres pays (Djibouti, Chine, Vietnam, Indonésie et Koweït), dans le cadre d’un accord transactionnel (deferred prosecution agreement).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/le-geant-des-telecoms-ericsson-vise-par-une-enquete-du-gendarme-boursier-americain-pour-des-soupcons-de-corruption_6129738_3210.html"},"headline":"Le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms Ericsson vis\u00e9 par une enqu\u00eate du gendarme boursier am\u00e9ricain pour des soup\u00e7ons de corruption","dateCreated":"2022-06-10T16:59:26+02:00","datePublished":"2022-06-10T16:59:26+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:51:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Une enqu\u00eate interne identifiait en\u00a02019 des faits de possible corruption dans les activit\u00e9s du groupe en Irak au cours des huit ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Etaient aussi \u00e9voqu\u00e9s des versements suspects au groupe Etat islamique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/392/0/4672/2336/1342/671/60/0/700c7a1_1654868460945-000-hh9qu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-6">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le ministre chinois de la défense et son homologue américain se sont rencontrés pour la première fois et se sont mutuellement mis en garde au sujet de l’île autonome, revendiquée par Pékin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Taïwan             Taïwan : la Chine « n’hésitera pas à déclencher une guerre » si l’île déclare son indépendance      Le ministre chinois de la défense et son homologue américain se sont rencontrés pour la première fois et se sont mutuellement mis en garde au sujet de l’île autonome, revendiquée par Pékin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h36, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre chinois de la défense, Wei Fenghe, à Singapour, le 9 juin 2022.  CAROLINE CHIA / REUTERS                 La menace donne le ton de la rencontre qui a eu lieu vendredi 10 juin à Singapour entre le ministre chinois de la défense et son homologue américain. Pékin a prévenu qu’il « briserait en mille morceaux » toute tentative d’indépendance de l’île, affirmant que « l’armée chinoise n’hésitera[it] pas un instant à déclencher une guerre, quel qu’en soit le coût », a déclaré un porte-parole du ministère chinois à l’issue de la réunion, rapportant les propos du ministre Wei Fenghe.            Le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, a dit à son homologue chinois que Pékin devait « s’abstenir » de toute nouvelle action déstabilisatrice envers l’île de Taïwan, a communiqué le Pentagone.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les Etats-Unis cherchent à rassurer Taïwan                   Première rencontre sur fond de tensions            Cette rencontre, organisée en marge du forum de sécurité du Dialogue du Shangri-la, sur fond de différends entre les deux puissances rivales, était une première depuis la prise de fonction de Lloyd Austin. Les deux hommes avaient discuté par téléphone en avril.              Les sujets de friction se sont multipliés au cours des dernières années entre les deux pays : mer de Chine méridionale, influence croissante de la Chine en Asie-Pacifique, guerre en Ukraine, ou encore Taïwan.            La Chine estime que cette île peuplée de 24 millions d’habitants est l’une de ses provinces historiques – même si elle n’en contrôle pas le territoire – et accroît depuis plusieurs années la pression militaire contre Taïwan.            La rencontre entre Wei Fenghe et Lloyd Austin a lieu quelques semaines après l’incursion de trente avions militaires chinois dans la zone d’identification de défense aérienne de Taïwan – la plus importante opération de ce genre en 2022. Pour les Etats-Unis, ces incursions sont le signe « d’une rhétorique et d’une activité de plus en plus provocantes » de la part de Pékin.            Possible soutien militaire des Etats-Unis            Lors d’une visite au Japon au cours du mois dernier, le président Joe Biden a semblé avoir rompu avec des décennies de politique américaine lorsque, en réponse à une question, il a affirmé que Washington pourrait défendre militairement Taïwan en cas d’invasion par Pékin. La Maison Blanche a cependant insisté, depuis, sur le fait que « l’ambiguïté stratégique », le concept volontairement flou qui gouverne la politique de Washington au sujet de Taïwan depuis des décennies, restait inchangée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise                   En réaction à ces déclarations du président américain, la Chine avait intimé aux Etats-Unis « d’éviter d’envoyer de mauvais signaux aux forces indépendantistes » de Taïwan. Les Etats-Unis « jouent avec le feu », avait mis en garde Pékin, selon l’agence de presse officielle Chine nouvelle. Les Etats-Unis « utilisent la “carte Taïwan” pour contenir la Chine et s’y brûleront eux-mêmes », avait déclaré Zhu Fenglian, porte-parole du bureau des affaires taïwanaises du Conseil d’Etat, souvent décrit comme le gouvernement chinois.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/taiwan-la-chine-n-hesitera-pas-a-declencher-une-guerre-si-l-ile-declare-son-independance_6129725_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: la Chine \u00ab\u00a0n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 d\u00e9clencher une guerre\u00a0\u00bb si l\u2019\u00eele d\u00e9clare son ind\u00e9pendance","dateCreated":"2022-06-10T15:36:02+02:00","datePublished":"2022-06-10T15:36:02+02:00","dateModified":"2022-06-10T16:55:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Ta\u00efwan"],"description":"Le ministre chinois de la d\u00e9fense et son homologue am\u00e9ricain se sont rencontr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois et se sont mutuellement mis en garde au sujet de l\u2019\u00eele autonome, revendiqu\u00e9e par P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/247/0/2953/1476/1342/671/60/0/35b7beb_gggsin762-singapore-china-security-0609-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-7">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ « Nous sommes à disposition des parties pour (…) que se mette en place une opération qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en dépit du fait que la mer [Noire] est minée », a déclaré un conseiller présidentiel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Merci pour votre réponse    Vincent         Les Ukrainiens semblent bénéficier du renseignement non seulement américain, mais également d’autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Suédois ont des appareils de guerre électronique bardés de capteurs qui volent régulièrement dans la zone. Sans parler des acteurs privés qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d’autres acteurs, sans que l’on puisse être certain de qui. L’Ukraine est donc vraisemblablement appuyé par de nombreux pays. Il y a également le renseignement satellitaire, qui est plus difficile à observer avec nos moyens.          Il faut se garder de juger de l’absence (perçue) d’effort important dans tel ou tel secteur, ou front : nous avons du mal à estimer les forces en présence, des deux côtés, les moyens également disponibles, des deux côtés, et nous n’avons qu’une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu’ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.        Yohann Michel                             Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Vue du terminal portuaire commercial bloqué à Odessa, en Ukraine, le 2 juin 2022.   RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Deux Britanniques et un Marocain ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour leur participation à des combats dans les rangs de l’armée ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des étrangers combattant en Ukraine, a été rendu par le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou. Londres se dit « très préoccupé ».Sievierodonetsk « tient bon », selon M. Zelensky. D’intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville stratégique dont dépend le contrôle de l’entière région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine. « Sievierodonetsk, Lyssytchansk et d’autres villes du Donbass, que les occupants considèrent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon », a affirmé le président ukrainien.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats » tués et « 500 blessés » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré, jeudi 9 juin, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de cette ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps étaient conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.M. Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le président ukrainien a dit avoir évoqué, jeudi 9 juin, avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes », a précisé M. Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa. Le chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé, jeudi 9 juin, au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président russe, Vladimir Poutine, que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans un entretien avec les médias français France 24 et RFI.Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies, qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass         Critique. « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée         Décryptages. Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique         Décryptages. Les réfugiés ukrainiens débarqués du ferry « Méditerranée »         Débats. « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »                          Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-10T15:25:56+00:00","coverageEndTime":"2022-06-11T03:25:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","description":"\u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la France prête à participer à une « opération » pour débloquer le port d’Odessa","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/4990/3992/1342/1073/3/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-10T15:25:56+00:00"
,"endDate":"2022-06-11T03:25:56+00:00"
  Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb\u00a0qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour\u00a0(\u2026)\u00a0que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer\u00a0[Noire]\u00a0est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, se rendra, mardi 14\u00a0juin, en Roumanie,\u00a0pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie, mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays\u00a0affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera\u00a0\u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident\u00a0[Volodymyr]\u00a0Zelensky\u00a0\u00bb \u2013\u00a0aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk (l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass, dans l\u2019Est), Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun.\u00a0\u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky.          Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine. Cette r\u00e9union intervient \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin de juin \u00e0 Madrid.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19 heures","dateModified":"2022-06-10T17:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#502011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T16:41:40+00:00","articleBody":"     Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Ukraine comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T16:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:56:59+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine, \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin de juin \u00e0 Madrid.          Le sommet de l\u2019Alliance atlantique dessinera \u00ab\u00a0une vision \u00e0 long terme, \u00e0 travers son nouveau concept strat\u00e9gique, en mettant la d\u00e9fense collective et l\u2019article\u00a05 (une solidarit\u00e9 de tous les membres en cas d\u2019agression) au c\u0153ur des actions\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis en ouvrant la r\u00e9union. Ce dernier a pr\u00f4n\u00e9 \u00ab\u00a0un renforcement de la posture de dissuasion et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, pour r\u00e9pondre \u00ab\u00a0aux menaces engendr\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb.          Les chefs d\u2019Etat des neuf pays repr\u00e9sent\u00e9s \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 doivent \u00e9galement se pencher sur l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0partenaires vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance, dont la Moldavie et la G\u00e9orgie.          Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec M. Duda mercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a r\u00e9affirm\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019engagement des Etats-Unis en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 (\u2026) du flanc oriental de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          En\u00a02017, l\u2019OTAN avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 des groupements tactiques multinationaux dans les Etats baltes et en Pologne pour dissuader la Russie, puis envoy\u00e9 des renforts apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  A 25 km de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Roumanie, le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf pays veulent un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-10T16:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:17:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk (Est) de trois combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens. \u00ab\u00a0En tant que combattants, ils sont des prisonniers de guerre et ont droit \u00e0 des protections sp\u00e9ciales en vertu de la convention de Gen\u00e8ve. Cela montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res allemand sur son compte Twitter.          Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Il s\u2019agit du premier verdict rendu contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine. Les deux Britanniques, Aiden Aslin (\u00e9galement d\u00e9tenteur de la nationalit\u00e9 ukrainienne) et Shaun Pinner, s\u2019\u00e9taient rendus aux forces russes \u00e0 la mi-avril, avec d\u2019autres combattants retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol (Sud). Le Marocain, Brahim Saadoun, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 \u00e0 la mi-mars lors des combats ayant conduit \u00e0 la prise par les Russes de la ville de Volnovakha, \u00e9galement dans le Donbass. Selon son p\u00e8re, cit\u00e9 dans la presse marocaine, lui a aussi la nationalit\u00e9 ukrainienne. Les trois hommes ont un mois pour faire appel.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin juge \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers dans le Donbass","dateModified":"2022-06-10T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:50:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev du ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun. \u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Telegram.          Alors que les Ukrainiens r\u00e9clament aux Occidentaux des armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 la puissante offensive russe dans le Donbass (Est) \u2013 notamment contre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u2013 Ben Wallace a salu\u00e9 l\u2019effort \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb fourni par le peuple ukrainien pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.          Cette visite de deux jours visait \u00e0 entendre de vive voix \u00ab\u00a0comment \u00e9voluent les besoins op\u00e9rationnels des forces arm\u00e9es ukrainiennes, alors que la nature du conflit continue de changer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cela permettra d\u2019assurer que le soutien continu britannique \u00e9volue en fonction de ces besoins et est adapt\u00e9 \u00e0 la situation sur le terrain\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. Ben Wallace a aussi discut\u00e9 avec M. Zelensky et son ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, \u00ab\u00a0des \u00e9quipements et des formations que le Royaume-Uni fournit actuellement, et de quel soutien suppl\u00e9mentaire pourrait \u00eatre offert pour aider les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes, sanctions\u00a0: Zelensky remercie le ministre de la d\u00e9fense britannique pour son r\u00f4le moteur","dateModified":"2022-06-10T15:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:46:20+00:00","articleBody":"                     Un jeune Ukrainien joue de la guitare au bord de la mer Noire, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une fresque murale repr\u00e9sentant le phare d\u2019Odessa, dans le sud l\u2019Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des policiers contr\u00f4lent des baigneurs sur la plage d\u2019 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/c18caab_1654872281373-raf-002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T14:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:27:56+00:00","articleBody":"     Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait d\u2019acc\u00e9der au port d\u2019Odessa en toute s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel. Il faut que\u00a0\u00ab\u00a0ces grains export\u00e9s d\u2019Odessa puissent aller sur les march\u00e9s o\u00f9 ils sont attendus \u00e0 des prix raisonnables et praticables, notamment pour les pays africains\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son\u00a0\u00ab\u00a0consentement\u00a0\u00bb\u00a0pour une telle op\u00e9ration lors d\u2019un entretien avec Emmanuel Macron le 28 mai, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, en relevant qu\u2019une initiative en ce sens de la Russie et la Turquie cette semaine n\u2019avait en revanche pas abouti.                    Lire aussi :  Dans le port ukrainien d\u2019Odessa, les marins bannis de la mer Noire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-10T16:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:25:28+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron se rendra, mardi 14\u00a0juin, en Roumanie, pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie, mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb \u2013 aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie             La France souhaite que l\u2019Ukraine sorte \u00ab\u00a0victorieuse\u00a0\u00bb du conflit avec la Russie, a insist\u00e9 vendredi l\u2019Elys\u00e9e, r\u00e9pondant aux interrogations suscit\u00e9es par un appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous souhaitons que l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine soit r\u00e9tablie. Nous souhaitons que (\u2026) cette guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine cesse le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.          Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron avaient jet\u00e9 une ombre sur la position de la France, soup\u00e7onn\u00e9e par certains alli\u00e9s d\u2019Europe de l\u2019Est de vouloir obtenir avant tout un cessez-le-feu dans le conflit, au risque d\u2019accepter certaines conqu\u00eates territoriales russes. D\u2019autres Europ\u00e9ens, des Britanniques aux Etats baltes, en appellent \u00e0 un renforcement du soutien militaire occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, pour l\u2019aider \u00e0 remporter la victoire, en rejetant toute concession territoriale \u00e0 la Russie, y compris au sujet de la Crim\u00e9e.          \u00ab\u00a0La conqu\u00eate militaire de territoires \u00e9trangers ne peut \u00eatre accept\u00e9e \u00e0 aucune condition\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous disons tout simplement qu\u2019il faut que l\u2019Ukraine soit victorieuse dans cette affaire et que, par ailleurs, nous trouvions les moyens d\u2019une paix qui sera n\u00e9goci\u00e9e dans le respect du droit international, de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie et en Moldavie la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-10T16:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:59:52+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique avait estim\u00e9 \u00e0 la fin mars que plus de 1\u00a0000\u00a0combattants du groupe Wagner pourraient \u00eatre appel\u00e9s dans l\u2019est du pays, \u00ab\u00a0dont des responsables de l\u2019organisation, pour mener des op\u00e9rations de combat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens affirment avoir d\u00e9truit une base du groupe Wagner","dateModified":"2022-06-10T14:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:36:31+00:00","articleBody":"     La Banque centrale russe a abaiss\u00e9 son taux directeur de 11\u00a0% \u00e0 9,50\u00a0%, estimant que, malgr\u00e9 un environnement \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9conomie russe, \u00ab\u00a0l\u2019inflation ralentit plus vite, et le d\u00e9clin de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est moins important\u00a0\u00bb qu\u2019elle ne l\u2019avait pr\u00e9vu. La Banque centrale, qui avait drastiquement augment\u00e9 son taux de 9,50\u00a0% \u00e0 20\u00a0% dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions, \u00e0 la fin f\u00e9vrier, a ainsi achev\u00e9 de le r\u00e9tablir au niveau auquel il se trouvait avant le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire en Ukraine.          La devise russe s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9e apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine. La Banque centrale avait alors brusquement relev\u00e9 son taux et mis en place des mesures draconiennes de contr\u00f4le des capitaux. Le rouble s\u2019est, depuis, nettement renforc\u00e9, pour atteindre des niveaux qui n\u2019avaient plus \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis 2015, aussi bien face au dollar que face \u00e0 l\u2019euro.          L\u2019inflation avait, elle, atteint en avril un niveau annuel de 17,8\u00a0%, du jamais-vu en vingt ans. La croissance des prix a ralenti depuis, s\u2019\u00e9tablissant \u00e0 17\u00a0% le 3\u00a0juin, selon le dernier chiffre donn\u00e9 vendredi par la Banque centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie baisse son taux directeur, fortement augment\u00e9 apr\u00e8s l\u2019instauration des sanctions europ\u00e9enne...","dateModified":"2022-06-10T13:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:38:18+00:00","articleBody":"     La Finlande veut prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re avec la Russie. Craignant notamment que Moscou n\u2019instrumentalise des migrants pour exercer une pression politique apr\u00e8s la candidature officielle de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, Helsinki a soumis jeudi un projet d\u2019amendement visant \u00e0 renforcer les cl\u00f4tures \u00e0 certains endroits de l\u2019immense fronti\u00e8re quil a s\u00e9parte de la Russie, longue de pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres. Son entr\u00e9e en vigueur est souhait\u00e9e \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le but de cette proposition de loi est d\u2019am\u00e9liorer la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle des gardes-fronti\u00e8res en r\u00e9ponse \u00e0 des menaces hybrides\u00a0\u00bb comme des cyberattaques ou des op\u00e9rations de d\u00e9stabilisation non militaires, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Anne Ihannus, conseill\u00e8re au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Les fronti\u00e8res du pays nordique sont s\u00e9curis\u00e9es par de petites palissades en bois, destin\u00e9es \u00e0 emp\u00eacher le b\u00e9tail de traverser. \u00ab\u00a0Ce que nous cherchons \u00e0 construire maintenant, ce sont des cl\u00f4tures robustes qui ont un effet de v\u00e9ritables barri\u00e8res\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Sanna Palo, directrice des affaires l\u00e9gales des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande veut construire des cl\u00f4tures \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-06-10T12:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:14:48+00:00","articleBody":"     La guerre dans le Donbass est \u00ab\u00a0d\u00e9sormais une guerre d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et, en mati\u00e8re d\u2019artillerie, l\u2019Ukraine est perdante, a affirm\u00e9 vendredi le chef adjoint du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, au Guardian. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de ce que [les Occidentaux] nous donnent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que le rapport de force sur la ligne de front \u00e9tait d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019artillerie ukrainienne pour dix ou quinze pi\u00e8ces russes. Selon lui, Kiev utilise 5\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000 obus d\u2019artillerie par jour et a \u00ab\u00a0presque \u00e9puis\u00e9 toutes ses munitions\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Skibitsky souligne que les forces ukrainiennes utilisent d\u00e9sormais des munitions de calibre OTAN 155\u00a0mm. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait savoir que les stocks de munitions de ce calibre \u00e9taient \u00ab\u00a010\u00a0% plus importants que les stocks d\u2019obus de gros calibre de type sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb dont disposait le pays avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ces nouveaux obus sont plus efficaces que leurs \u00e9quivalents sovi\u00e9tiques, et leur taux d\u2019utilisation est donc moindre\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re.          Concernant les fournitures d\u2019armes, le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re pr\u00e9cise \u00e9galement que les Ukrainiens ont re\u00e7u, notamment, \u00ab\u00a0environ 250 v\u00e9hicules blind\u00e9s de mod\u00e8les occidentaux\u00a0\u00bb, mais insiste \u00e0 nouveau sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d\u2019armes lourdes, et tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend maintenant de ce que les Occidentaux nous donnent\u00a0\u00bb, affirme le chef adjoint du renseig...","dateModified":"2022-06-10T12:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:02:41+00:00","articleBody":"    Et toujours et encore ces photos d'ouverture en Une du live (et souvent du monde.fr !) scandaleusement non cr\u00e9dit\u00e9es, non l\u00e9gend\u00e9es et bouff\u00e9es d'un tiers par votre maquette... Dire que des photographes risquent leur peau chaque heure l\u00e0-bas...Honteux, juste honteux.    palek         Bonjour, palek,          Vous pouvez regarder dans la colonne \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb \u2013\u00a0juste \u00e0 droite sur votre \u00e9cran d\u2019ordinateur ou dans l\u2019onglet en haut du live sur votre \u00e9cran mobile\u00a0\u2013, vous verrez que nous mentionnons syst\u00e9matiquement la l\u00e9gende et les cr\u00e9dits de la photo en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb. Nous les publions \u00e9galement souvent (mais pas tout le temps) dans le live, o\u00f9 vous pouvez les voir en int\u00e9gralit\u00e9.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T13:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:54:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, avons-nous des informations  concernant la possible r\u00e9action de Kiev si les 3 prisonniers condamn\u00e9s \u00e0 mort \u00e9taient tu\u00e9s ?    Valentin PROVOST         Bonjour Valentin Provost,          Vadym Denyssenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le proc\u00e8s des ressortissants \u00e9trangers fait monter la pression. [Les Russes] les utilisent comme otages pour faire pression sur le monde en vue des n\u00e9gociations [de paix]\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 cette d\u00e9cision, expliquant que les combattants \u00e9taient des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes, prot\u00e9g\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve. Les n\u00e9gociations de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine sont au point mort. Les deux parties se renvoient la responsabilit\u00e9 du blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T12:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:27:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 vendredi pour l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose est de supprimer enfin cette \u201czone grise\u201d, si tentante pour l\u2019Etat russe. (\u2026) Dans les semaines \u00e0 venir, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique qui prouvera que les mots sur l\u2019appartenance du peuple ukrainien \u00e0 la famille europ\u00e9enne ne sont pas vains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence, lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur la d\u00e9mocratie \u00e0 Copenhague.          \u00ab\u00a0Pourquoi, si les sondages montrent que 71\u00a0% des Europ\u00e9ens consid\u00e8rent l\u2019Ukraine comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne, y a-t-il encore des sceptiques politiques qui h\u00e9sitent \u00e0 nous permettre de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky, tr\u00e8s applaudi.          La Commission europ\u00e9enne doit rendre son avis sur la question dans les jours qui viennent, avant que les dirigeants de l\u2019UE ne d\u00e9cident s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine le statut officiel de candidat lors d\u2019un sommet les 23 et 24\u00a0juin. L\u2019obtention de ce statut lancerait un processus de n\u00e9gociations et de r\u00e9formes potentielles qui pourrait prendre des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, avant que l\u2019Ukraine soit sur le point d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky plaide pour l\u2019en...","dateModified":"2022-06-10T11:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:53:34+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les droits de l\u2019homme a fait part de sa pr\u00e9occupation en raison de la condamnation \u00e0 mort, par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses, de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.          \u00ab\u00a0Depuis 2015, nous avons observ\u00e9 que le pr\u00e9tendu syst\u00e8me judiciaire de ces r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es ne satisfait pas aux garanties essentielles d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable (\u2026). De tels proc\u00e8s contre des prisonniers de guerre constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole, Ravina Shamdasani.          Deux Britanniques, Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, ainsi qu\u2019un Marocain, Brahim Saadoun, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk. Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de cette annonce. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson. Le gouvernement britannique a \u00e9galement appel\u00e9 la Russie \u00e0 assumer la responsabilit\u00e9 de ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0simulacre de proc\u00e8s\u00a0\u00bb men\u00e9 par \u00ab\u00a0un tribunal ill\u00e9gal dans un gouvernement fictif\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainie...","dateModified":"2022-06-10T11:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir frapp\u00e9 des positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00ab\u00a0Notre aviation a frapp\u00e9 des positions russes, des sites o\u00f9 se concentrent \u00e9quipements et personnel et des d\u00e9p\u00f4ts autour de cinq localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne vendredi sur Facebook. La quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson, dont la capitale r\u00e9gionale, est occup\u00e9e par les troupes russes depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Baign\u00e9e par la mer Noire et la mer d\u2019Azov, cette r\u00e9gion d\u2019une superficie de quelque 28\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s comptait plus d\u2019un million d\u2019habitants avant la guerre.          Un des n\u00e9gociateurs russes sur le conflit en Ukraine a \u00e9voqu\u00e9 le 1er\u00a0juin la prochaine organisation de r\u00e9f\u00e9rendum dans les territoires occup\u00e9s par les Russes, en vue d\u2019une annexion, qui pourrait avoir lieu en juillet, un projet d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev. La Russie avait organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e en\u00a02014, avant d\u2019annexer la p\u00e9ninsule dans la foul\u00e9e.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir men\u00e9 des raids a\u00e9riens dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-06-10T10:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:47:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Yohann Michel est termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T09:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:46:40+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, j'ai une question qui peut sembler naive mais je tente. Ind\u00e9pendamment des choix politiques qui ont amen\u00e9 la France \u00e0 avoir un  stock d'armement relativement limit\u00e9, comment expliquer que la France, qui est, sauf erreur, le 3\u00e8me fournisseur mondial d'armes et donc amen\u00e9 \u00e0 livrer r\u00e9guli\u00e8rement et massivement des armes pour des commandes, soit si d\u00e9munie m\u00eame pour en produire rapidement \"\u00e0 la demande\" ?    Naif         Votre question n\u2019est absolument pas na\u00efve. La France est un gros fournisseur d\u2019armes si on prend en compte la valeur de ses ventes d\u2019armes \u2013 quelques Rafale ou sous-marins repr\u00e9sentent un volume important en euros \u2013, mais pas forc\u00e9ment un volume important d\u2019\u00e9quipements, en particulier du c\u00f4t\u00e9 des munitions et des missiles.          De plus, il y a des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement pour certaines mati\u00e8res premi\u00e8res et autres composants \u00e9lectroniques, ce qui limite la production de tout le monde. Enfin, les structures de nos industries sont de grosses machines difficiles \u00e0 modifier sur court pr\u00e9avis. La remont\u00e9e en puissance doit s\u2019anticiper et nos industries et politiques vont (je l\u2019esp\u00e8re) travailler l\u00e0-dessus. Tout un ensemble de questions qui seront d\u2019ailleurs probablement abord\u00e9es la semaine prochaine \u00e0 Eurosatory (grand Salon de l\u2019armement qui se tient la semaine prochaine \u00e0 Villepinte).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:40:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDans quelle mesure les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes sont-elles assist\u00e9es par les conseillers militaires occidentaux dans la conduite des op\u00e9rations militaires ? On conna\u00eet notamment l'importance du renseignement am\u00e9ricain fourni \u00e0 l'Ukraine, mais un certain nombre d'observateurs s'\u00e9tonne de l'absence d'actions cons\u00e9quentes entreprises sur des points clefs du front comme \u00e0 Kherson, sur lesquels pourraient \u00eatre apparemment r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt des gains strat\u00e9giques significatifs.\r\n\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse    Vincent         Les Ukrainiens semblent b\u00e9n\u00e9ficier du renseignement non seulement am\u00e9ricain, mais \u00e9galement d\u2019autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Su\u00e9dois ont des appareils de guerre \u00e9lectronique bard\u00e9s de capteurs qui volent r\u00e9guli\u00e8rement dans la zone. Sans parler des acteurs priv\u00e9s qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d\u2019autres acteurs, sans que l\u2019on puisse \u00eatre certain de qui. L\u2019Ukraine est donc vraisemblablement appuy\u00e9 par de nombreux pays. Il y a \u00e9galement le renseignement satellitaire, qui est plus difficile \u00e0 observer avec nos moyens.          Il faut se garder de juger de l\u2019absence (per\u00e7ue) d\u2019effort important dans tel ou tel secteur, ou front\u00a0: nous avons du mal \u00e0 estimer les forces en pr\u00e9sence, des deux c\u00f4t\u00e9s, les moyens \u00e9galement disponibles, des deux c\u00f4t\u00e9s, et nous n\u2019avons qu\u2019une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu\u2019ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:32:45+00:00","articleBody":"    TCHAT : On sort un peu de l'armement lourd, mais on parlait de 700 000 soldats ukrainiens en formation... On en entend plus du tout parler. L'Ukraine est-elle d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s sur le terrain ou peut-on attendre quelque chose \u00e0 ce niveau l\u00e0 ?    Ixe         L\u2019Ukraine d\u00e9clare disposer encore de r\u00e9serves et de volontaires qui n\u2019ont pas encore commenc\u00e9 leur formation. Reste \u00e0 voir ce qu\u2019il en est r\u00e9ellement. Il est difficile d\u2019estimer ces r\u00e9serves avec nos moyens limit\u00e9s. Les volontaires internationaux prennent ici toute leur importance.\u00a0Les deux camps font face \u00e0 une attrition \u00e9lev\u00e9e, et ce rythme de perte n\u2019est probablement pas soutenable par les deux camps.          Il faut d\u2019ailleurs rappeler que c\u2019est toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne qui porte le poids de ces pertes\u00a0: ce sont des ing\u00e9nieurs, des dessinateurs, des boulangers, qui manqueront pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Mais les Ukrainiens semblent consid\u00e9rer que c\u2019est un prix tol\u00e9rable compte tenu des enjeux. La guerre est avant tout un conflit de volont\u00e9, et visiblement les deux camps n\u2019ont pas \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:25:48+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le tchat  Comment expliquer qu'apr\u00e8s 100 jours de combats et malgr\u00e9 une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e9crasante des Russes dans le ciel, l'aviation ukrainienne soit toujours op\u00e9rationnelle ? Il semble que les Russes aient pourtant, des les premiers jours, cherch\u00e9 \u00e0 l'an\u00e9antir.    Titi         Permettez-moi \u00e0 nouveau de vous recommander un autre \u00e9pisode du \u00ab\u00a0Collimateur\u00a0\u00bb, le podcast de l\u2019Irsem, ainsi que cette excellente \u00e9tude.          Mais je peux tenter de r\u00e9sumer. Tout d\u2019abord, les forces russes ont \u00e9chou\u00e9 dans leurs tentatives d\u2019an\u00e9antissement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes. Certaines frappes ont touch\u00e9 des appareils inutilisables et manqu\u00e9 les appareils encore en service, et l\u2019aviation ukrainienne s\u2019\u00e9tait visiblement dispers\u00e9e avant les frappes. Enfin \u2013 et surtout \u2013 les pilotes et aviateurs ukrainiens sont \u00e0 la fois courageux et visiblement tr\u00e8s bons. Je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 signaler qu\u2019avant le 24\u00a0f\u00e9vrier je ne pensais pas que l\u2019aviation ukrainienne pourrait survivre \u00e0 la premi\u00e8re semaine du conflit\u00a0: j\u2019avais tort, les Ukrainiens m\u2019ont donn\u00e9 tort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Michel, Comment expliquez-vous l'absence de frappe physique et cybern\u00e9tique russe d'ampleur sur les infrastructures critiques (r\u00e9seaux d'\u00e9lectricit\u00e9, assainissement et eau potable, t\u00e9l\u00e9communication etc..) ukrainiennes \u00e0 l'exception des noeuds ferroviaires et des stockages de carburants?    Sanders         De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce n\u2019est pas parce que l\u2019on ne voit pas beaucoup de cyberattaques qu\u2019il n\u2019y en a pas\u00a0: les d\u00e9fenseurs jouent ici leur r\u00f4le, et il semble que l\u2019activit\u00e9 cyber soit particuli\u00e8rement soutenue, des deux c\u00f4t\u00e9s.          Les frappes physiques sont nombreuses sur de nombreux types de cibles \u2013 y compris des silos \u00e0 grains \u2013 et sur toute la profondeur du territoire ukrainien, et ce depuis le d\u00e9but du conflit. N\u00e9anmoins, les forces russes ont visiblement un stock limit\u00e9 de missiles \u00e0 longue port\u00e9e et ne peuvent pas se permettre de r\u00e9aliser le m\u00eame type de campagnes a\u00e9riennes que celles auxquelles les Am\u00e9ricains nous ont habitu\u00e9s depuis 1991.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:18:37+00:00","articleBody":"                     Un missile non explos\u00e9 dans un champ de la ville de Novovorantsovka, dans le nord de l\u2019oblast de Kherson, \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes et 2\u00a0kilom\u00e8tres des positions ukrainiennes, le\u00a020\u00a0mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/260e649_1654851765727-csharrock-zonegrise-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:16:40+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, nous avons beaucoup vu l'utilisation des TB2 contre des chars et de l'artillerie en Syrie\/Lybie\/Karabagh, est-ce \u00e9galement le cas en Ukraine ? Je pose la question car nous n'avons pas beaucoup d'images de TB2 ces derniers temps et en particulier contre de l'artillerie.     bap\u00e9M         L\u2019usage des drones TB2 contre des chars, de l\u2019artillerie et bien d\u2019autres types de cibles est attest\u00e9 dans le conflit en Ukraine. Les Ukrainiens ont m\u00eame signal\u00e9 que les TB2 avaient \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s contre des navires russes et auraient pris part \u00e0 la destruction du Moskva. Les TB2 sont d\u2019ailleurs au c\u0153ur de la communication des Ukrainiens, du chant Bayraktar aux divers outils iconographiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T10:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:13:40+00:00","articleBody":"    De quel mat\u00e9riel exactement l'Ukraine a-t- elle besoin actuellement ? S'agit il juste d'une question de quantit\u00e9, avec de l'artillerie du type Caesar ou M777 ? D'anti a\u00e9rien ?     Bim bam boum         Les forces ukrainiennes ont malheureusement besoin de beaucoup de choses. D\u2019abord de munitions, mais \u00e9galement d\u2019artillerie de divers calibres\u00a0: si possible automoteurs, mais si ces canons sont tract\u00e9s, ils feront avec\u00a0: ils ont besoin de pi\u00e8ces. Les Caesar fran\u00e7ais et les Zusana 2 slovaques sont \u00e0 roues, et donc particuli\u00e8rement mobiles. Mais les \u00e9quipements livr\u00e9s par les Norv\u00e9giens ou les Polonais sont \u00e9galement particuli\u00e8rement utiles.          Enfin, dans tous les cas, les munitions de pr\u00e9cision et\/ou de longue port\u00e9e offrent de grands avantages (notamment) lors des duels d\u2019artillerie. Mais ils ont \u00e9galement besoin de chars et de v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, pour tenir les terrains et, un jour, les reprendre, ainsi que des outils de commandement, de communications\u2026 Et, bien s\u00fbr, d\u2019antia\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:05:38+00:00","articleBody":"    CHAT : Bonjour M. Michel,\r\nDepuis quelques semaines, on parle principalement d'une guerre d'artillerie dans le Donbass, alors que les blind\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9c\u00e9demment au coeur des combats. Est-ce toujours le cas, et si non, qu'est-ce qui explique ce changement de strat\u00e9gie des bellig\u00e9rants?    B2O         L\u2019artillerie est effectivement l\u2019une des armes particuli\u00e8rement importantes dans ces combats dans le Donbass. Les blind\u00e9s sont n\u00e9anmoins toujours employ\u00e9s. La modification des objectifs de guerre des Russes concentre les combats dans certaines r\u00e9gions d\u2019Ukraine. La densit\u00e9 des forces dans ce secteur limite les possibilit\u00e9s de mouvements\u00a0: les fronts sont plus difficiles \u00e0 percer et les duels d\u2019artillerie sont ici particuli\u00e8rement importants.          Mais ils ne sont pas seuls, et l\u2019infanterie combat toujours. C\u2019est elle qui prend et tient le terrain. Ici comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence. Toutes les armes sont importantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:02:01+00:00","articleBody":"                     Sur la place Sainte-Sophie dans le centre-ville de Kiev, des tanks et de l'armement russe d\u00e9truits, sont expos\u00e9s. Tous les jours, de nombreuses personnes viennent photographier les vestiges de la guerre en cours. A Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un homme prend en photo un tank russe d\u00e9truit \u00e0 Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des enfants jouent sur la carcasse d'un tank russe expos\u00e9 en plein centre de Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0fbdf24_1654848903498-expo-tanks-kiev-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:01:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble. Merci d'avance, et merci pour ce live.    Jean-Claude         Chaque \u00e9quipement particulier apporte un avantage mais ne pourra constituer un game changer \u00e0 lui seul. L\u2019utilisation des drones Switchblade est n\u00e9anmoins attest\u00e9e sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:56:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, peut-on d\u00e9j\u00e0 observer des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine du point de vue des commandes d'armement ? Ind\u00e9pendamment des jeux de transfert entre pays ou de r\u00e9\u00e9quipement de pays voisins qui se sentent menac\u00e9s (p.ex. la Pologne), assiste-t-on \u00e0 des cas o\u00f9 des pays tiers choisissent de s'\u00e9quiper de tel ou tel \u00e9quipement parce qu'il a fait ses preuves, ou d'annuler telle ou telle commande parce que ses performances sont d\u00e9cevantes ? On peut imaginer que les fabricants d'armes se frottent les mains avec cette guerre qui leur donne la possibilit\u00e9 de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s du mat\u00e9riel qu'ils produisent...    Ro         La plupart des ing\u00e9nieurs, ouvriers et autres employ\u00e9s et dirigeants des entreprises d\u2019armement sont des gens comme vous et moi. S\u2019ils sont fiers de voir que leur travail peut faire la diff\u00e9rence, ils ne se r\u00e9jouissent pas sp\u00e9cialement d\u2019assister \u00e0 ces horreurs.          Cela \u00e9tant dit, plusieurs Etats ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils augmentaient leur budget de commandes de nouveaux \u00e9quipements (l\u2019Allemagne \u00e9tant un exemple). Les Pays-Bas ont \u00e9galement signal\u00e9 qu\u2019ils allaient augmenter leur stock de munitions. C\u2019est sans doute une cons\u00e9quence directe de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:53:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Il \u00e9tait question, il y a quelques semaines, que la Pologne livre des avions \u00e0 l'Ukraine. Ou en sommes-nous ? L'Ukraine est-elle en capacit\u00e9 de contenir les assauts a\u00e9riens et \u00e9ventuellement d'en r\u00e9aliser ?    Jean         L\u2019Ukraine a signal\u00e9 avoir re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es d\u2019avions de chasse mais sans d\u00e9signer de fournisseur. Plusieurs pays d\u2019Europe centrale et orientale peuvent avoir particip\u00e9 \u00e0 ces livraisons, qui sont difficiles \u00e0 estimer.          L\u2019Ukraine r\u00e9alise r\u00e9guli\u00e8rement des missions d\u2019appuis feux \u2013 qui consistent \u00e0 isoler, harceler, neutraliser ou d\u00e9truire les forces ennemies qui exercent une action directe sur les forces amies, ou sont susceptibles de le faire \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance \u2013 et de bombardements \u00e0 l\u2019aide d\u2019avions et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Mig-29, SU-27 et autres SU-25 volent toujours. Un SU-27 ukrainien a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 abattu ces derniers jours. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes disposent \u00e9galement de moyens de d\u00e9fense sol-air qui continuent \u00e0 r\u00e9duire la libert\u00e9 d\u2019action des forces a\u00e9riennes russes. Ces derni\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient n\u00e9anmoins toujours d\u2019un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:48:38+00:00","articleBody":"    Tchat- dans quelle mesure les forces russes sont capables d'emp\u00eacher ou retarder les livraisons d'armes aux Ukrainiens sur le front est ? A-t-on des cas de bombardements r\u00e9ussis ou pas ?    Bill         Les forces russes tentent notamment de d\u00e9truire les ponts qui sont vitaux pour la logistique ukrainienne sur le Dniepr. M\u00eame chose pour les installations ferroviaires. J\u2019en profite d\u2019ailleurs pour signaler que c\u2019est un autre aspect qui a \u00e9t\u00e9 relativement ignor\u00e9 par les arm\u00e9es occidentales depuis la fin de la guerre froide\u00a0: nous manquons de sp\u00e9cialistes pour la logistique ferroviaire et la remise en \u00e9tat de voies ferr\u00e9es. Les Ukrainiens font un effort important de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, mais les forces russes ont r\u00e9ussi plusieurs bombardements (ce qui n\u2019emp\u00eache pas les reconstructions).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:44:16+00:00","articleBody":"    TCHAT :\r\nBonjour, \r\nOn entend souvent dire que la France ne dispose de munitions que pour quelques semaines de combats r\u00e9els (dans votre live, l'industrie de l'armement avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e \"d'artisanat de luxe\"). Est ce une situation normale au sein des pays de l'OTAN ou de l'Europe sp\u00e9cifiquement ? Et dans ce cas, comment les pays occidentaux peuvent imaginer subvenir aux besoins de l'Ukraine si la guerre s'enlise comme on ne peut que le constater depuis quelques temps ?    Matt         L\u2019expression \u00ab\u00a0artisanat de luxe\u00a0\u00bb est, bien s\u00fbr, une image, mais une image malheureusement assez proche d\u2019une r\u00e9alit\u00e9. Il faut beaucoup de temps pour fabriquer certains \u00e9quipements, et nous avons fait le choix de ne nous doter que de volumes limit\u00e9s. Notre industrie est donc taill\u00e9e pour les commandes que nous r\u00e9alisons en temps normal. Une des r\u00e9ponses possibles serait de prendre davantage en compte le besoin potentiel de remont\u00e9e en puissance rapide de notre industrie, d\u00e8s la commande de nos \u00e9quipements. Il y a toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur ce point, et c\u2019est un travail auquel les chercheurs comme moi vont contribuer dans les mois qui viennent.          Il s\u2019agit malheureusement d\u2019une situation courante pour la majorit\u00e9 des pays de l\u2019OTAN. Les Etats-Unis sont un cas \u00e0 part, mais m\u00eame eux ont des stocks limit\u00e9s\u00a0: ces guerres entre Etats modernes sont tr\u00e8s consommatrices de moyens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:38:47+00:00","articleBody":"    TCHAT - Qu'en est-il du combat qui se d\u00e9roule le long des c\u00f4tes ukrainiennes, avec les missiles livr\u00e9s par les occidentaux contre les navires russes ? Et que reste-t-il de la marine ukrainienne ?      feltz         Les missiles antinavires qui ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s comme \u00e9tant livr\u00e9s n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 vus par les observateurs ind\u00e9pendants. Pour l\u2019instant, nous ne pouvons donc ni affirmer qu\u2019ils sont pr\u00e9sents sur les c\u00f4tes ukrainiennes, ni quel pourrait \u00eatre leur impact. Mais la simple annonce de leur pr\u00e9sence pourrait avoir un impact dissuasif sur la marine russe, qui devrait en tenir compte. Comme ils auraient d\u00fb tenir compte de la pr\u00e9sence, connue, des missiles Neptune qui ont (vraisemblablement) coul\u00e9 le Moskva. Depuis la perte du Moskva, la marine russe a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tirs vers la terre depuis ses navires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:36:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous nous expliquer comment fonctionne cette guerre sur le terrain d'un point de vue tactique? Utilit\u00e9 de l'artillerie, contre batterie, guidage d'obus, brouillage, leures, etc et finalement qu'est-ce qui fait que les Ukrainiens s'en sortent plut\u00f4t bien.    Thierry         Il serait trop long pour ce tchat de r\u00e9sumer correctement tous ces aspects, mais je me permet de vous recommander un excellent podcast de l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019\u00e9cole militaire (Irsem), notamment cet \u00e9pisode, qui revient justement (et tr\u00e8s clairement) sur ces diff\u00e9rents aspects.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:32:26+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nAvec la fourniture de 6 canons CAESAR la France est \u00e0 la traine dans les contributions \u00e0 l'effort de guerre en faveur de l'Ukraine. Pourquoi les pays de l'Europe de l'ouest (France, Allemagne, ...) sont-ils si frileux dans leurs engagements envers l'Ukraine? La livraison de beaucoup plus d'armes lourdes  par ces pays pourrait-elle inverser le lent grignotage territorial que les Russes sont entrain de faire dans le Donbass?    Bakan Nga         Les pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest ont g\u00e9n\u00e9ralement conserv\u00e9 des stocks d\u2019armes moins importants que les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Ils ont donc g\u00e9n\u00e9ralement moins d\u2019\u00e9quipements disponibles pour \u00eatre livr\u00e9s, \u00e0 moins d\u2019utiliser les \u00e9quipements des forces arm\u00e9es elles-m\u00eames.          Malheureusement ceux-ci sont \u00e9galement tr\u00e8s r\u00e9duits. La France n\u2019a que 76\u00a0Caesar disponibles pour ses propres forces. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 insuffisant pour elle-m\u00eame. De plus, la France est engag\u00e9e dans des op\u00e9rations ext\u00e9rieures depuis des ann\u00e9es, et n\u2019a pas fait le choix de se doter de stocks de munitions plus larges. Elle en utilise plus et n\u2019a pas de stocks suffisant \u00ab\u00a0au cas o\u00f9\u00a0\u00bb. Elle ne peut donc pas fournir \u00e9norm\u00e9ment. C\u2019est un choix qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es par de nombreux observateurs.          En dehors de ces aspects, il y a \u00e9galement les choix politiques de ces m\u00eames pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest et leur propre rapport \u00e0 l\u2019usage de la force arm\u00e9e (je pense ici en particulier \u00e0 l\u2019Allemagne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:25:50+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour monsieur Michel. Quel est, dans la guerre en Ukraine, le pire ennemi de l'artillerie qui semble actuellement \u00eatre l'arme \u00e0 laquelle la Russie s'appuie ? On voit beaucoup de choses vaciller en lisant les articles sur cette guerre contemporaine. Les tanks, les h\u00e9licos, semblent se faire d\u00e9truire \u00e0 toute allure (quoi qu'un peu moins depuis quelques semaines) et avoir perdu de leur superbe. Quelle serait une nouvelle arme \u00e0 utiliser face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de pilonnage ? Merci et bon courage \u00e0 tous.    Q         Il faut se m\u00e9fier des articles qui condamnent un syst\u00e8me d\u2019arme en particulier. Il faudra des d\u00e9cennies pour tirer toutes les le\u00e7ons de ce conflit. On discute encore de l\u2019utilit\u00e9 de tel ou tel syst\u00e8me pendant la premi\u00e8re guerre mondiale...          L\u2019attrition [strat\u00e9gie militaire par laquelle on recherche l\u2019\u00e9puisement des ressources humaines et mat\u00e9rielles de l\u2019adversaire] est toujours tr\u00e8s importante dans ce type de conflit entre Etats modernes. Rappelons-nous, d\u2019ailleurs, de l\u2019ampleur des destructions subies par l\u2019arm\u00e9e Irakienne en 1991. L\u00e0 encore il n\u2019y a pas une arme qui offrira la r\u00e9ponse. C\u2019est la combinaison de certains choix tactiques, de la coordination des forces et moyens, de la qualit\u00e9, la volont\u00e9 et l\u2019intelligence des femmes et hommes qui mettent en \u0153uvre l\u2019ensemble, ainsi que la r\u00e9ponse de l\u2019adversaire qui feront la diff\u00e9rence dans un sens ou dans l\u2019autre. La technique n\u2019est qu\u2019une part de cet ensemble. Les tanks, h\u00e9licopt\u00e8res et autres \u00e9quipements sont toujours employ\u00e9s (et r\u00e9clam\u00e9s) par les deux adversaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:22:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes livr\u00e9es ont-elles de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale une vocation d\u00e9fensive (ne pas perdre de terrain), offensive (reprendre le Donbass ?), ou les deux? Merci    Facdedroit         Les deux. Il n\u2019y a pas d\u2019armes sp\u00e9cifiquement offensives ou d\u00e9fensives. Par exemple, une m\u00eame pi\u00e8ce d\u2019artillerie peut d\u00e9fendre un territoire, et potentiellement \u00e9viter de le perdre, mais \u00e9galement augmenter le co\u00fbt de sa capture par l\u2019ennemi. La semaine suivante, elle peut participer \u00e0 une offensive visant \u00e0 le reprendre, ou une offensive dans un tout autre secteur.          De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est ici que l\u2019on en revient \u00e0 la question politique\u00a0: si l\u2019Ukraine r\u00e9siste \u00e0 un agresseur dans le but de d\u00e9fendre son territoire et sa population, alors ces armes l\u2019aident \u00e0 r\u00e9aliser cet objectif. Si l\u2019Ukraine d\u00e9cidait de changer ses buts de guerre (ce qui est hautement improbable) alors les m\u00eames armes auraient un autre but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:21:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks d'armes ukrainiens sont-ils vraiment \u00e9puis\u00e9s ?    Mia         L\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9puis\u00e9 son arsenal, mais son stock de munitions diminue et les Occidentaux ne peuvent fabriquer qu\u2019une quantit\u00e9 limit\u00e9e de munitions des calibres utilis\u00e9s par les \u00e9quipements ex-sovi\u00e9tiques (par exemple, les 152\u00a0mm). Les livraisons de pi\u00e8ces d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, un calibre OTAN, permettent aux Occidentaux de livrer leurs propres stocks de munitions, ce qui permet de soutenir l\u2019Ukraine pour une dur\u00e9e bien plus longue. M\u00eame avantage pour les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et autres moyens de communications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:18:31+00:00","articleBody":"    CHAT \/ Bonjour, la Russie peut-elle continuer sur ce m\u00eame rythme (bombardements, tirs d'artillerie intensifs sur des villages, des villes enti\u00e8res) pendant longtemps ou ces 100 jours de guerre ont-ils quand m\u00eame un peu \u00e9corn\u00e9 leurs r\u00e9serves de munitions ?    Nikov         Leurs r\u00e9serves de munitions sont difficiles \u00e0 estimer. Il est probable que l\u2019arm\u00e9e russe puisse continuer ces bombardements pendant bien plus longtemps. La question des hommes sera plus sensible\u00a0: le manque en personnels (attrition) semble important des deux cot\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:15:54+00:00","articleBody":"    TCHAT - Les Ukrainiens disent qu'ils peuvent lib\u00e9rer Sievierodonetsk s'ils disposent d'armes \u00e0 longue port\u00e9e. Des militaires occidentaux disent qu'on ne lib\u00e8re pas une ville avec de l'artillerie longue port\u00e9e. Qu'en est-il exactement dans le cas d'une ville comme Sievierodonetsk ?    Pat         L\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e permettra notamment aux Ukrainiens de r\u00e9aliser de meilleurs tirs de contrebatterie. S\u2019ils parviennent \u00e0 r\u00e9duire une partie de l\u2019artillerie russe dans un secteur, l\u2019exploitation par le reste de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sera plus ais\u00e9e. Pour l\u2019instant, l\u2019artillerie russe b\u00e9n\u00e9ficie de plusieurs avantages importants dans ce secteur\u00a0; tout ce qui peut permettre aux Ukrainiens de r\u00e9duire ce d\u00e9s\u00e9quilibre sera bon \u00e0 prendre pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:13:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, combien de syst\u00e8mes HIMARS ou similaires seraient effectivement n\u00e9cessaires pour renverser la vapeur dans le Donbass ?    Chipolata          Difficile de donner une r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Cela d\u00e9pend \u00e9galement de la fa\u00e7on dont ils seront livr\u00e9s\u00a0: au compte-gouttes\u00a0? Une livraison de plusieurs dizaines de syst\u00e8mes, avec des servants form\u00e9s, aurait un impact non n\u00e9gligeable. En r\u00e9alit\u00e9 le plus important est de former des unit\u00e9s coh\u00e9rentes, employant si possible le m\u00eame mat\u00e9riel. Le reste d\u00e9pendra de la strat\u00e9gie ukrainienne et de la r\u00e9ponse apport\u00e9e par les Russes. De plus, il faudra des forces ukrainiennes pour exploiter tous les avantages offerts par les Himars et autres syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:09:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes d'artillerie promises par les occidentaux peuvent elles r\u00e9ellement faire la diff\u00e9rence ? Elles sont certes plus modernes les armes russes, mais les quantit\u00e9s promises semblent d\u00e9risoires face aux moyens russes.    Christophe         Bonjour,          M\u00eame si les quantit\u00e9s promises sont effectivement souvent bien faibles en comparaison des stocks (estim\u00e9s) de l\u2019arm\u00e9e russe, c\u2019est toujours pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 une situation o\u00f9 les forces ukrainiennes seraient condamn\u00e9es \u00e0 une lente \u00e9rosion de leur propre arsenal. Mais certains de ces \u00e9quipements apportent une r\u00e9elle plus-value, notamment lorsque cela permet aux Ukrainiens de tirer plus loin que l\u2019artillerie russe. Ou, comme avec les Caesar livr\u00e9s par la France, quand leurs pi\u00e8ces d\u2019artilleries b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une meilleure port\u00e9e et d\u2019une plus grande mobilit\u00e9. C\u2019est un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:04:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nIl y a une certaine latence entre les d\u00e9clarations des Etas sur les dons d'armes \u00e0 l'Ukraine  et leur arriv\u00e9e sur le terrain, sait-on si les livraisons prochaines promises \u00e0 l'Ukraine arriveront \u00e0 temps pour contrer l'offensive russe dans le Donbass ?    Franchute         Bonjour et merci pour votre question,          Il y a effectivement un d\u00e9calage entre certaines annonces et les livraisons. Cela d\u00e9pend, en r\u00e9alit\u00e9, de la strat\u00e9gie des Etats qui viennent en aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: certains pr\u00e9f\u00e8rent annoncer d\u2019abord et livrer ensuite, d\u2019autres livrer d\u2019abord et ne l\u2019annoncer qu\u2019apr\u00e8s livraison. Il y a, dans tous les cas, des d\u00e9lais plus ou moins grands en fonction des mat\u00e9riels\u00a0: il faut adapter les moyens de communications, parfois traduire certains \u00e9l\u00e9ments\u2026          Certains Etats disposent de mat\u00e9riels similaires aux \u00e9quipements d\u00e9j\u00e0 en service en Ukraine, ce qui r\u00e9duit les d\u00e9lais de livraisons. Dans d\u2019autres cas, il faut faire un travail plus en profondeur. Puis il faut prendre en compte les d\u00e9lais de formation des personnels qui vont devoir s\u2019en servir, ainsi que les d\u00e9lais de transport.          Enfin, on ne peut pas directement r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si ces livraisons arriveront \u00ab\u00a0\u00e0 temps\u00a0\u00bb\u00a0: cela va d\u00e9pendre de la situation sur le front, qui \u00e9volue parfois lentement, parfois rapidement. Les surprises peuvent advenir de part et d\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:02:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026\u00a0Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires e...","dateModified":"2022-06-10T08:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:58:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble.\r\nMerci d'avance, et merci pour ce live :)\r\n    Jean-Claude         Bonjour Jean-Claude,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d\u2019un Switchbalde attaquant un char russe. Les Russes ont publi\u00e9 une image d\u2019un Switchblade d\u00e9truit.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:51:59+00:00","articleBody":"               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9\u00a0son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon les services britanniques, la Russie a du mal \u00e0 fournir des services publics de base \u00e0 la population des territoires occup\u00e9s. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable est irr\u00e9gulier, et les services t\u00e9l\u00e9phoniques et Internet continuent d\u2019\u00eatre fortement perturb\u00e9s.          Les services de renseignement britannique \u00e9voquent une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments \u00e0 Kherson, tandis que Marioupol risque de conna\u00eetre une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra. Des cas isol\u00e9s de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis mai. Les services m\u00e9dicaux de la ville portuaire \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 au bord de l\u2019effondrement, une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra ne ferait qu\u2019aggraver la situation.          Depuis quelques jours, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent le risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie dans la ville. L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a mis en garde contre ce risque d\u2019\u00e9pid\u00e9mie et a pr\u00e9positionn\u00e9 des vaccins \u00e0 Dnipro, rapporte CNN, qui s\u2019interroge sur la possibilit\u00e9 de les faire passer dans les zones occup\u00e9es par les Russes.          Les dirigeants Marioupol en exil font part de leur inqui\u00e9tude. \u00ab\u00a0Des corps pourrissent sous les d\u00e9combres de centaines d\u2019immeubles de grande hauteur, cela empoisonne litt\u00e9ralement l\u2019air\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller du maire de la ville, Piotr Andriouchtchenko, avant d\u2019assurer, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, que Marioupol se pr\u00e9parait \u00e0 une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb. Selon lui, les responsables russes qui dirigent actuellement la ville ont r\u00e9cemment impos\u00e9 une quarantaine. Il n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les mesures prises et sa d\u00e9claration n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol confront\u00e9e au risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra","dateModified":"2022-06-10T07:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:37:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 jeudi des armes d\u2019artillerie occidentale \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb qui lui permettraient, selon elle, de reprendre rapidement la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. La livraison de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, d\u2019une port\u00e9e de quelque 80 kilom\u00e8tres, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure aux syst\u00e8mes russes, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Washington et par Londres, mais on ignore quand les Ukrainiens pourront commencer \u00e0 les utiliser.          A partir de 10 heures, Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques), r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur ce sujet strat\u00e9gique.          Pour toute question adress\u00e9e \u00e0 Yohann Michel, pensez \u00e0 faire figurer la mention TCHAT avant ou apr\u00e8s votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Posez vos questions \u00e0 Yohann Michel, chercheur sur les qu...","dateModified":"2022-06-10T07:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T06:18:21+00:00","articleBody":"           Pour marquer le 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier, Vladimir Poutine a visit\u00e9 \u00e0 Moscou, jeudi 9 juin, une exposition consacr\u00e9e au tsar. MIKHAIL METZEL \/ AFP           A l\u2019occasion du 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier (1672-1725), plus connu sous le nom de Pierre le Grand, Vladimir Poutine lui a rendu hommage, jeudi. Le pr\u00e9sident russe a compar\u00e9 sa politique \u00e0 celle du tsar lorsque ce dernier avait combattu la Su\u00e8de, envahissant une partie de son territoire, ainsi que la Finlande, une partie de l\u2019Estonie et de la Lettonie.          \u00ab\u00a0Nous venons de visiter une exposition consacr\u00e9e au 350e anniversaire de Pierre le Grand. C\u2019est \u00e9tonnant, mais presque rien n\u2019a chang\u00e9. (\u2026) Pierre le Grand a men\u00e9 la guerre du Nord pendant vingt et un\u00a0ans. On a l\u2019impression qu\u2019en combattant la Su\u00e8de il s\u2019emparait de quelque chose. Il ne s\u2019emparait de rien, il reprenait\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des jeunes entrepreneurs \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019il a fond\u00e9 une nouvelle capitale [Saint-P\u00e9tersbourg], aucun des pays d\u2019Europe ne reconnaissait ce territoire comme appartenant \u00e0 la Russie. Tout le monde le consid\u00e9rait comme faisant partie de la Su\u00e8de. Mais, depuis des temps imm\u00e9moriaux, des Slaves vivaient l\u00e0-bas, aux c\u00f4t\u00e9s des peuples finno-ougriens. (\u2026) Il reprenait et renfor\u00e7ait\u00a0\u00bb, a-t-il.          \u00ab\u00a0Apparemment, il nous incombe aussi de reprendre et de renforcer\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, semblant faire allusion \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Oui, il y a eu des \u00e9poques, dans l\u2019histoire de notre pays, lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de reculer, mais seulement pour reprendre des forces et aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.          La d\u00e9faite de la Su\u00e8de dans la Grande Guerre du Nord (1700-1721) avait fait de la Russie la puissance principale en mer Baltique et un acteur important dans les affaires europ\u00e9ennes.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/8b7b8a3_5414243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine compare son action \u00e0 celle du tsar Pierre le Grand","dateModified":"2022-06-10T06:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T05:30:15+00:00","articleBody":"               Personne ne sait combien de victimes civiles a fait la bataille pour la prise de Marioupol. Mais France T\u00e9l\u00e9visions a montr\u00e9, la semaine derni\u00e8re, les images d\u2019un cimeti\u00e8re de fortune aux abords de la ville, estimant qu\u2019il comprenait plus de trois mille tombes.          Ces images font \u00e9cho aux photos satellites, publi\u00e9es \u00e0 la fin d\u2019avril, par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, qui montraient \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village situ\u00e9 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant. Maxar, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, d\u00e9clare que les tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 la fin de mars et qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 agrandies au cours des derni\u00e8res semaines.          Dans un message publi\u00e9 sur\u00a0Telegram, Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de \u00ab\u00a0cacher leurs crimes militaires\u00a0\u00bb. A Manhouch, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre trois mille et neuf mille r\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Ils creusent des trous de 30\u00a0m\u00e8tres et am\u00e8nent les corps des habitants de Marioupol dans des camions.\u00a0\u00bb Il estime que les bombardements russes ont fait au moins vingt mille morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de cimeti\u00e8res de fortune \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-06-10T05:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:40:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient dans le pays, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T04:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:30:23+00:00","articleBody":"      Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi 9\u00a0juin, pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 rendu par le Tribunal supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. Londres se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb.          Sievierodonetsk \u00ab\u00a0tient bon\u00a0\u00bb, selon Zelensky. D\u2019intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville strat\u00e9gique dont d\u00e9pend le contr\u00f4le de l\u2019enti\u00e8re r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Sievierodonetsk, Lyssytchansk, et d\u2019autres villes du Donbass, que les occupants consid\u00e8rent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bbles h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          Kiev d\u00e9plore chaque jour \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100 soldats\u00a0\u00bb tu\u00e9s et \u00ab\u00a0500 bless\u00e9s\u00a0\u00bbdans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9sdans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps \u00e9taient conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bbvers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus.Le pr\u00e9sident ukrainien a dit avoir \u00e9voqu\u00e9 jeudi 9\u00a0juin avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, y compris en \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine appelle au d\u00e9minage rapide du port d\u2019Odessa.Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, a appel\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, au d\u00e9minage du port ukrainien d\u2019Odessa pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et a dit avoir re\u00e7u l\u2019assurance du pr\u00e9sident Vladimir Poutine que la Russie n\u2019attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l\u2019Afrique \u00ab\u00a0sera dans une situation de famine tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui pourrait d\u00e9stabiliser le continent\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un entretien avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France 24 et RFI.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 107\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T05:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:20:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien prend position durant les combats de rue qui se d\u00e9roulent dans la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk. Le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP PHOTO                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/590617a_1654786470632-43d1df0-1654776846039-373763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T04:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:18:03+00:00","articleBody":"     Vous retrouveres le direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T05:19:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/4990/3992/1342/1073/3/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/10/19-8">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Armes de longue portée, guerre d’artillerie… Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense, a répondu à vos questions lors d’un tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »      Armes de longue portée, guerre d’artillerie… Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense, a répondu à vos questions lors d’un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h48    Temps de Lecture 13 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un lance-roquettes multiple High Mobility Artillery Rocket System (Himars), de Lockheed Martin, lors d’un entraînement, aux Etats-Unis, en 2011.  TONY OVERMAN / AP                 L’Ukraine a réclamé des armes d’artillerie occidentale « de longue portée » qui lui permettraient, selon elle, de reprendre rapidement la ville stratégique de Sievierodonetsk. La livraison de systèmes de lance-roquettes multiples, d’une portée de quelque 80 kilomètres, soit légèrement supérieure aux systèmes russes, a été annoncée par Washington et par Londres, mais on ignore quand les Ukrainiens pourront commencer à les utiliser.            Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense à l’International Institute for Strategic Studies, Institut international d’études stratégiques), a répondu à vos questions lors d’un tchat, vendredi 10 avril.            Franchute : Il y a une certaine latence entre les déclarations des Etats sur les dons d’armes à l’Ukraine et leur arrivée sur le terrain. Sait-on si les livraisons prochaines promises à l’Ukraine arriveront à temps pour contrer l’offensive russe dans le Donbass ?            Il y a effectivement un décalage entre certaines annonces et les livraisons. Cela dépend, en réalité, de la stratégie des Etats qui viennent en aide à l’Ukraine : certains préfèrent annoncer d’abord et livrer ensuite, d’autres livrer d’abord et ne l’annoncer qu’après livraison. Il y a, dans tous les cas, des délais plus ou moins grands en fonction des matériels : il faut adapter les moyens de communication, parfois traduire certains éléments…              Certains Etats disposent de matériels similaires aux équipements déjà en service en Ukraine, ce qui réduit les délais de livraisons. Dans d’autres cas, il faut faire un travail plus en profondeur. Puis il faut prendre en compte les délais de formation des personnels qui vont devoir s’en servir, ainsi que les délais de transport.            Enfin, on ne peut pas directement répondre à la question de savoir si ces livraisons arriveront « à temps » : cela va dépendre de la situation sur le front, qui évolue parfois lentement, parfois rapidement. Les surprises peuvent advenir de part et d’autre.            Christophe : Les armes d’artillerie promises par les Occidentaux peuvent-elles réellement faire la différence ? Elles sont certes plus modernes que les armes russes, mais les quantités promises semblent dérisoires.            Même si les quantités promises sont effectivement souvent bien faibles en comparaison des stocks (estimés) de l’armée russe, c’est toujours préférable à une situation où les forces ukrainiennes seraient condamnées à une lente érosion de leur propre arsenal. Mais certains de ces équipements apportent une réelle plus-value, notamment lorsque cela permet aux Ukrainiens de tirer plus loin que l’artillerie russe. Ou, comme avec les Caesar livrés par la France, quand leurs pièces d’artilleries bénéficient d’une meilleure portée et d’une plus grande mobilité. C’est un réel avantage.            Chipolata : Combien de systèmes Himars ou similaires seraient effectivement nécessaires pour renverser la vapeur dans le Donbass ?            Difficile de donner une réponse précise. Cela dépend également de la façon dont ils seront livrés : au compte-gouttes ? Une livraison de plusieurs dizaines de systèmes, avec des servants formés, aurait un impact non négligeable. En réalité, le plus important est de former des unités cohérentes, employant si possible le même matériel. Le reste dépendra de la stratégie ukrainienne et de la réponse apportée par les Russes. De plus, il faudra des forces ukrainiennes pour exploiter tous les avantages offerts par les Himars et autres systèmes à longue portée.                             Lire aussi :  Que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir à Kiev ?                   Pat : Les Ukrainiens disent qu’ils peuvent libérer Sievierodonetsk s’ils disposent d’armes à longue portée. Des militaires occidentaux disent qu’on ne libère pas une ville avec de l’artillerie longue portée. Qu’en est-il exactement dans le cas ?            L’artillerie à longue portée permettra notamment aux Ukrainiens de réaliser de meilleurs tirs de contrebatterie. S’ils parviennent à réduire une partie de l’artillerie russe dans un secteur, l’exploitation par le reste de l’armée ukrainienne sera plus aisée. Pour l’instant, l’artillerie russe bénéficie de plusieurs avantages importants dans ce secteur ; tout ce qui peut permettre aux Ukrainiens de réduire ce déséquilibre sera bon à prendre pour eux.                             Lire aussi :  Kiev réclame des armes plus puissantes, Londres plaide pour envoyer des lance-roquettes multiples                   Nikov : La Russie peut-elle continuer sur ce même rythme (bombardements, tirs d’artillerie intensifs sur des villages, des villes entières) pendant longtemps ?            Leurs réserves de munitions sont difficiles à estimer. Il est probable que l’armée russe puisse continuer ces bombardements pendant bien plus longtemps. La question des hommes sera plus sensible : le manque en personnels semble important des deux côtés.            Mia : Les stocks d’armes ukrainiens sont-ils vraiment épuisés ?            L’Ukraine n’a pas épuisé son arsenal, mais son stock de munitions diminue et les Occidentaux ne peuvent fabriquer qu’une quantité limitée de munitions des calibres utilisés par les équipements ex-soviétiques (par exemple, les 152 mm). Les livraisons de pièces d’artillerie de 155 mm, un calibre OTAN, permettent aux Occidentaux de livrer leurs propres stocks de munitions, ce qui permet de soutenir l’Ukraine pour une durée bien plus longue. Même avantage pour les pièces détachées et autres moyens de communication.            Facdedroit : Les armes livrées ont-elles de manière générale une vocation défensive ou offensive ?            Les deux. Il n’y a pas d’armes spécifiquement offensives ou défensives. Par exemple, une même pièce d’artillerie peut défendre un territoire, et potentiellement éviter de le perdre, mais également augmenter le coût de sa capture par l’ennemi. La semaine suivante, elle peut participer à une offensive visant à le reprendre, ou une offensive dans un tout autre secteur.              De façon générale, c’est ici que l’on en revient à la question politique : si l’Ukraine résiste à un agresseur dans le but de défendre son territoire et sa population, alors ces armes l’aident à réaliser cet objectif. Si l’Ukraine décidait de changer ses buts de guerre (ce qui est hautement improbable), alors les mêmes armes auraient un autre but.            Q : On voit beaucoup de choses vaciller en lisant les articles sur cette guerre contemporaine. Les tanks, les hélicoptères semblent se faire détruire à toute allure et avoir perdu de leur superbe.            Il faut se méfier des articles qui condamnent un système d’arme en particulier. Il faudra des décennies pour tirer toutes les leçons de ce conflit. On discute encore de l’utilité de tel ou tel système pendant la première guerre mondiale…            L’attrition [l’épuisement des ressources humaines et matérielles] est toujours très importante dans ce type de conflit entre Etats modernes. Rappelons-nous, d’ailleurs, de l’ampleur des destructions subies par l’armée Irakienne en 1991. Là encore, il n’y a pas une arme qui offrira la réponse. C’est la combinaison de certains choix tactiques, de la coordination des forces et moyens, de la qualité, la volonté et l’intelligence des femmes et hommes qui mettent en œuvre l’ensemble, ainsi que la réponse de l’adversaire qui feront la différence dans un sens ou dans l’autre. La technique n’est qu’une part de cet ensemble. Les tanks, hélicoptères et autres équipements sont toujours employés (et réclamés) par les deux adversaires.            Bakan Nga : Avec la fourniture de six canons Caesar, la France est à la traîne dans les contributions à l’effort de guerre. Pourquoi les pays de l’Europe de l’Ouest sont-ils si frileux dans leurs engagements ?            Les pays d’Europe de l’Ouest ont généralement conservé des stocks d’armes moins importants que les pays d’Europe centrale et orientale. Ils ont donc généralement moins d’équipements disponibles pour être livrés, à moins d’utiliser les équipements des forces armées elles-mêmes.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux                   Malheureusement, ceux-ci sont également très réduits. La France n’a que 76 Caesar disponibles pour ses propres forces. C’est déjà insuffisant pour elle-même. De plus, la France est engagée dans des opérations extérieures depuis des années, et n’a pas fait le choix de se doter de stocks de munitions plus larges. Elle en utilise plus et n’a pas de stocks suffisant « au cas où ». Elle ne peut donc pas fournir énormément. C’est un choix qui a été critiqué depuis des années par de nombreux observateurs.              En dehors de ces aspects, il y a également les choix politiques de ces mêmes pays d’Europe de l’Ouest et leur propre rapport à l’usage de la force armée – je pense ici en particulier à l’Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine                   Matt : La France ne dispose de munitions que pour quelques semaines de combats réels (l’industrie de l’armement a même été qualifiée « d’artisanat de luxe » dans le live du Monde). Est-ce une situation normale au sein des pays de l’OTAN ou de l’Europe spécifiquement ?            L’expression « artisanat de luxe » est, bien sûr, une image, mais une image malheureusement assez proche d’une réalité. Il faut beaucoup de temps pour fabriquer certains équipements, et nous avons fait le choix de ne nous doter que de volumes limités. Notre industrie est donc taillée pour les commandes que nous réalisons en temps normal. Une des réponses possibles serait de prendre davantage en compte le besoin potentiel de remontée en puissance rapide de notre industrie, dès la commande de nos équipements. Il y a toute une réflexion à avoir sur ce point, et c’est un travail auquel les chercheurs comme moi vont contribuer dans les mois qui viennent.            Il s’agit malheureusement d’une situation courante pour la majorité des pays de l’OTAN. Les Etats-Unis sont un cas à part, mais même eux ont des stocks limités : ces guerres entre Etats modernes sont très consommatrices de moyens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le secteur français de la défense réclame davantage de visibilité                   Thierry : Pourriez-vous nous expliquer comment fonctionne cette guerre sur le terrain et ce qui fait que les Ukrainiens s’en sortent plutôt bien ?            Il serait trop long pour ce tchat de résumer correctement tous ces aspects, mais je me permets de vous recommander un excellent podcast de l’Institut de recherche stratégique de l’école militaire (Irsem), notamment cet épisode, qui revient justement (et très clairement) sur ces différents aspects.            Feltz : Qu’en est-il du combat qui se déroule le long des côtes ukrainiennes, avec les missiles livrés par les Occidentaux contre les navires russes ?            Les missiles antinavires qui ont été signalés comme étant livrés n’ont pas encore été vus par les observateurs indépendants. Pour l’instant, nous ne pouvons donc ni affirmer qu’ils sont présents sur les côtes ukrainiennes, ni quel pourrait être leur impact. Mais la simple annonce de leur présence pourrait avoir un effet dissuasif sur la marine russe, qui devrait en tenir compte. Comme ils auraient dû tenir compte de la présence, connue, des missiles Neptune qui ont (vraisemblablement) coulé le Moskva. Depuis la perte du Moskva, la marine russe a réalisé plusieurs tirs vers la terre depuis ses navires.            Bill : Dans quelle mesure les forces russes sont-elles capables d’empêcher ou retarder les livraisons d’armes aux Ukrainiens sur le front Est ? A-t-on des cas de bombardements réussis ou pas ?            Les forces russes tentent notamment de détruire les ponts, qui sont vitaux pour la logistique ukrainienne sur le Dniepr. Même chose pour les installations ferroviaires. J’en profite d’ailleurs pour signaler que c’est un autre aspect qui a été relativement ignoré par les armées occidentales depuis la fin de la guerre froide : nous manquons de spécialistes pour la logistique ferroviaire et la remise en état de voies ferrées. Les Ukrainiens font un effort important de ce côté-là, mais les forces russes ont réussi plusieurs bombardements (ce qui n’empêche pas les reconstructions).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail                   Jean : Il était question, il y a quelques semaines, que la Pologne livre des avions à l’Ukraine. Où en sommes-nous ? L’Ukraine est-elle en capacité de contenir les assauts aériens et éventuellement d’en réaliser ?            L’Ukraine a signalé avoir reçu des pièces détachées d’avions de chasse, mais sans désigner de fournisseur. Plusieurs pays d’Europe centrale et orientale peuvent avoir participé à ces livraisons, qui sont difficiles à estimer.              L’Ukraine réalise régulièrement des missions d’appuis feux – qui consistent à isoler, harceler, neutraliser ou détruire les forces ennemies qui exercent une action directe sur les forces amies, ou sont susceptibles de le faire à brève échéance – et de bombardements à l’aide d’avions et d’hélicoptères. Mig-29, SU-27 et autres SU-25 volent toujours. Un SU-27 ukrainien a d’ailleurs été abattu ces derniers jours. Les forces armées ukrainiennes disposent également de moyens de défense sol-air qui continuent à réduire la liberté d’action des forces aériennes russes. Ces dernières bénéficient néanmoins toujours d’un réel avantage.            Ro : Peut-on déjà observer des conséquences de la guerre en Ukraine du point de vue des commandes d’armement ? On peut imaginer que les fabricants d’armes se frottent les mains avec cette guerre…            La plupart des ingénieurs, ouvriers et autres employés et dirigeants des entreprises d’armement sont des gens comme vous et moi. S’ils sont fiers de voir que leur travail peut faire la différence, ils ne se réjouissent pas spécialement d’assister à ces horreurs.            Cela étant dit, plusieurs Etats ont d’ores et déjà annoncé qu’ils augmentaient leur budget de commandes de nouveaux équipements (l’Allemagne étant un exemple). Les Pays-Bas ont également signalé qu’ils allaient augmenter leur stock de munitions. C’est sans doute une conséquence directe de ce conflit.            B2O : Depuis quelques semaines, on parle principalement d’une guerre d’artillerie dans le Donbass, alors que les blindés étaient précédemment au cœur des combats. Est-ce toujours le cas ?            L’artillerie est effectivement l’une des armes particulièrement importantes dans ces combats dans le Donbass. Les blindés sont néanmoins toujours employés. La modification des objectifs de guerre des Russes concentre les combats dans certaines régions d’Ukraine. La densité des forces dans ce secteur limite les possibilités de mouvements : les fronts sont plus difficiles à percer et les duels d’artillerie sont ici particulièrement importants.              Mais ils ne sont pas seuls, et l’infanterie combat toujours. C’est elle qui prend et tient le terrain. Ici comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence. Toutes les armes sont importantes.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  « Le Donbass aujourd’hui, c’est la Somme en 1915 » : en Ukraine, la bataille des obus                   Bim Bam Boum : De quel matériel l’Ukraine a-t-elle besoin actuellement ?            Les forces ukrainiennes ont malheureusement besoin de beaucoup de choses. D’abord de munitions, mais également d’artillerie de divers calibres : si possible automoteurs, mais si ces canons sont tractés, ils feront avec : ils ont besoin de pièces. Les Caesar français et les Zusana 2 slovaques sont à roues, et donc particulièrement mobiles. Mais les équipements livrés par les Norvégiens ou les Polonais sont également particulièrement utiles.            Enfin, dans tous les cas, les munitions de précision ou de longue portée offrent de grands avantages (notamment) lors des duels d’artillerie. Mais ils ont également besoin de chars et de véhicules de combat d’infanterie, pour tenir les terrains et, un jour, les reprendre, ainsi que des outils de commandement, de communications… Et, bien sûr, d’antiaérien.            BapéM : Nous avons beaucoup vu l’utilisation des TB2 contre des chars et de l’artillerie en Syrie, en Libye et au Haut-Karabakh. Est-ce également le cas en Ukraine ?            L’usage des drones TB2 contre des chars, de l’artillerie et bien d’autres types de cibles est attesté dans le conflit en Ukraine. Les Ukrainiens ont même signalé que les TB2 avaient été employés contre des navires russes et auraient pris part à la destruction du Moskva. Les TB2 sont d’ailleurs au cœur de la communication des Ukrainiens, du chant Bayraktar aux divers outils iconographiques.            Jean-Claude : On avait beaucoup parlé des drones Switchblade comme « game changer » sur le terrain. Savez-vous ce qu’il en est réellement ?            Chaque équipement particulier apporte un avantage, mais ne pourra constituer un tournant à lui seul. L’utilisation des drones kamikazes Switchblade est néanmoins attestée sur le terrain.            Sanders : Comment expliquez-vous l’absence de frappe physique et cybernétique russe d’ampleur sur les infrastructures critiques (réseaux d’électricité, assainissement et eau potable, télécommunication, etc.) ukrainiennes, à l’exception des nœuds ferroviaires et des stockages de carburants ?            De façon générale, ce n’est pas parce que l’on ne voit pas beaucoup de cyberattaques qu’il n’y en a pas : les défenseurs jouent ici leur rôle, et il semble que l’activité cyber soit particulièrement soutenue, des deux côtés.              Les frappes physiques sont nombreuses sur de nombreux types de cibles – y compris des silos à grains – et sur toute la profondeur du territoire ukrainien, et ce depuis le début du conflit. Néanmoins, les forces russes ont visiblement un stock limité de missiles à longue portée et ne peuvent pas se permettre de réaliser le même type de campagnes aériennes que celles auxquelles les Américains nous ont habitués depuis 1991.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie sous le feu des cyberattaques                   Titi : Comment expliquer qu’après cent jours de combats et malgré une supériorité écrasante des Russes dans le ciel, l’aviation ukrainienne soit toujours opérationnelle ? Il semble que les Russes aient pourtant, dès les premiers jours, cherché à l’anéantir.            Permettez-moi à nouveau de vous recommander un autre épisode du « Collimateur », le podcast de l’Irsem, ainsi que cette excellente étude.            Mais je peux tenter de résumer. Tout d’abord, les forces russes ont échoué dans leurs tentatives d’anéantissement des forces aériennes ukrainiennes. Certaines frappes ont touché des appareils inutilisables et manqué les appareils encore en service, et l’aviation ukrainienne s’était visiblement dispersée avant les frappes. Enfin – et surtout – les pilotes et aviateurs ukrainiens sont à la fois courageux et visiblement très bons. Je tiens d’ailleurs à signaler qu’avant le 24 février je ne pensais pas que l’aviation ukrainienne pourrait survivre à la première semaine du conflit : j’avais tort, les Ukrainiens m’ont donné tort.            Ixe : On parlait de 700 000 soldats ukrainiens en formation… On n’en entend plus du tout parler. L’Ukraine est-elle déjà au maximum de ses capacités ?            L’Ukraine déclare disposer encore de réserves et de volontaires qui n’ont pas encore commencé leur formation. Reste à voir ce qu’il en est réellement. Il est difficile d’estimer ces réserves avec nos moyens limités. Les volontaires internationaux prennent ici toute leur importance. Les deux camps font face à une attrition élevée, et ce rythme de perte n’est probablement pas soutenable par les deux camps.              Il faut d’ailleurs rappeler que c’est toute la société ukrainienne qui porte le poids de ces pertes : ce sont des ingénieurs, des dessinateurs, des boulangers qui manqueront pour les décennies à venir. Mais les Ukrainiens semblent considérer que c’est un prix tolérable compte tenu des enjeux. La guerre est avant tout un conflit de volonté, et visiblement les deux camps n’ont pas épuisé leurs réserves de ce côté-là.            Vincent : Dans quelle mesure les autorités militaires ukrainiennes sont-elles assistées par les conseillers militaires occidentaux dans la conduite des opérations militaires ?            Les Ukrainiens semblent bénéficier du renseignement non seulement américain, mais également d’autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Suédois ont des appareils de guerre électronique bardés de capteurs qui volent régulièrement dans la zone. Sans parler des acteurs privés qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d’autres acteurs, sans que l’on puisse être certain de qui. L’Ukraine est donc vraisemblablement appuyé par de nombreux pays. Il y a également le renseignement satellitaire, qui est plus difficile à observer avec nos moyens.            Il faut se garder de juger de l’absence (perçue) d’effort important dans tel ou tel secteur, ou front : nous avons du mal à estimer les forces en présence, et les moyens également disponibles, des deux côtés, et nous n’avons qu’une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu’ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.            Naïf : Indépendamment des choix politiques qui ont amené la France à avoir un stock d’armement relativement limité, comment expliquer que la France, qui est, sauf erreur, le 3e fournisseur mondial d’armes et donc amené à livrer régulièrement et massivement des armes pour des commandes, soit si démunie même pour en produire rapidement « à la demande » ?            La France est un gros fournisseur d’armes, si on prend en compte la valeur de ses ventes d’armes – quelques Rafale ou sous-marins représentent un volume important en euros –, mais pas forcément un volume important d’équipements, en particulier du côté des munitions et des missiles.              De plus, il y a des difficultés d’approvisionnement pour certaines matières premières et autres composants électroniques, ce qui limite la production de tout le monde. Enfin, les structures de nos industries sont de grosses machines difficiles à modifier sur court préavis. La remontée en puissance doit s’anticiper et nos industries et politiques vont (je l’espère) travailler là-dessus. Un ensemble de questions qui seront d’ailleurs probablement abordées la semaine prochaine à Eurosatory (grand Salon de l’armement qui se tient du 13 au 17 juin à Villepinte).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-ukraine-comme-ailleurs-c-est-bien-la-combinaison-des-armes-et-des-effets-qui-fait-la-difference_6129719_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Ukraine comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T14:48:14+02:00","datePublished":"2022-06-10T14:48:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/286/0/6000/3000/1342/671/60/0/09976a2_0098c107ee0a4b5c88741baa954d1482-0098c107ee0a4b5c88741baa954d1482-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-9">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Unique protecteur d’une dizaine de réserves naturelles, Salem Bousaïs s’emploie à protéger, avec les très maigres moyens dont il dispose, la faune et la flore de zones mises à mal par l’activité humaine et la guerre, qui fait rage au Yémen depuis 2014.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    SAM TARLING/SANA'A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES          A Aden, au Yémen, un naturaliste seul face à une guerre qui n’en finit pas   Par Louis Imbert (Aden, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 14h21, mis à jour à 16h10   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageUnique protecteur d’une dizaine de réserves naturelles, Salem Bousaïs s’emploie à protéger, avec les très maigres moyens dont il dispose, la faune et la flore de zones mises à mal par l’activité humaine et la guerre, qui fait rage au Yémen depuis 2014.         Le chevalier gambette, petit échassier aux pattes rouges comme la base de son bec, au ventre tacheté noir sur blanc, vit à son aise dans les vasières de Camargue et de Vendée. Aux premières chaleurs du printemps, on peut aussi l’observer dans la baie d’Aden, au Yémen, où il fait halte au retour de son hivernage africain.          Le patron des réserves naturelles du pays, Salem Bousaïs, passe régulièrement le saluer dans l’ère protégée d’Al-Heswa. Il s’arrête au matin sur la route qui mène de son village à l’université d’Aden, où il enseigne la zoologie. Il ne reste pas longtemps. Les moustiques, l’odeur l’indisposent. Depuis 2014 et le début de la guerre où le Yémen s’abîme, cette petite réserve est en piteux état. Un égout à ciel ouvert traverse ses 19 hectares de lagons, de marais et de plages, piquetés de palmiers doum. Les eaux usées s’écoulent d’une usine de traitement voisine, mise à l’arrêt par des pillages.                              Des flamants roses prennent leur envol dans la réserve écologique d’Al-Heswa à Aden, au Yémen, le 23 février 2022.  SAM TARLING/SANA'A CENTER FOR STRATEGIC STUDIES               C’est une conséquence négligée des conflits armés : au Yémen, pays pauvre, désertique en large part et très peu industrialisé, la nature souffre avec les hommes. Cela est dommageable pour le chevalier gambette comme pour 13 à 15 millions de Yéménites, qui dépendaient avant-guerre des ressources de leurs campagnes pour se chauffer, pour se nourrir, eux et leurs bêtes, se soigner, se loger.          M. Bousaïs, doux géant de bonne humeur, est depuis 2020 l’unique employé de son département, voué à la protection de dix réserves naturelles. Il ne dispose d’aucun budget. Son petit bureau lui est alloué par l’université. Don Quichotte des salants, il fait ce qu’il peut dans l’indifférence générale. « Tous les experts sont partis, personne n’aurait assumé ce travail si je ne m’étais pas dévoué et j’aime la nature », dit simplement ce spécialiste des reptiles.          « Mon travail est ingrat »          Sa principale activité consiste à documenter, avec l’aide d’un réseau d’informateurs locaux, la dégradation de ses réserves, victimes de paysans locaux, d’entrepreneurs du bâtiment, parfois de milices armées. Puis il frappe aux portes du ministère de l’environnement, à Aden, et contacte les autorités locales. « La plupart du temps, elles ne font rien. Mon travail est ingrat… J’ai même du mal à appeler cela un travail… Mais il nous faut être humbles et patients, » soupire-t-il. En janvier, M. Bousaïs a connu une rare victoire. Les milices qui règnent sur Aden ont daigné envoyer quelques gardes, pour veiller sur les tortues à bec de faucon, qui nidifient en cette saison sur l’île protégée d’Al-Azizi. Ces gardes y sont restés une journée. Puis ils ont abandonné les tortues aux gourmands de passage, qui font festin de leur chair.        Il vous reste 69.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/10/a-aden-un-naturaliste-bien-seul-face-a-une-guerre-qui-n-en-finit-pas_6129717_3244.html"},"headline":"A Aden, au Y\u00e9men, un naturaliste seul face \u00e0 une guerre qui n\u2019en finit pas","dateCreated":"2022-06-10T14:21:23+02:00","datePublished":"2022-06-10T14:21:23+02:00","dateModified":"2022-06-10T16:10:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Y\u00e9men"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","International","Proche-Orient","Y\u00e9men"],"description":"Unique protecteur d\u2019une dizaine de r\u00e9serves naturelles, Salem Bousa\u00efs s\u2019emploie \u00e0 prot\u00e9ger, avec les tr\u00e8s maigres moyens dont il dispose, la faune et la flore de zones mises \u00e0 mal par l\u2019activit\u00e9 humaine et la guerre, qui fait rage au Y\u00e9men depuis 2014.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Aden, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/266/0/5760/2874/1342/671/60/0/abd04cb_1654181403430-2022-02-tarling-aden-t1-4248-cr2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Y\u00e9men","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yemen/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-10">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le gouverneur républicain de Floride, en campagne pour sa réélection, se préparerait à défier Donald Trump dans la course à la Maison Blanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        États-Unis             Qui est Ron DeSantis, le républicain qui pourrait affronter Donald Trump      Le gouverneur républicain de Floride, en campagne pour sa réélection, se préparerait à défier Donald Trump dans la course à la Maison Blanche.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/06/10/19-11">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le pays a rappelé qu’il avait déposé plus de trois cents réclamations diplomatiques concernant les activités chinoises au cours des six dernières années.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Asie-Pacifique             Les Philippines protestent contre une incursion de navires chinois dans une zone contestée      Le pays a rappelé qu’il avait déposé plus de trois cents réclamations diplomatiques concernant les activités chinoises au cours des six dernières années.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les Philippines ont dénoncé jeudi 9 juin la présence « illégale » de plus d’une centaine de navires chinois à proximité d’un récif disputé entre les deux pays en mer de Chine méridionale.            Selon le ministère des affaires étrangères, les bateaux ont été repérés en avril près du récif Whitsun, à quelque 320 kilomètres à l’ouest de l’île de Palawan. Il a cependant attendu jeudi pour révéler avoir déposé une plainte officielle auprès de l’ambassade de Chine à Manille.            Les deux pays connaissent depuis des années un différend au sujet de la mer de Chine méridionale. Pékin en revendique la majeure partie, ignorant une décision d’un tribunal international qui, en 2016, a estimé sans fondement ses prétentions historiques.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine, un empire à l’assaut du droit de la mer                   Série d’incidents provoqués par la Chine            Cette incursion intervient « près d’un an après un incident similaire contre lequel le gouvernement philippin s’était élevé ». « La présence persistante et non autorisée de navires de pêche et de bateaux chinois n’est pas seulement illégale, mais constitue également une source d’instabilité dans la région », selon un communiqué du ministère des affaires étrangères.              « Les Philippines demandent à la Chine de se conformer aux obligations qui lui incombent en vertu du droit international, de cesser et de renoncer à tout comportement illégal et irresponsable, d’éviter toute nouvelle escalade des tensions en mer et de retirer immédiatement tous ses navires des zones maritimes philippines », a-t-il ajouté.            Les responsables du ministère des affaires étrangères n’ont pas souhaité préciser si les navires sont toujours présents dans cette zone. Sollicitée par l’Agence France-Presse, l’ambassade de Chine à Manille n’a pas souhaité faire de commentaires.            L’an passé, deux cent dix navires chinois avaient stationné près du récif Whitsun pendant plusieurs semaines à compter du mois de mars, selon le ministère philippin. Pékin avait affirmé qu’il s’agissait uniquement de bateaux de pêche s’abritant des intempéries, mais Manille avait rejeté cette explication, affirmant qu’il n’y avait aucune tempête au cours de la période concernée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’armada chinoise dans les eaux philippines, une « action provocatrice de militarisation de la zone »                   Les Philippines ont expliqué avoir déposé plus de trois cents réclamations diplomatiques concernant les activités chinoises au cours des six dernières années.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/les-philippines-protestent-contre-une-incursion-de-navires-chinois-dans-une-zone-contestee_6129712_3210.html"},"headline":"Les Philippines protestent contre une incursion de navires chinois dans une zone contest\u00e9e","dateCreated":"2022-06-10T13:33:06+02:00","datePublished":"2022-06-10T13:33:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Philippines"],"description":"Le pays a rappel\u00e9 qu\u2019il avait d\u00e9pos\u00e9 plus de trois cents r\u00e9clamations diplomatiques concernant les activit\u00e9s chinoises au cours des six derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/26/0/854/427/1342/671/60/0/b6a1ab6_1654854868011-ap21105442302055.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-12">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Terra Fecundis a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud travailler dans des exploitations agricoles françaises en payant les charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Entreprises             Travail détaché : l’entreprise espagnole Terra Fecundis condamnée à payer plus de 80 millions d’euros aux organismes sociaux français      Terra Fecundis a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud travailler dans des exploitations agricoles françaises en payant les charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 13h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La somme est spectaculaire. L’entreprise espagnole de travail temporaire Terra Fecundis, reconnue coupable de violation des règles européennes sur le travail détaché, a été condamnée, vendredi 10 juin, à verser plus de 80,3 millions d’euros aux organismes sociaux français.            Cette somme vient en « réparation du préjudice financier » provoqué par le non-paiement des cotisations et contributions sociales à l’organisme chargé de les collecter auprès des entreprises françaises, l’Union de recouvrement des cotisations de Sécurité sociale et d’allocations familiales (Urssaf), selon la décision judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fraude au travail détaché : Terra Fecundis et sept agriculteurs français condamnés                   Pendant quatre ans, de 2012 à 2015, cette firme espagnole a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud, d’Equateur pour la plupart, travailler dans des exploitations agricoles françaises situées dans le Gard, les Bouches-du-Rhône ou la Drôme.            Charges sociales payées en Espagne            En juillet 2021, Terra Fecundis avait déjà été reconnue coupable d’avoir détourné la procédure européenne du détachement qui permet aux entreprises de faire travailler du personnel à l’étranger, mais uniquement pour des missions limitées dans le temps.              Terra Fecundis a rémunéré ces travailleurs détachés au salaire minimal français mais en payant ses charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées, rendant cette main-d’œuvre vulnérable moins chère pour les agriculteurs français.            « Il s’agit du plus important dossier de fraude à la Sécurité sociale jamais jugé en France », avait rappelé l’avocat de l’Urssaf Provence-Alpes-Côte d’Azur, Me Jean-Victor Borel, lors du procès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Travail détaché : retour sur une bataille de chiffres                   Jugée coupable de dumping social par le tribunal de Marseille, l’entreprise officiellement basée à Murcie (sud de l’Espagne) et aujourd’hui rebaptisée Work for All, avait alors été condamnée à 500 000 euros d’amende. Quatre ans de prison avec sursis et 100 000 euros d’amende avait également été prononcés contre les trois dirigeants espagnols.              Vendredi, tous les trois ont été reconnus solidairement responsables des préjudices subis par les organismes sociaux parties civiles et devront donc personnellement participer au paiement des 80 millions d’euros.            « Victoire symbolique importante »            Le procès de Terra Fecundis avait mis en lumière les conditions de travail harassantes de ces travailleurs précaires peu enclins à se défendre. « C’est Germinal dans les exploitations agricoles avec Terra Fecundis, La Bête humaine est devenue une entreprise de travail temporaire », avait tancé le parquet en évoquant les romans d’Emile Zola.            L’accusation avait rappelé le fait que les travailleurs étaient « parfois hébergés dans des conditions où on ne pourrait même pas héberger des animaux » et qu’ils n’étaient pas payés à hauteur du travail effectué.              Des ouvrières affectées à l’emballage des fruits travaillaient notamment de 6 heures ou 7 heures le matin jusqu’à 21 heures ou 22 heures le soir, selon l’accusation. Des ramasseurs d’asperges avaient également témoigné travailler dans les champs jusqu’à 70 heures par semaine, dimanche compris, quand d’autres n’avaient bénéficié que d’un seul jour de congé pour une quarantaine de jours travaillés.                             Lire notre décryptage :  Six questions pour comprendre la directive européenne sur les travailleurs détachés                   « Nous n’avons jamais eu de sanctions de la part de l’inspection du travail de Murcie », s’était défendu Juan José Lopez Pacheco, seul des trois dirigeants présent au procès l’année dernière, assurant que l’entreprise « régularisait les heures à la fin de la mission » du salarié détaché. Le responsable s’était, en outre, étonné de l’absence des exploitants agricoles français devant ce tribunal.            Les plus de 80 millions d’euros de réparation infligés à Terra Fecundis vendredi constituent « une victoire symbolique importante grâce à laquelle la voix des travailleurs a été entendue », a réagi l’avocat du syndicat CFDT, partie civile, Me Vincent Schneegans.              « C’est une décision très satisfaisante et en même temps frustrante, car les travailleurs agricoles qui n’osent pas agir par peur des représailles n’ont pas de réparation directe », a-t-il ajouté. Le syndicat a obtenu vendredi le versement de 30 000 euros en réparation d’un préjudice moral.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/travail-detache-l-entreprise-espagnole-terra-fecundis-condamnee-a-payer-plus-de-80-millions-d-euros-aux-organismes-sociaux-francais_6129710_3210.html"},"headline":"Travail d\u00e9tach\u00e9\u00a0: l\u2019entreprise espagnole Terra Fecundis condamn\u00e9e \u00e0\u00a0payer plus de\u00a080\u00a0millions d\u2019euros aux organismes sociaux fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-06-10T13:12:40+02:00","datePublished":"2022-06-10T13:12:40+02:00","dateModified":"2022-06-10T13:22:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Justice"],"description":"Terra Fecundis a envoy\u00e9 plus de\u00a026\u00a0000\u00a0ouvriers, originaires d\u2019Am\u00e9rique du Sud travailler dans des exploitations agricoles fran\u00e7aises en payant les charges sociales en\u00a0Espagne, o\u00f9 elles sont jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0% moins \u00e9lev\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/06/07/0/0/4320/2158/1342/671/60/0/c7fcd3b_IF1VzWU2oUmPKvpc6HQbPq7b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-13">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ A Espinar, dans le sud du pays, la population accuse la mine de cuivre d’être responsable d’une pollution aux métaux lourds et de violations des droits humains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                 the presence newer Antapaccay copper mine
which is said to be polluting the local land,
water and air with heavy metals, causing a
negative effect on the health of people, flora

<article-nb="2022/06/10/19-14">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d’Afrique de l’Est les migrants en attente d’un statut de réfugié.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Rwanda             Au Royaume-Uni, l’angoisse d’un migrant gay face au risque d’expulsion au Rwanda      Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d’Afrique de l’Est les migrants en attente d’un statut de réfugié.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La secrétaire d’Etat à l’intérieur britannique, Priti Patel, avec le ministre des affaires étrangères rwandais, Vincent Biruta, le 14 avril 2022 à Londres.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 « Tuez-moi ou condamnez-moi à mort au lieu de m’envoyer au Rwanda. » Demandeur d’asile ayant fui l’Irak où il était persécuté car homosexuel, Hadi a traversé l’Europe pour rejoindre le Royaume-Uni. Il craint désormais d’être expulsé vers le Rwanda. Dans le cadre d’une nouvelle loi controversée, le Royaume-Uni prévoit d’envoyer à partir de mi-juin des demandeurs d’asile arrivés illégalement sur le sol britannique au Rwanda, pays d’Afrique de l’Est situé à 6 000 kilomètres de Londres.            Assis dans un parc du « Gay village » de Manchester, en plein cœur de la ville du nord de l’Angleterre, Hadi – le nom a été changé à sa demande – raconte fébrilement son parcours, celui d’un homosexuel en Irak ayant fui tentatives de viol et persécutions dans son pays.              En Irak, on a « tenté de me violer », témoigne en arabe le jeune homme d’une vingtaine d’années, les cicatrices de son agression toujours visibles sur sa peau. « J’ai été frappé au bras et au dos et j’ai perdu connaissance à cause de la douleur. » Alors, quand il apprend que le Royaume-Uni, où il a demandé l’asile en janvier 2022 après avoir traversé l’Europe d’est en ouest, veut envoyer au Rwanda des migrants, Hadi craint de revivre ses pires cauchemars.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   Le projet britannique vise à dissuader les traversées clandestines de la Manche, qui ne cessent d’augmenter malgré les promesses du gouvernement conservateur depuis le Brexit. Il suscite de vives critiques des groupes de défense des droits humains, de personnalités de l’opposition dans les deux pays et même des Nations unies. Un premier vol est censé décoller mardi mais des associations ont déposé un recours devant la justice.            « Nous avons souffert et échappé à la mort, nous avons traversé la mer, tout cela pour être envoyés au Rwanda ? Tuez-moi ou condamnez-moi à mort au lieu de m’envoyer » là-bas, affirme Hadi à l’AFP. « C’est une condamnation à mort pour tous les réfugiés », ajoute-t-il, suppliant le premier ministre Boris Johnson et la ministre de l’intérieur, Priti Patel, à abandonner leur projet.            Suivi impossible            Car si l’homosexualité n’est pas interdite au Rwanda, les personnes LGBTQ + y sont fréquemment victimes de discrimination : licenciées, reniées par leurs proches, privées de soins médicaux ou même passées à tabac.              Le Home Office lui-même a admis dans un rapport avoir des « préoccupations » concernant le traitement des personnes LGBTQ + dans le pays d’Afrique de l’Est. « Même dans le rapport du gouvernement, le Rwanda n’est pas un endroit tolérant pour les personnes LGBTQI, alors pourquoi voulez-vous les expulser vers le Rwanda ? Afin qu’elles soient davantage persécutées ? », s’interroge auprès de l’AFP Aderonke Apata, qui a fondé en 2014 l’ONG The African Rainbow Family.                             Lire aussi :  Londres-Kigali : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Elle-même ancienne demandeuse d’asile nigériane et lesbienne, elle aide désormais avec son association les migrants LGBT dans leurs démarches et leur intégration dans la société anglaise. Hadi « vit dans la peur à chaque seconde », affirme Mme Apata : « Il pensait que le Royaume-Uni respectait les droits des homosexuels (…) Maintenant qu’il y est, il est soudainement confronté à la perspective d’être expulsé. On parle de gens qui ont été persécutés dans leur pays, qui ont réussi à fuir et à trouver refuge au Royaume-Uni, et maintenant le gouvernement britannique veut les expulser et les envoyer dans des pays homophobes où on ne surveillera pas ce qui se passe pour eux. »            Selon elle, les mécanismes de suivi prévus par la loi et censés être mis en place au Rwanda ne sont pas réalistes. « Ici, au Royaume-Uni, j’ai personnellement subi des attaques homophobes quand j’étais en centre de détention. Rien n’a été fait et c’était ici au Royaume-Uni (…) Maintenant expliquez-moi, si on les envoie au Rwanda, qui va protéger » les demandeurs d’asile ? « Le gouvernement britannique est en train de se débarrasser de ses obligations concernant les conventions qui garantissent les droits des réfugiés », conclut-elle.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/10/au-royaume-uni-l-angoisse-d-un-migrant-gay-face-au-risque-d-expulsion-au-rwanda_6129695_3212.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, l\u2019angoisse d\u2019un migrant gay face au risque d\u2019expulsion au Rwanda","dateCreated":"2022-06-10T12:01:01+02:00","datePublished":"2022-06-10T12:01:01+02:00","dateModified":"2022-06-10T12:01:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Immigration en Europe","Europe","Royaume-Uni","Rwanda","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d\u2019Afrique de l\u2019Est les migrants en attente d\u2019un statut de r\u00e9fugi\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/85/0/1024/512/1342/671/60/0/d70aaef_1654854912052-000-328b8b7-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-15">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’armée norvégienne espérait un temps de vol annuel de 3 900 heures, mais en réalité celui-ci plafonne à 700, selon le ministère. Les NH90 norvégiens étaient destinés à des missions de garde-côtes et de lutte sous-marine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Défense             La Norvège annule son contrat de 14 hélicoptères européens NH90 et demande un remboursement      L’armée norvégienne espérait un temps de vol annuel de 3 900 heures, mais en réalité celui-ci plafonne à 700, selon le ministère. Les NH90 norvégiens étaient destinés à des missions de garde-côtes et de lutte sous-marine.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 11h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un NH90 de la Bundeswehr, en 2011, à proximité de Hanovre.  MICHAEL SOHN / AP                 « Nous avons un hélicoptère qui ne fonctionne pas comme il le devrait », a déclaré le général Eirik Kristoffersen, qui dirige l’armée norvégienne. Excédée par des retards de livraison et des problèmes de disponibilité, la Norvège a annoncé, vendredi 10 juin, l’annulation d’un contrat de 14 hélicoptères de transport militaire NH90 avec le consortium industriel européen NH Industries (NHI), dont le siège est à Aix-en-Provence.            Malgré une commande passée il y a plus de vingt ans, Oslo a souligné n’avoir reçu que huit exemplaires pleinement opérationnels de l’aéronef construit par NHI détenu à 62,5 % par Airbus Helicopters, à 32 % par l’italien Leonardo et à 5,5 % par le néerlandais Fokker Aerostructures. Le gouvernement norvégien va rendre les 13 hélicoptères déjà livrés et réclame également le remboursement de 5 milliards de couronnes (environ 500 millions d’euros), a-t-il annoncé lors d’une conférence de presse.              « Malheureusement, nous sommes arrivés à la conclusion que, quel que soit le nombre d’heures travaillées par nos techniciens et le nombre de pièces de rechange commandées, cela ne rendra pas le NH90 capable de répondre aux besoins de l’armée norvégienne », a déclaré le ministre de la défense, Bjorn Arild Gram. Son ministère va commencer « rapidement » un processus pour identifier un modèle alternatif, a précisé le gouvernement dans un communiqué.            Problèmes de fiabilité            Cette annulation est un nouveau revers pour le NH90 après la retraite anticipée du modèle dans l’armée australienne, annoncée en décembre 2021, au profit de l’UH-60M Black Hawk de l’américain Sikorsky.            Outre les retards de livraison – la commande prévoyait au départ une livraison des 14 exemplaires en 2008 – l’armée norvégienne a dénoncé des problèmes de fiabilité, de maintenance et d’obsolescence des pièces.              L’armée norvégienne espérait un temps de vol annuel de 3 900 heures mais, en réalité, celui-ci plafonne à 700, selon le ministère. Les NH90 norvégiens étaient destinés à des missions de garde-côtes et de lutte sous-marine.            Dans un communiqué, NHI a écrit que la décision du gouvernement norvégien d’annuler ce contrat était « sans fondement juridique » et s’est déclaré être « extrêmement déçu ».                Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/la-norvege-annule-son-contrat-de-14-helicopteres-europeens-nh90-et-demande-un-remboursement_6129690_3210.html"},"headline":"La Norv\u00e8ge annule son contrat de\u00a014\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res europ\u00e9ens NH90 et\u00a0demande un remboursement","dateCreated":"2022-06-10T11:47:08+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:47:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","International","D\u00e9fense"],"description":"L\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne esp\u00e9rait un temps de vol annuel de 3\u00a0900\u00a0heures, mais en r\u00e9alit\u00e9 celui-ci plafonne \u00e0 700, selon le minist\u00e8re. Les NH90 norv\u00e9giens \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 des missions de garde-c\u00f4tes et de lutte sous-marine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/228/0/3652/1826/1342/671/60/0/6f6878a_543a1431ad074f3c9ca72f0910fba514-543a1431ad074f3c9ca72f0910fba514-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-16">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Un parti nationaliste a quitté le gouvernement pro-européen de Kiril Petkov après un différent sur la Macédoine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bulgarie             En Bulgarie, la coalition au pouvoir se déchire      Un parti nationaliste a quitté le gouvernement pro-européen de Kiril Petkov après un différent sur la Macédoine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 11h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, quitte son poste après une conférence de presse à Sofia, le 8 juin 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               Un homme à la santé chancelante et invisible en public depuis des mois a déclenché la chute de la fragile coalition au pouvoir en Bulgarie. Mercredi 8 juin, c’est depuis les studios de sa chaîne de télévision que le déroutant chanteur Slavi, de son vrai nom Stanislav Trifonov, a annoncé dans une vidéo Facebook que son parti Il y a un tel peuple (ITN) se retirait du gouvernement du premier ministre centriste et pro-européen Kiril Petkov arrivé au pouvoir en décembre 2021. « A partir d’aujourd’hui, je retire les ministres d’ITN et je mets fin à cette coalition à l’agonie », a-t-il prononcé, tout habillé de noir sur un fond noir, dans une de ses mises en scène au ton dramatique qu’il affectionne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Slavi, le chanteur qui chamboule la vie politique bulgare                 Star nationale de la télévision et de la chanson âgée de 55 ans, rentré en politique sur la base d’un programme très flou, Slavi a brandi différents arguments comme le fait « qu’il n’y a plus d’argent dans le pays » et que « M. Petkov a promis à divers dirigeants en Europe et dans le monde qu’il lèverait le veto sur la Macédoine du Nord ». La Bulgarie bloque en effet depuis des années l’ouverture des négociations d’adhésion à l’Union européenne de son voisin en raison de conflits mémoriels et sur les droits de la petite minorité bulgarophone. Mais, depuis son arrivée au pouvoir, M. Petkov recherchait activement un compromis avec la Macédoine du Nord. A tel point qu’un accord était envisageable en vue du prochain sommet UE-Balkans, prévu le 23 juin.          Avec le retrait d’ITN, réputé pour ses positions nationalistes sur ce sujet, une solution semble désormais très compromise. M. Petkov n’est de toute façon même pas assuré de se maintenir au pouvoir. S’il a déclaré le vouloir, avec le soutien des deux autres partis de sa coalition, le Parti socialiste bulgare et le parti centriste Bulgarie démocratique, ils ne disposent ensemble que de 109 sièges sur 240 au Parlement. « Un gouvernement minoritaire vaut mieux qu’un gouvernement soumis à des pressions et à des extorsions constantes », a plaidé le chef de gouvernement, en disant espérer débaucher individuellement les douze députés qui lui manquent. L’opposition, qui appelle à des élections anticipées, a d’ores et déjà menacé de faire tomber tout le gouvernement dès qu’un vote propice sera organisé au Parlement.          Arguments budgétaires          Agé de 42 ans, ancien entrepreneur formé à Harvard, M. Petkov avait gagné, à la surprise générale, les élections législatives organisées en novembre 2021 en promettant de lutter contre la corruption et d’adopter l’euro au plus vite. Pour cela, il avait dû conclure un accord de coalition en incluant le parti difficilement classable de Slavi, qui avait fait une percée en promettant aussi de lutter contre la corruption, mais avec des accents nettement plus populistes. En six mois, la coalition s’est toutefois déchirée sur de nombreux sujets, notamment sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine, un sujet clivant dans ce pays qui compte toujours un fort camp prorusse. M. Petkov était toutefois arrivé à surmonter ces divisions et même à rompre définitivement avec le gaz russe après la décision de Gazprom de stopper les livraisons.        Il vous reste 22.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-bulgarie-la-coalition-au-pouvoir-se-dechire_6129684_3210.html"},"headline":"En Bulgarie, la coalition au pouvoir se d\u00e9chire","dateCreated":"2022-06-10T11:19:36+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:19:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["International","Europe","Bulgarie"],"description":"Un parti nationaliste a quitt\u00e9 le gouvernement pro-europ\u00e9en de Kiril Petkov apr\u00e8s un diff\u00e9rent sur la Mac\u00e9doine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/326/0/4951/2475/1342/671/60/0/a220c27_1654852576083-660221.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-17">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La relique devrait être remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo à une délégation officielle congolaise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International        Le Monde Afrique              Patrice Lumumba : la dent de l’ex-premier ministre congolais tué au cœur d’un imbroglio diplomatique      La relique devrait être remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo à une délégation officielle congolaise.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La statue de Patrice Emery Lumumba à Kinshasa (République démocratique du Congo), le 25 juin 2020.  ARSENE MPIANA / AFP               Une dent est au cœur des difficiles relations diplomatiques entre la Belgique et la République démocratique du Congo (RDC). Ce serait la seule relique de Patrice Lumumba, le fondateur du Mouvement national congolais (MNC) et éphémère premier ministre après la proclamation de l’indépendance de son pays le 30 juin 1960. Démis de ses fonctions par le président congolais Joseph Kasa-Vubu, inquiet, comme les Etats-Unis et la Belgique, du soutien qu’il recherchait à Moscou, il a été assassiné le 17 janvier 1961 au Katanga, avec la complicité des autorités belges.          La dent devrait être remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo à une délégation officielle congolaise avant d’être présentée aux Congolais de Belgique, puis de voyager dans les lieux qui ont marqué la carrière de Patrice Lumumba et, finalement, d’intégrer le mausolée construit à sa mémoire à Kinshasa.                           Lire aussi :  « En Belgique, la question des excuses pour le passé colonial ne se pose pas comme en France »                 C’est en 2000 qu’un ancien policier belge, Gerard Soete, a affirmé à la télévision détenir une dent ayant appartenu au héros de la décolonisation. Avec d’autres policiers belges, il avait été chargé de faire disparaître toute trace de Lumumba et de deux autres responsables, assassinés le 17 janvier 1961 près de Jadotville, au Katanga. A l’époque, la riche province nourrissait des ambitions sécessionnistes, avec le soutien discret de l’ancienne puissance coloniale qui espérait ainsi conserver son influence dans le pays.          Mais, même enterré, l’ancien premier ministre semblait toujours constituer une menace. Soete et d’autres Belges furent donc chargés de découper son corps, de broyer sa tête et de dissoudre les restes dans de l’acide. « Un travail diabolique », confiait le policier trente-neuf ans plus tard, indiquant au passage qu’il avait en fait conservé, contrairement aux ordres qu’il avait reçus, deux doigts et deux dents.          « Responsabilité morale »          C’est chez la fille du policier, aujourd’hui décédé, qu’une dent a été saisie en 2016, le reste ayant semble-t-il été jetée dans la mer du Nord. La relique est conservée au parquet fédéral, où une enquête pour « crimes de guerre » se languit depuis 2011.          Les enfants de Patrice Lumumba ont déposé une plainte contre douze suspects potentiels, mais les investigations ont peu de chance d’aboutir compte tenu, notamment, des réticences de la chambre des députés : elle refuse de transmettre au parquet fédéral le contenu des discussions tenues, à huis clos, par une commission d’enquête parlementaire. Les élus avaient entendu de nombreux témoins avant de conclure, en 2002, à la « responsabilité morale » de la Belgique dans la mort de Lumumba, mais sans conclure, faute d’« indications formelles », à la responsabilité des autorités belges.        Il vous reste 41.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/la-dent-de-l-ex-premier-ministre-centrafricain-tue-patrice-lumumba-au-c-ur-d-un-imbroglio-diplomatique_6129682_3210.html"},"headline":"Patrice Lumumba\u00a0: la dent de l\u2019ex-premier ministre congolais tu\u00e9 au c\u0153ur d\u2019un imbroglio diplomatique","dateCreated":"2022-06-10T11:01:05+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:01:05+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:40:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Le Monde Afrique"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"La relique devrait \u00eatre remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation officielle congolaise.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/37/0/1502/751/1342/671/60/0/9f61041_1654784582549-000-1u70kg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-18">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Kaja Kallas, grand soutien de l’Ukraine, s’est séparée d’un des membres de sa coalition et se trouve à la tête d’un gouvernement minoritaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Estonie             La première ministre d’Estonie au cœur d’une crise gouvernementale      Kaja Kallas, grand soutien de l’Ukraine, s’est séparée d’un des membres de sa coalition et se trouve à la tête d’un gouvernement minoritaire.          Par Olivier Truc(Stockholm, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre d’Estonie, Kaja Kallas, le 3 juin 2022, à Tallinn,  en Estonie.  RAIGO PAJULA / AFP               Kaja Kallas, celle qui, ces dernières semaines, a gagné le surnom de « nouvelle dame de fer de l’Europe » en raison de ses attaques implacables contre Vladimir Poutine, risque-t-elle de perdre son poste de première ministre de l’Estonie ? Sous sa direction très ferme, l’Estonie est, avec la Lettonie, la Lituanie et la Pologne, à la tête du camp des jusqu’au-boutistes qui prônent la défaite de la Russie pour sauver l’Ukraine et, au-delà, l’Europe.          En place depuis janvier 2021, Kaja Kallas a renvoyé, vendredi 3 juin, les sept membres du Parti du centre (centre gauche), dirigé par l’ancien premier ministre Jüri Ratas (2016-2021). Elle se retrouve à la tête d’un gouvernement désormais minoritaire.          Depuis, les tractations vont bon train entre différents partis pour former une nouvelle coalition dont elle pourrait faire les frais, ainsi que l’Ukraine, par ricochet. Le Parti populaire conservateur (EKRE, extrême droite), qui participe aux discussions, a ainsi fait des déclarations ces derniers mois, appelant à cesser d’accueillir les réfugiés en provenance d’Ukraine et à fermer les frontières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kaja Kallas, première femme chef du gouvernement en Estonie                 « Si Kaja Kallas doit quitter son poste, l’Ukraine perdra un partisan fort et visible », estime Kristi Raik, directrice de l’Institut estonien de politique étrangère. « Et la position internationale de l’Estonie en souffrirait », ajoute Heiko Pääbo, politologue à l’Institut d’études politiques de Tartu.          Projet de loi rejeté          La crise actuelle a au moins deux raisons. La première est due à l’hostilité entre Kaja Kallas la libérale et son prédécesseur, Jüri Ratas, dont le parti attire traditionnellement le vote des électeurs russophones, qui représentent environ un tiers des habitants du pays. M. Ratas a été premier ministre de 2016 à 2021, mais son parti a été impliqué dans une affaire de corruption. Lorsque Mme Kallas forme son gouvernement, en 2021, avec notamment le Parti du centre de Jüri Ratas, ce dernier, éclaboussé par l’affaire de corruption, n’obtient pas de portefeuille ministériel, ce qui a alimenté les tensions entre les deux responsables.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jüri Ratas, le premier ministre de l’Estonie, a démissionné                 Seconde raison, la guerre. Dans ces temps perturbés, le Parti de la réforme de Kaja Kallas bénéficie de la réputation très engagée de cette dernière sur la sécurité et la politique étrangère au profit de la souveraineté estonienne. « La guerre en Ukraine a eu pour effet d’accroître la popularité de Kaja Kallas et de faire chuter celle du Parti du centre », explique M. Pääbo.          La compétition entre ces deux partis et l’hostilité des responsables les a poussés à s’opposer par principe à des projets de loi venant de l’autre bord. « Le Parti du centre a déposé un projet de loi avec l’opposition pour doubler les allocations familiales, ce que la première ministre a considéré comme une trahison venant d’un parti de la coalition », note Tonis Saarts, politologue à l’université de Tallinn.        Il vous reste 39.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/la-premiere-ministre-d-estonie-au-c-ur-d-une-crise-gouvernementale_6129680_3210.html"},"headline":"La premi\u00e8re ministre d\u2019Estonie au c\u0153ur d\u2019une crise gouvernementale","dateCreated":"2022-06-10T11:00:03+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:00:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Estonie"],"keywords":["International","Europe","Estonie"],"description":"Kaja Kallas, grand soutien de l\u2019Ukraine, s\u2019est s\u00e9par\u00e9e d\u2019un des membres de sa coalition et se trouve \u00e0 la t\u00eate d\u2019un gouvernement minoritaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Stockholm, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/171/0/3000/1500/1342/671/60/0/5d36b00_1654846681996-639197.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Estonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/estonie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-19">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Quarante personnes ont été tuées lors d’une messe de la Pentecôte à Owo dimanche 5 juin, dans le sud-ouest du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, un imam tend la main aux chrétiens après une tuerie dans une église      Quarante personnes ont été tuées lors d’une messe de la Pentecôte à Owo dimanche 5 juin, dans le sud-ouest du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans l’église catholique Saint-François de la ville d’Owo, dans le sud-ouest du Nigeria, le 5 juin 2022.  AFP                 Quelques jours après le massacre de quarante paroissiens par des hommes armés dans une église d’Owo, dans le sud-ouest du Nigeria, l’imam de la ville, Ahmad Aladesawe, a tenu ses prières dans une mosquée pratiquement vide. Les fidèles effrayés ont fui, explique l’imam, qui a annoncé avoir donné un demi-million de nairas (quelque 1 130 euros) à la communauté chrétienne locale.            Les auteurs de cette attaque dans une région d’habitude épargnée par les violences religieuses ou ethniques n’ont pas encore été identifiés. Les fidèles de sa mosquée redoutent de possibles amalgames et représailles contre la communauté musulmane.                             Lire aussi :  Au Nigeria, le bilan du massacre dans une église s’établit désormais à quarante morts                   Le gouvernement a affirmé jeudi 9 juin qu’il soupçonnait le groupe djihadiste Etat islamique en Afrique de l’Ouest (Iswap) d’avoir perpétré cette tuerie, à plus de 1 000 kilomètres de sa zone d’activité. « Il ne s’agit pas de [violences] ethno-religieuses », a insisté le ministre de l’intérieur Rauf Aregbesola.              A Owo, musulmans et chrétiens vivent souvent ensemble, sous le même toit. M. Aladesawe raconte, par exemple, que deux de ses proches chrétiens ont été blessés dans l’attaque. « L’une des membres de ma famille a reçu une balle dans le dos. Elle est toujours dans un état critique à l’hôpital. L’autre a reçu une balle dans la jambe », dit-il à l’AFP.            Dimanche, des assaillants ont utilisé des explosifs avant d’ouvrir le feu sur les fidèles réunis dans l’église pour célébrer la Pentecôte, dont des enfants, laissant dans leur sillage d’immenses traces de sang sur le sol.            Vives tensions et désir de représailles            La police a déclaré avoir découvert sur place trois engins explosifs improvisés qui n’ont pas explosé pendant l’attaque, pour l’heure non revendiquée. « Ce qui s’est produit à Owo était pour le moins inattendu, personne n’aurait pu l’imaginer », a insisté M. Aladesawe.              Ces violences, rarissimes dans le Sud-Ouest, ont provoqué la colère de la communauté locale, a déclaré mardi le gouverneur de l’Etat d’Ondo, Arakunrin Oluwarotimi Akeredolu, qui a appelé les habitants à ne pas se faire justice eux-mêmes. « A Owo, la tension est vive tout comme le désir de représailles. Je demande à notre peuple de rester calme et vigilant. Laissez le gouvernement faire le reste », a insisté M. Akeredolu.                             Lire aussi :  Nigeria : une attaque djihadiste fait 30 morts dans le Nord-Est                   L’imam Aladesawe espère que cette récente tuerie ne dégradera pas les relations entre chrétiens et musulmans. « Mon grand-père a eu cinq enfants, trois d’entre eux musulmans et deux chrétiens, raconte M. Aladesawe. Nous vivons ensemble en paix. »            Le massacre commis dans l’église catholique Saint-François a également provoqué une large condamnation internationale, notamment de la part du pape François. Les violences intercommunautaires ne sont pas rares dans d’autres régions du Nigeria, pays le plus peuplé d’Afrique, presque divisé de manière égale entre un Nord majoritairement musulman et un Sud majoritairement chrétien. Dans le Nord-Est, les groupes djihadistes ont attaqué des églises au cours de leur insurrection vieille de plus de dix ans, qui a fait 40 000 morts et deux millions de déplacés.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/10/au-nigeria-un-imam-tend-la-main-aux-chretiens-apres-une-tuerie-dans-une-eglise_6129678_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, un imam tend la main aux chr\u00e9tiens apr\u00e8s une tuerie dans une \u00e9glise","dateCreated":"2022-06-10T10:52:49+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:52:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Quarante personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors d\u2019une messe de la Pentec\u00f4te \u00e0 Owo dimanche 5\u00a0juin, dans le sud-ouest du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/260/0/4496/2248/1342/671/60/0/011ed52_1654850683965-000-32by3wk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-20">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Face au coût financier des mesures et à certains abus, les pays en première ligne dans l’accueil des exilés, comme la Pologne, l’Autriche ou la République Tchèque, commencent à revoir leur politique à la baisse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en Europe centrale, la générosité envers les réfugiés ukrainiens s’étiole      Face au coût financier des mesures et à certains abus, les pays en première ligne dans l’accueil des exilés, comme la Pologne, l’Autriche ou la République Tchèque, commencent à revoir leur politique à la baisse.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance) et Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiés ukrainiens se reposent dans une salle de bal convertie en abri temporaire, dans l’hôtel Mandachi, au poste frontière de Suceava, Roumanie, le 20 mars 2022.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Fin de la gratuité des transports, diminutions des allocations, évacuation des réfugiés des hôtels pour les transférer dans des camps nettement moins confortables… Après avoir ouvert grandes leurs portes, les pays d’Europe centrale, en première ligne pour recevoir les réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre, commencent à revoir leur politique d’accueil à la baisse. Si ces mesures sont souvent prises au nom de la lutte contre les abus ou pour des raisons financières évidentes alors que l’inflation fait rage, elles annoncent aussi l’essoufflement de la solidarité observée au début du conflit, dans un contexte où les flux d’arrivées se sont quasi taris et où certains Ukrainiens décident même de rentrer chez eux.          En Pologne, premier pays d’accueil avec un million et demi de réfugiés ukrainiens, les municipalités des grandes villes (Varsovie, Cracovie, Gdansk, Katowice, Lodz…) ont récemment suspendu la gratuité des transports pour les Ukrainiens. Des décisions similaires ont aussi été annoncées dans de nombreux pays voisins. En Slovaquie, la SNCF locale n’offrira plus que cinq jours de transports gratuits après avoir détecté « des abus », selon Jan Farkas, haut fonctionnaire du ministère des transports slovaque. « Des frontaliers sont apparus plusieurs fois et il est évident qu’ils ne sont pas entrés en Slovaquie à cause de la crise des réfugiés. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir                 A Vienne, devenue un point de passage pour les réfugiés fuyant par la Hongrie ou la Slovaquie, le stationnement est aussi redevenu payant pour les véhicules ukrainiens, depuis le 1er juin. Quelques semaines plus tôt, le chef de la section locale du Parti de la liberté d’Autriche (FPÖ, extrême droite) avait posté sur Instagram des photos des nombreux SUV ukrainiens apparus dans la capitale autrichienne ces derniers mois en dénonçant « les pauvres Ukrainiens à qui le maire fait cadeau des frais de stationnement, alors que chaque Viennois doit payer pour se garer ».          « Tourisme social »          Si ces mesures sur la gratuité des transports peuvent sembler anecdotiques, plusieurs pays ont aussi annoncé vouloir limiter drastiquement les allocations versées aux Ukrainiens. Deuxième pays d’Europe à avoir accueilli le plus de réfugiés après la Pologne, la République tchèque a décidé que seuls ceux qui se logent et se nourrissent par leurs propres moyens pourront encore toucher l’allocation mensuelle de 5 000 couronnes (environ 200 euros), mise en place au début de la guerre.          En outre, les exilés ukrainiens ne pourront bénéficier d’une assurance-maladie gratuite que pendant cent cinquante jours. Ensuite, ils devront se mettre au travail, n’a pas caché le gouvernement. Lors des débats à la Chambre des députés, qui a adopté cette mesure le 31 mai, des élus ont même dénoncé le « tourisme social » entrepris selon eux par certains Ukrainiens. Dans leur viseur, des centaines de Roms qui se sont installés dans des tentes à la gare de Prague, affirmant ne pas avoir d’autre solution d’hébergement. Les autorités tchèques ont menacé de les expulser, arguant que ces magyarophones venus d’Ukraine avaient souvent des passeports hongrois ou qu’ils avaient déjà déposé des demandes d’asile ailleurs en Europe.        Il vous reste 55.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-europe-centrale-la-generosite-envers-les-refugies-ukrainiens-s-etiole_6129676_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Europe centrale, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens s\u2019\u00e9tiole","dateCreated":"2022-06-10T10:51:47+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:51:47+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:49:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Face au co\u00fbt financier des mesures et \u00e0 certains abus, les pays en premi\u00e8re ligne dans l\u2019accueil des exil\u00e9s, comme la Pologne, l\u2019Autriche ou la R\u00e9publique Tch\u00e8que, commencent \u00e0 revoir leur politique \u00e0 la baisse.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/05575b9_1654846300700-2022-03-20t000000z-1098397367-rc2h6t94jj05-rtrmadp-3-ukraine-crisis.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  
