<FILE-date="2022/06/10/19">

<article-nb="2022/06/10/19-1">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Accès âprement négociés, conditions imposées, détournements… Dans ce pays en lambeaux après dix ans de guerre, chacun des acteurs contrôlant une portion de territoire essaie d’utiliser à son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arrêter leurs versements face à l’insécurité alimentaire grandissante.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    AAREF WATAD/AFP          En Syrie, l’aide humanitaire à la merci des puissances politiques   Par Laure Stephan (Beyrouth, correspondance)  Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h25   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAccès âprement négociés, conditions imposées, détournements… Dans ce pays en lambeaux après dix ans de guerre, chacun des acteurs contrôlant une portion de territoire essaie d’utiliser à son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arrêter leurs versements face à l’insécurité alimentaire grandissante.         « C’est terrible quand on arrive à Alep : toutes ces ruines… » Cette Syrienne, réfugiée au Liban, a eu du mal à reconnaître la ville quand elle est allée rendre visite à ses parents, après de longues années de séparation. Eux n’ont jamais quitté les quartiers orientaux de la grande cité du nord de la Syrie, contrôlés par l’opposition à Bachar Al-Assad à partir de l’été 2012, avant d’être pilonnés par l’aviation russe et repris par le régime, en décembre 2016. Lors de ce récent séjour, la jeune femme « n’osai[t] pas sortir, une fois la nuit tombée. Il n’y a toujours pas d’électricité, et on ne sait plus qui est qui ! » Tant d’habitants d’Alep sont partis. Pour ceux qui sont restés, « la vie est difficile. Même le pain ne ressemble plus à rien : il s’effrite parce qu’il est fait d’une mauvaise farine. Tout est cher ». Son mari ne l’a pas accompagnée, de peur d’être arrêté. Il se sait recherché par les services de renseignement depuis que l’armée réclame sa mobilisation. Même sans cela, le couple n’imaginerait pas, pour l’instant, rentrer définitivement en Syrie, malgré l’amour qu’il porte à son pays.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Tant que les services de renseignement ne seront pas démantelés, il n’y aura pas de transition sérieuse en Syrie »                 A l’exception d’Idlib, dans le nord-ouest du pays, les combats ne rythment plus le quotidien de la majorité des habitants. Mais les bombardements ont cédé la place à un autre fléau, une profonde crise économique frappant de plein fouet une population déjà exténuée par plus de dix ans de guerre. Aujourd’hui, « plus de 90 % des Syriens vivent dans la pauvreté, ont alerté les Nations unies. Les violences sexistes et les risques pour les enfants sont en augmentation. L’exposition potentielle aux engins explosifs reste élevée. L’insécurité alimentaire a atteint de nouveaux records : 12 millions de personnes souffrent de la faim chaque jour. Près d’un enfant syrien sur deux n’est pas scolarisé et est vulnérable au travail, aux mariages précoces et forcés, à la traite et au recrutement par des acteurs armés. »           Russie, Iran, Turquie…  Sur le terrain interfèrent une kyrielle d’acteurs étrangers qui n’ont pas l’intention de plier bagage de sitôt          Cette conjoncture économique, ajoutée à l’impasse politique, a rendu la population plus dépendante que jamais de l’aide humanitaire. Et cela, où qu’elle se trouve sur ce territoire désormais divisé en trois zones d’influence : la Syrie gouvernementale (l’essentiel du pays, comprenant le plus grand nombre d’habitants), le Nord-Ouest, dominé par les islamistes, et le Nord-Est, sous administration kurde. C’est un état latent, à mi-chemin entre la guerre et la paix. Le régime, sûr de sa victoire, obtenue au prix de la destruction d’une partie du pays, refuse toute concession politique.        Il vous reste 86.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-syrie-l-aide-humanitaire-a-la-merci-des-puissances-politiques_6129744_3210.html"},"headline":"En Syrie, l\u2019aide humanitaire \u00e0 la merci des puissances politiques","dateCreated":"2022-06-10T17:32:15+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:32:15+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:25:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Liban","\u00c9tat islamique","Iran","Turquie","Europe","Russie","G\u00e9opolitique","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Acc\u00e8s \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9s, conditions impos\u00e9es, d\u00e9tournements\u2026 Dans ce pays en lambeaux apr\u00e8s dix ans de guerre, chacun des acteurs contr\u00f4lant une portion de territoire essaie d\u2019utiliser \u00e0 son profit la manne des bailleurs de fonds. Qui ne peuvent arr\u00eater leurs versements face \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire grandissante.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/486/0/5837/2918/1342/671/60/0/edad6dc_1654705985774-000-327t73u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-2">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Pape             Le pape François contraint d’annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de santé      Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans, a reporté sa visite en raison de douleurs à un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inquiétudes sur son état de santé.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une bannière annonçant l’accueil du pape François à Goma, en République démocratique du Congo, vendredi 10 juin 2022.  MOSES SAWASAWA / AP                 Le Vatican a annoncé, vendredi 10 juin en milieu de journée, le report « à une date ultérieure qui reste à définir » du voyage que le pape François devait faire en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud, du 2 au 7 juillet. Le pontife a accédé à « la demande de ses médecins, afin de ne pas compromettre les résultats des thérapies du genou encore en cours », précise le bref communiqué publié par le directeur de la salle de presse, Matteo Bruni. Cette décision inusitée nourrit les interrogations concernant l’état de santé de Jorge Mario Bergoglio, aujourd’hui âgé de 85 ans.            Le Saint-Siège avait déjà reporté la visite initialement prévue pour la mi-juin au Liban. Mais ce premier aménagement de l’emploi du temps du pontife avait été fait plus en amont, avant que le Vatican ait annoncé officiellement le programme du déplacement. Cette fois, c’est différent : le détail de son séjour à Kinshasa, Goma et Juba avait été rendu public, et la procédure d’accréditation des journalistes était achevée.            L’Afrique, « victime » de « l’exploitation par d’autres puissances »            Le pape tenait à ce voyage sur un continent qu’il n’a découvert qu’après son élection, en 2013, dans une Afrique qu’il considère comme « une martyre », « une victime » de « l’exploitation par d’autres puissances ». En RDC comme au Soudan du Sud, il voulait soutenir des processus de « réconciliation » politique, après des années de guerres civiles. Le communiqué, qui laisse entendre que ses médecins ne lui ont guère laissé le choix, ne dit rien, en revanche, du voyage au Canada prévu du 24 au 30 juillet, au cours duquel le pape devrait renouveler ses excuses pour les violences perpétrées pendant des décennies dans des pensionnats catholiques pour autochtones.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les excuses historiques du pape aux autochtones du Canada                   Cette incapacité de marcher s’ajoute aux suites d’une importante opération du colon subie il y a un an, officiellement en raison d’une diverticulite. Même avant cela, le pape avait reconnu que les voyages le fatiguaient plus qu’auparavant. Après deux ans sans voyage, en raison de la pandémie de Covid-19, il avait spontanément déclaré, en revenant d’Irak, en mars 2021 : « J’avoue que pendant ce voyage, j’ai été beaucoup plus fatigué que pendant les autres. 84 [ans] n’arrivent pas tout seuls ! »            Interrogations quant à la suite du pontificat            La décision abrupte de reporter sine die la visite en RDC et au Soudan du Sud ne pourra que renforcer les interrogations concernant la suite du pontificat. Le pape François a toujours dit qu’il n’excluait pas de renoncer à sa fonction s’il venait à ne plus pouvoir la remplir de manière satisfaisante. Il s’appuie en cela sur l’exemple de son prédécesseur, Benoît XVI, qui a, selon lui, introduit une possibilité pérenne en renonçant à son pontificat, le 11 février 2013.            Face à ses opposants et à tous ceux qui attendent désormais le prochain pontificat, le pape argentin voit sa marge de manœuvre affectée par cet aveu forcé d’affaiblissement. Alors même qu’un processus de réflexion sur la synodalité (le mode de gouvernance dans l’Eglise catholique), au cœur des réformes de François, entre dans sa phase finale, avec la tenue d’un synode des évêques prévu à Rome à l’automne 2023.                   Cécile Chambraud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/le-pape-francois-contraint-d-annuler-son-voyage-en-rdc-et-au-soudan-du-sud-pour-raison-de-sante_6129743_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois contraint d\u2019annuler son voyage en RDC et au Soudan du Sud pour raison de sant\u00e9","dateCreated":"2022-06-10T17:15:09+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:15:09+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:46:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Jorge Mario Bergoglio, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans, a report\u00e9 sa visite en raison de douleurs \u00e0 un genou. Cette annonce surprise risque de raviver les inqui\u00e9tudes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/494/0/7610/3805/1342/671/60/0/eb477d5_1654867997463-376803.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-3">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chercheur néerlandais Ugur Üngör affirme que les chabiha, ces bourreaux à la solde du régime de Damas, jouissent d’une totale impunité dans le pays. Quant à ceux qui se sont mêlés aux Syriens réfugiés en Europe, il est fort peu probable qu’ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « Tant que les services de renseignement ne seront pas démantelés, il n’y aura pas de transition sérieuse en Syrie »      Dans un entretien au « Monde », le chercheur néerlandais Ugur Üngör affirme que les chabiha, ces bourreaux à la solde du régime de Damas, jouissent d’une totale impunité dans le pays. Quant à ceux qui se sont mêlés aux Syriens réfugiés en Europe, il est fort peu probable qu’ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.          Propos recueillis par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 12 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ugur Üngör est professeur à l’université d’Amsterdam, spécialiste du génocide et des violences de masse, chercheur à l’Institut néerlandais de documentation sur la guerre (NIOD). Il est l’auteur de Paramilitarism. Mass Violence in the Shadow of the State (« paramilitarisme, violences de masse à l’ombre de l’Etat » ; Oxford University Press, 2020, non traduit) et, en mai, avec Jaber Baker, De Syrische goelag. De gevangenissen van Assad, 1970-2020 ( « le goulag syrien, les prisons d’Assad » ; Boom Publishers Amsterdam, non traduit). Son prochain un ouvrage sur les chabiha, ces gangs armés à la solde du régime de Damas, paraîtra en 2023 : Assad’s Militias and Mass Violence in Syria (Cambridge University Press).                         « Entends-tu » (2011), dessin et encre, de l’artiste syrien Mohamad Omran.  MOHAMAD OMRAN               Qu’est-ce qui caractérise les gangs armés à la solde du régime, les chabiha ?          Les chabiha n’ont ni drapeau, ni uniformes, ni structure hiérarchique et leurs rapports avec le pouvoir sont informels. En fait, tous ceux qui n’appartiennent pas à l’armée, aux moukhabarat [les services de renseignement], à la police ou aux forces spéciales, mais portent des armes au nom [du président Bachar Al-]Assad, peuvent être appelés « chabiha ». Ils ont infiltré les pouvoirs locaux, tiennent les filières du crime organisé et se servent de la protection de l’Etat pour étendre leur contrôle et terroriser. Jusqu’au soulèvement de mars 2011, les chabiha désignaient surtout des alaouites [membres d’une secte longtemps réprimée, tardivement ralliée au chiisme, dont se revendiquent les Assad] dans le fief de la famille Assad [sur la côte, entre Tartous et Lattaquié, et dans l’arrière-pays montagneux]. Ce qualificatif s’est ensuite étendu à tout homme armé, en tenue civile, qui attaquait les manifestants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Anatomie de la terreur à Damas                 D’où vient le terme « chabiha » ?          Ce n’est pas un terme académique, mais un mot issu du dialecte arabe syrien – proche de chabaha, qui signifie « fantôme » –, apparu après le coup d’Etat de Hafez Al-Assad [père de l’actuel président], en 1970. Il désignait alors les milices sous les ordres [de son frère et rival Jamil Al-Assad, puis sous ceux] du clan, en général. Les Syriens les identifiaient grâce à leurs Mercedes noires aux vitres teintées [modèle « Shabah », autre explication avancée pour leur nom], qui semaient la panique.          Comment ce phénomène s’est-il développé ?          A partir de 1975, année du déclenchement de la guerre civile au Liban voisin, et avec l’entrée des troupes syrienne dans ce pays [en 1976], la contrebande a prospéré à partir de la côte libanaise, [dans les lieux tenus par des milices chrétiennes libanaises prosyriennes] du port de Beyrouth. L’armée a favorisé les trafics en tous genres, en échange d’un lourd pourcentage prélevé sur les marchandises revendues ensuite sur le marché syrien. Ces ressources ont commencé à se tarir en 1990, quand la paix est revenue au Liban. Les chabiha ont alors commencé à se livrer à des luttes internes, ainsi que me l’ont raconté des habitants de Lattaquié : ils s’éliminaient les uns les autres, dans une spirale de vendettas. Il a fallu l’intervention de Hafez Al-Assad pour y mettre fin. Après la mort de ce dernier, en 2000, la première décennie de pouvoir de Bachar Al-Assad s’est caractérisée par une libéralisation économique qui, plus que jamais, a placé les chabiha au-dessus des lois.        Il vous reste 82.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/tant-que-les-services-de-renseignement-ne-seront-pas-demanteles-il-n-y-aura-pas-de-transition-serieuse-en-syrie_6129740_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tant que les services de renseignement ne seront pas d\u00e9mantel\u00e9s, il n\u2019y aura pas de transition s\u00e9rieuse en Syrie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T17:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-10T17:00:16+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:14:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Iran","Russie","G\u00e9opolitique","Justice","Europe","Immigration en Europe","Syrie","International","Proche-Orient"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur n\u00e9erlandais Ugur \u00dcng\u00f6r affirme que les chabiha, ces bourreaux \u00e0 la solde du r\u00e9gime de Damas, jouissent d\u2019une totale impunit\u00e9 dans le pays. Quant \u00e0 ceux qui se sont m\u00eal\u00e9s aux Syriens r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, il est fort peu probable qu\u2019ils comparaissent un jour devant un tribunal international, estime-t-il.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/489/0/3588/1794/1342/671/60/0/caf938c_1654763104683-1-serie-un-monde-d-hommes.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-4">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ « Nous sommes à disposition des parties pour (…) que se mette en place une opération qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en dépit du fait que la mer [Noire] est minée », a déclaré un conseiller présidentiel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Merci pour votre réponse    Vincent         Les Ukrainiens semblent bénéficier du renseignement non seulement américain, mais également d’autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Suédois ont des appareils de guerre électronique bardés de capteurs qui volent régulièrement dans la zone. Sans parler des acteurs privés qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d’autres acteurs, sans que l’on puisse être certain de qui. L’Ukraine est donc vraisemblablement appuyé par de nombreux pays. Il y a également le renseignement satellitaire, qui est plus difficile à observer avec nos moyens.          Il faut se garder de juger de l’absence (perçue) d’effort important dans tel ou tel secteur, ou front : nous avons du mal à estimer les forces en présence, des deux côtés, les moyens également disponibles, des deux côtés, et nous n’avons qu’une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu’ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.        Yohann Michel                             Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Vue du terminal portuaire commercial bloqué à Odessa, en Ukraine, le 2 juin 2022.   RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Deux Britanniques et un Marocain ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour leur participation à des combats dans les rangs de l’armée ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des étrangers combattant en Ukraine, a été rendu par le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou. Londres se dit « très préoccupé ».Sievierodonetsk « tient bon », selon M. Zelensky. D’intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville stratégique dont dépend le contrôle de l’entière région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine. « Sievierodonetsk, Lyssytchansk et d’autres villes du Donbass, que les occupants considèrent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon », a affirmé le président ukrainien.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats » tués et « 500 blessés » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré, jeudi 9 juin, le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de cette ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps étaient conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.M. Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le président ukrainien a dit avoir évoqué, jeudi 9 juin, avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes », a précisé M. Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa. Le chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé, jeudi 9 juin, au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président russe, Vladimir Poutine, que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans un entretien avec les médias français France 24 et RFI.Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies, qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass         Critique. « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée         Décryptages. Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique         Décryptages. Les réfugiés ukrainiens débarqués du ferry « Méditerranée »         Débats. « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »                          Le point sur la situation à 19 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 107ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-10T15:25:56+00:00","coverageEndTime":"2022-06-11T03:25:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","description":"\u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la France prête à participer à une « opération » pour débloquer le port d’Odessa","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/4990/3992/1342/1073/3/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-06-10T15:25:56+00:00"
,"endDate":"2022-06-11T03:25:56+00:00"
  Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb\u00a0qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour\u00a0(\u2026)\u00a0que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait (...) de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer\u00a0[Noire]\u00a0est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, se rendra, mardi 14\u00a0juin, en Roumanie,\u00a0pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie, mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays\u00a0affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera\u00a0\u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident\u00a0[Volodymyr]\u00a0Zelensky\u00a0\u00bb \u2013\u00a0aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk (l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass, dans l\u2019Est), Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun.\u00a0\u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky.          Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine. Cette r\u00e9union intervient \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin de juin \u00e0 Madrid.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 19 heures","dateModified":"2022-06-10T17:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#502011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T16:41:40+00:00","articleBody":"     Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En Ukraine comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T16:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:56:59+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de neuf pays d\u2019Europe centrale et de l\u2019Est se sont r\u00e9unis vendredi \u00e0 Bucarest, en Roumanie, pour demander un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine, \u00e0 moins de trois semaines d\u2019un sommet de l\u2019Alliance pr\u00e9vu pour la fin de juin \u00e0 Madrid.          Le sommet de l\u2019Alliance atlantique dessinera \u00ab\u00a0une vision \u00e0 long terme, \u00e0 travers son nouveau concept strat\u00e9gique, en mettant la d\u00e9fense collective et l\u2019article\u00a05 (une solidarit\u00e9 de tous les membres en cas d\u2019agression) au c\u0153ur des actions\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis en ouvrant la r\u00e9union. Ce dernier a pr\u00f4n\u00e9 \u00ab\u00a0un renforcement de la posture de dissuasion et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, pour r\u00e9pondre \u00ab\u00a0aux menaces engendr\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb.          Les chefs d\u2019Etat des neuf pays repr\u00e9sent\u00e9s \u2013 Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Roumanie et Slovaquie \u2013 doivent \u00e9galement se pencher sur l\u2019impact de l\u2019invasion russe sur la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0partenaires vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance, dont la Moldavie et la G\u00e9orgie.          Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec M. Duda mercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a r\u00e9affirm\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019engagement des Etats-Unis en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 (\u2026) du flanc oriental de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          En\u00a02017, l\u2019OTAN avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 des groupements tactiques multinationaux dans les Etats baltes et en Pologne pour dissuader la Russie, puis envoy\u00e9 des renforts apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  A 25 km de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Roumanie, le d\u00e9fi d\u2019un entra\u00eenement commun pour la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf pays veulent un renforcement du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-10T16:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T15:17:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk (Est) de trois combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens. \u00ab\u00a0En tant que combattants, ils sont des prisonniers de guerre et ont droit \u00e0 des protections sp\u00e9ciales en vertu de la convention de Gen\u00e8ve. Cela montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res allemand sur son compte Twitter.          Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Il s\u2019agit du premier verdict rendu contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine. Les deux Britanniques, Aiden Aslin (\u00e9galement d\u00e9tenteur de la nationalit\u00e9 ukrainienne) et Shaun Pinner, s\u2019\u00e9taient rendus aux forces russes \u00e0 la mi-avril, avec d\u2019autres combattants retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol (Sud). Le Marocain, Brahim Saadoun, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 \u00e0 la mi-mars lors des combats ayant conduit \u00e0 la prise par les Russes de la ville de Volnovakha, \u00e9galement dans le Donbass. Selon son p\u00e8re, cit\u00e9 dans la presse marocaine, lui a aussi la nationalit\u00e9 ukrainienne. Les trois hommes ont un mois pour faire appel.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin juge \u00ab\u00a0choquante\u00a0\u00bb la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers dans le Donbass","dateModified":"2022-06-10T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:50:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 vendredi le Royaume-Uni pour son r\u00f4le moteur dans le soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev du ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Les mots se transforment en actions. C\u2019est ce qui fait la diff\u00e9rence entre les relations entre l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne et celles entre l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, dans une pique \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame s\u2019il n\u2019en a nomm\u00e9 aucun. \u00ab\u00a0Armes, finances, sanctions\u00a0: dans ces trois dossiers, la Grande-Bretagne montre son leadership\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Zelensky dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Telegram.          Alors que les Ukrainiens r\u00e9clament aux Occidentaux des armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 la puissante offensive russe dans le Donbass (Est) \u2013 notamment contre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u2013 Ben Wallace a salu\u00e9 l\u2019effort \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb fourni par le peuple ukrainien pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019invasion russe.          Cette visite de deux jours visait \u00e0 entendre de vive voix \u00ab\u00a0comment \u00e9voluent les besoins op\u00e9rationnels des forces arm\u00e9es ukrainiennes, alors que la nature du conflit continue de changer\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Cela permettra d\u2019assurer que le soutien continu britannique \u00e9volue en fonction de ces besoins et est adapt\u00e9 \u00e0 la situation sur le terrain\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. Ben Wallace a aussi discut\u00e9 avec M. Zelensky et son ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, \u00ab\u00a0des \u00e9quipements et des formations que le Royaume-Uni fournit actuellement, et de quel soutien suppl\u00e9mentaire pourrait \u00eatre offert pour aider les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Le Royaume-Uni accentue son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes, sanctions\u00a0: Zelensky remercie le ministre de la d\u00e9fense britannique pour son r\u00f4le moteur","dateModified":"2022-06-10T15:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:46:20+00:00","articleBody":"                     Un jeune Ukrainien joue de la guitare au bord de la mer Noire, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une fresque murale repr\u00e9sentant le phare d\u2019Odessa, dans le sud l\u2019Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des policiers contr\u00f4lent des baigneurs sur la plage d\u2019 Odessa, en Ukraine, le 31\u00a0mai 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/c18caab_1654872281373-raf-002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T14:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:27:56+00:00","articleBody":"     Paris est pr\u00eat \u00e0 s\u2019associer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb qui permettrait de lever le blocus du port d\u2019Odessa (Sud) et d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vers les pays qui en ont besoin, a annonc\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 disposition des parties pour (\u2026) que se mette en place une op\u00e9ration qui permettrait d\u2019acc\u00e9der au port d\u2019Odessa en toute s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de pouvoir faire passer des bateaux en d\u00e9pit du fait que la mer [Noire] est min\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel. Il faut que\u00a0\u00ab\u00a0ces grains export\u00e9s d\u2019Odessa puissent aller sur les march\u00e9s o\u00f9 ils sont attendus \u00e0 des prix raisonnables et praticables, notamment pour les pays africains\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a donn\u00e9 son\u00a0\u00ab\u00a0consentement\u00a0\u00bb\u00a0pour une telle op\u00e9ration lors d\u2019un entretien avec Emmanuel Macron le 28 mai, a rappel\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, en relevant qu\u2019une initiative en ce sens de la Russie et la Turquie cette semaine n\u2019avait en revanche pas abouti.                    Lire aussi :  Dans le port ukrainien d\u2019Odessa, les marins bannis de la mer Noire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-10T16:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T14:25:28+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron se rendra, mardi 14\u00a0juin, en Roumanie, pour rencontrer les troupes fran\u00e7aises qui y sont stationn\u00e9es, puis en Moldavie, mercredi 15\u00a0juin, afin d\u2019affirmer son soutien \u00e0 ce pays affect\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e vendredi. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une visite du chef de l\u2019Etat en Ukraine aurait lieu, \u00e0 un moment o\u00f9 elle sera \u00ab\u00a0utile au pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb \u2013 aucune date n\u2019est encore fix\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie             La France souhaite que l\u2019Ukraine sorte \u00ab\u00a0victorieuse\u00a0\u00bb du conflit avec la Russie, a insist\u00e9 vendredi l\u2019Elys\u00e9e, r\u00e9pondant aux interrogations suscit\u00e9es par un appel d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous souhaitons que l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine soit r\u00e9tablie. Nous souhaitons que (\u2026) cette guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine cesse le plus vite possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.          Les d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron avaient jet\u00e9 une ombre sur la position de la France, soup\u00e7onn\u00e9e par certains alli\u00e9s d\u2019Europe de l\u2019Est de vouloir obtenir avant tout un cessez-le-feu dans le conflit, au risque d\u2019accepter certaines conqu\u00eates territoriales russes. D\u2019autres Europ\u00e9ens, des Britanniques aux Etats baltes, en appellent \u00e0 un renforcement du soutien militaire occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, pour l\u2019aider \u00e0 remporter la victoire, en rejetant toute concession territoriale \u00e0 la Russie, y compris au sujet de la Crim\u00e9e.          \u00ab\u00a0La conqu\u00eate militaire de territoires \u00e9trangers ne peut \u00eatre accept\u00e9e \u00e0 aucune condition\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous disons tout simplement qu\u2019il faut que l\u2019Ukraine soit victorieuse dans cette affaire et que, par ailleurs, nous trouvions les moyens d\u2019une paix qui sera n\u00e9goci\u00e9e dans le respect du droit international, de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron en Roumanie et en Moldavie la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-10T16:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:59:52+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 vendredi que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait d\u00e9truit une base du groupe priv\u00e9 russe Wagner dans la ville occup\u00e9e de Kadi\u00efvka. Il a ajout\u00e9 qu\u2019un seul mercenaire avait surv\u00e9cu, sans pr\u00e9ciser le nombre de morts.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique avait estim\u00e9 \u00e0 la fin mars que plus de 1\u00a0000\u00a0combattants du groupe Wagner pourraient \u00eatre appel\u00e9s dans l\u2019est du pays, \u00ab\u00a0dont des responsables de l\u2019organisation, pour mener des op\u00e9rations de combat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens affirment avoir d\u00e9truit une base du groupe Wagner","dateModified":"2022-06-10T14:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T13:36:31+00:00","articleBody":"     La Banque centrale russe a abaiss\u00e9 son taux directeur de 11\u00a0% \u00e0 9,50\u00a0%, estimant que, malgr\u00e9 un environnement \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9conomie russe, \u00ab\u00a0l\u2019inflation ralentit plus vite, et le d\u00e9clin de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est moins important\u00a0\u00bb qu\u2019elle ne l\u2019avait pr\u00e9vu. La Banque centrale, qui avait drastiquement augment\u00e9 son taux de 9,50\u00a0% \u00e0 20\u00a0% dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions, \u00e0 la fin f\u00e9vrier, a ainsi achev\u00e9 de le r\u00e9tablir au niveau auquel il se trouvait avant le d\u00e9but de l\u2019intervention militaire en Ukraine.          La devise russe s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9e apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine. La Banque centrale avait alors brusquement relev\u00e9 son taux et mis en place des mesures draconiennes de contr\u00f4le des capitaux. Le rouble s\u2019est, depuis, nettement renforc\u00e9, pour atteindre des niveaux qui n\u2019avaient plus \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s depuis 2015, aussi bien face au dollar que face \u00e0 l\u2019euro.          L\u2019inflation avait, elle, atteint en avril un niveau annuel de 17,8\u00a0%, du jamais-vu en vingt ans. La croissance des prix a ralenti depuis, s\u2019\u00e9tablissant \u00e0 17\u00a0% le 3\u00a0juin, selon le dernier chiffre donn\u00e9 vendredi par la Banque centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie baisse son taux directeur, fortement augment\u00e9 apr\u00e8s l\u2019instauration des sanctions europ\u00e9enne...","dateModified":"2022-06-10T13:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:38:18+00:00","articleBody":"     La Finlande veut prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re avec la Russie. Craignant notamment que Moscou n\u2019instrumentalise des migrants pour exercer une pression politique apr\u00e8s la candidature officielle de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, Helsinki a soumis jeudi un projet d\u2019amendement visant \u00e0 renforcer les cl\u00f4tures \u00e0 certains endroits de l\u2019immense fronti\u00e8re quil a s\u00e9parte de la Russie, longue de pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres. Son entr\u00e9e en vigueur est souhait\u00e9e \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le but de cette proposition de loi est d\u2019am\u00e9liorer la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle des gardes-fronti\u00e8res en r\u00e9ponse \u00e0 des menaces hybrides\u00a0\u00bb comme des cyberattaques ou des op\u00e9rations de d\u00e9stabilisation non militaires, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Anne Ihannus, conseill\u00e8re au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.          Les fronti\u00e8res du pays nordique sont s\u00e9curis\u00e9es par de petites palissades en bois, destin\u00e9es \u00e0 emp\u00eacher le b\u00e9tail de traverser. \u00ab\u00a0Ce que nous cherchons \u00e0 construire maintenant, ce sont des cl\u00f4tures robustes qui ont un effet de v\u00e9ritables barri\u00e8res\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Sanna Palo, directrice des affaires l\u00e9gales des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande veut construire des cl\u00f4tures \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-06-10T12:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:14:48+00:00","articleBody":"     La guerre dans le Donbass est \u00ab\u00a0d\u00e9sormais une guerre d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et, en mati\u00e8re d\u2019artillerie, l\u2019Ukraine est perdante, a affirm\u00e9 vendredi le chef adjoint du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, au Guardian. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de ce que [les Occidentaux] nous donnent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que le rapport de force sur la ligne de front \u00e9tait d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019artillerie ukrainienne pour dix ou quinze pi\u00e8ces russes. Selon lui, Kiev utilise 5\u00a0000\u00a0\u00e0 6\u00a0000 obus d\u2019artillerie par jour et a \u00ab\u00a0presque \u00e9puis\u00e9 toutes ses munitions\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Skibitsky souligne que les forces ukrainiennes utilisent d\u00e9sormais des munitions de calibre OTAN 155\u00a0mm. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait savoir que les stocks de munitions de ce calibre \u00e9taient \u00ab\u00a010\u00a0% plus importants que les stocks d\u2019obus de gros calibre de type sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb dont disposait le pays avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ces nouveaux obus sont plus efficaces que leurs \u00e9quivalents sovi\u00e9tiques, et leur taux d\u2019utilisation est donc moindre\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re.          Concernant les fournitures d\u2019armes, le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re pr\u00e9cise \u00e9galement que les Ukrainiens ont re\u00e7u, notamment, \u00ab\u00a0environ 250 v\u00e9hicules blind\u00e9s de mod\u00e8les occidentaux\u00a0\u00bb, mais insiste \u00e0 nouveau sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d\u2019armes lourdes, et tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend maintenant de ce que les Occidentaux nous donnent\u00a0\u00bb, affirme le chef adjoint du renseig...","dateModified":"2022-06-10T12:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T12:02:41+00:00","articleBody":"    Et toujours et encore ces photos d'ouverture en Une du live (et souvent du monde.fr !) scandaleusement non cr\u00e9dit\u00e9es, non l\u00e9gend\u00e9es et bouff\u00e9es d'un tiers par votre maquette... Dire que des photographes risquent leur peau chaque heure l\u00e0-bas...Honteux, juste honteux.    palek         Bonjour, palek,          Vous pouvez regarder dans la colonne \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb \u2013\u00a0juste \u00e0 droite sur votre \u00e9cran d\u2019ordinateur ou dans l\u2019onglet en haut du live sur votre \u00e9cran mobile\u00a0\u2013, vous verrez que nous mentionnons syst\u00e9matiquement la l\u00e9gende et les cr\u00e9dits de la photo en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb. Nous les publions \u00e9galement souvent (mais pas tout le temps) dans le live, o\u00f9 vous pouvez les voir en int\u00e9gralit\u00e9.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T13:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:54:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, avons-nous des informations  concernant la possible r\u00e9action de Kiev si les 3 prisonniers condamn\u00e9s \u00e0 mort \u00e9taient tu\u00e9s ?    Valentin PROVOST         Bonjour Valentin Provost,          Vadym Denyssenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le proc\u00e8s des ressortissants \u00e9trangers fait monter la pression. [Les Russes] les utilisent comme otages pour faire pression sur le monde en vue des n\u00e9gociations [de paix]\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 cette d\u00e9cision, expliquant que les combattants \u00e9taient des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes, prot\u00e9g\u00e9s par la convention de Gen\u00e8ve. Les n\u00e9gociations de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine sont au point mort. Les deux parties se renvoient la responsabilit\u00e9 du blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T12:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T11:27:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a plaid\u00e9 vendredi pour l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose est de supprimer enfin cette \u201czone grise\u201d, si tentante pour l\u2019Etat russe. (\u2026) Dans les semaines \u00e0 venir, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique qui prouvera que les mots sur l\u2019appartenance du peuple ukrainien \u00e0 la famille europ\u00e9enne ne sont pas vains\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien par visioconf\u00e9rence, lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur la d\u00e9mocratie \u00e0 Copenhague.          \u00ab\u00a0Pourquoi, si les sondages montrent que 71\u00a0% des Europ\u00e9ens consid\u00e8rent l\u2019Ukraine comme faisant partie de la famille europ\u00e9enne, y a-t-il encore des sceptiques politiques qui h\u00e9sitent \u00e0 nous permettre de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky, tr\u00e8s applaudi.          La Commission europ\u00e9enne doit rendre son avis sur la question dans les jours qui viennent, avant que les dirigeants de l\u2019UE ne d\u00e9cident s\u2019ils accordent \u00e0 l\u2019Ukraine le statut officiel de candidat lors d\u2019un sommet les 23 et 24\u00a0juin. L\u2019obtention de ce statut lancerait un processus de n\u00e9gociations et de r\u00e9formes potentielles qui pourrait prendre des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, avant que l\u2019Ukraine soit sur le point d\u2019entrer dans l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne pourrait franchir une \u00e9tape historique\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky plaide pour l\u2019en...","dateModified":"2022-06-10T11:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:53:34+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les droits de l\u2019homme a fait part de sa pr\u00e9occupation en raison de la condamnation \u00e0 mort, par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses, de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.          \u00ab\u00a0Depuis 2015, nous avons observ\u00e9 que le pr\u00e9tendu syst\u00e8me judiciaire de ces r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es ne satisfait pas aux garanties essentielles d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable (\u2026). De tels proc\u00e8s contre des prisonniers de guerre constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole, Ravina Shamdasani.          Deux Britanniques, Aiden Aslin, 28\u00a0ans, et Shaun Pinner, 48\u00a0ans, ainsi qu\u2019un Marocain, Brahim Saadoun, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk. Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de cette annonce. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson. Le gouvernement britannique a \u00e9galement appel\u00e9 la Russie \u00e0 assumer la responsabilit\u00e9 de ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0simulacre de proc\u00e8s\u00a0\u00bb men\u00e9 par \u00ab\u00a0un tribunal ill\u00e9gal dans un gouvernement fictif\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce la condamnation \u00e0 mort de combattants \u00e9trangers ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainie...","dateModified":"2022-06-10T11:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T10:00:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir frapp\u00e9 des positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson. \u00ab\u00a0Notre aviation a frapp\u00e9 des positions russes, des sites o\u00f9 se concentrent \u00e9quipements et personnel et des d\u00e9p\u00f4ts autour de cinq localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne vendredi sur Facebook. La quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson, dont la capitale r\u00e9gionale, est occup\u00e9e par les troupes russes depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Baign\u00e9e par la mer Noire et la mer d\u2019Azov, cette r\u00e9gion d\u2019une superficie de quelque 28\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s comptait plus d\u2019un million d\u2019habitants avant la guerre.          Un des n\u00e9gociateurs russes sur le conflit en Ukraine a \u00e9voqu\u00e9 le 1er\u00a0juin la prochaine organisation de r\u00e9f\u00e9rendum dans les territoires occup\u00e9s par les Russes, en vue d\u2019une annexion, qui pourrait avoir lieu en juillet, un projet d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev. La Russie avait organis\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e en\u00a02014, avant d\u2019annexer la p\u00e9ninsule dans la foul\u00e9e.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir men\u00e9 des raids a\u00e9riens dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-06-10T10:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:47:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Yohann Michel est termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-06-10T09:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:46:40+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, j'ai une question qui peut sembler naive mais je tente. Ind\u00e9pendamment des choix politiques qui ont amen\u00e9 la France \u00e0 avoir un  stock d'armement relativement limit\u00e9, comment expliquer que la France, qui est, sauf erreur, le 3\u00e8me fournisseur mondial d'armes et donc amen\u00e9 \u00e0 livrer r\u00e9guli\u00e8rement et massivement des armes pour des commandes, soit si d\u00e9munie m\u00eame pour en produire rapidement \"\u00e0 la demande\" ?    Naif         Votre question n\u2019est absolument pas na\u00efve. La France est un gros fournisseur d\u2019armes si on prend en compte la valeur de ses ventes d\u2019armes \u2013 quelques Rafale ou sous-marins repr\u00e9sentent un volume important en euros \u2013, mais pas forc\u00e9ment un volume important d\u2019\u00e9quipements, en particulier du c\u00f4t\u00e9 des munitions et des missiles.          De plus, il y a des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement pour certaines mati\u00e8res premi\u00e8res et autres composants \u00e9lectroniques, ce qui limite la production de tout le monde. Enfin, les structures de nos industries sont de grosses machines difficiles \u00e0 modifier sur court pr\u00e9avis. La remont\u00e9e en puissance doit s\u2019anticiper et nos industries et politiques vont (je l\u2019esp\u00e8re) travailler l\u00e0-dessus. Tout un ensemble de questions qui seront d\u2019ailleurs probablement abord\u00e9es la semaine prochaine \u00e0 Eurosatory (grand Salon de l\u2019armement qui se tient la semaine prochaine \u00e0 Villepinte).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:40:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDans quelle mesure les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes sont-elles assist\u00e9es par les conseillers militaires occidentaux dans la conduite des op\u00e9rations militaires ? On conna\u00eet notamment l'importance du renseignement am\u00e9ricain fourni \u00e0 l'Ukraine, mais un certain nombre d'observateurs s'\u00e9tonne de l'absence d'actions cons\u00e9quentes entreprises sur des points clefs du front comme \u00e0 Kherson, sur lesquels pourraient \u00eatre apparemment r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt des gains strat\u00e9giques significatifs.\r\n\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse    Vincent         Les Ukrainiens semblent b\u00e9n\u00e9ficier du renseignement non seulement am\u00e9ricain, mais \u00e9galement d\u2019autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Su\u00e9dois ont des appareils de guerre \u00e9lectronique bard\u00e9s de capteurs qui volent r\u00e9guli\u00e8rement dans la zone. Sans parler des acteurs priv\u00e9s qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d\u2019autres acteurs, sans que l\u2019on puisse \u00eatre certain de qui. L\u2019Ukraine est donc vraisemblablement appuy\u00e9 par de nombreux pays. Il y a \u00e9galement le renseignement satellitaire, qui est plus difficile \u00e0 observer avec nos moyens.          Il faut se garder de juger de l\u2019absence (per\u00e7ue) d\u2019effort important dans tel ou tel secteur, ou front\u00a0: nous avons du mal \u00e0 estimer les forces en pr\u00e9sence, des deux c\u00f4t\u00e9s, les moyens \u00e9galement disponibles, des deux c\u00f4t\u00e9s, et nous n\u2019avons qu\u2019une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu\u2019ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:32:45+00:00","articleBody":"    TCHAT : On sort un peu de l'armement lourd, mais on parlait de 700 000 soldats ukrainiens en formation... On en entend plus du tout parler. L'Ukraine est-elle d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s sur le terrain ou peut-on attendre quelque chose \u00e0 ce niveau l\u00e0 ?    Ixe         L\u2019Ukraine d\u00e9clare disposer encore de r\u00e9serves et de volontaires qui n\u2019ont pas encore commenc\u00e9 leur formation. Reste \u00e0 voir ce qu\u2019il en est r\u00e9ellement. Il est difficile d\u2019estimer ces r\u00e9serves avec nos moyens limit\u00e9s. Les volontaires internationaux prennent ici toute leur importance.\u00a0Les deux camps font face \u00e0 une attrition \u00e9lev\u00e9e, et ce rythme de perte n\u2019est probablement pas soutenable par les deux camps.          Il faut d\u2019ailleurs rappeler que c\u2019est toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne qui porte le poids de ces pertes\u00a0: ce sont des ing\u00e9nieurs, des dessinateurs, des boulangers, qui manqueront pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Mais les Ukrainiens semblent consid\u00e9rer que c\u2019est un prix tol\u00e9rable compte tenu des enjeux. La guerre est avant tout un conflit de volont\u00e9, et visiblement les deux camps n\u2019ont pas \u00e9puis\u00e9 leurs r\u00e9serves de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:25:48+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le tchat  Comment expliquer qu'apr\u00e8s 100 jours de combats et malgr\u00e9 une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e9crasante des Russes dans le ciel, l'aviation ukrainienne soit toujours op\u00e9rationnelle ? Il semble que les Russes aient pourtant, des les premiers jours, cherch\u00e9 \u00e0 l'an\u00e9antir.    Titi         Permettez-moi \u00e0 nouveau de vous recommander un autre \u00e9pisode du \u00ab\u00a0Collimateur\u00a0\u00bb, le podcast de l\u2019Irsem, ainsi que cette excellente \u00e9tude.          Mais je peux tenter de r\u00e9sumer. Tout d\u2019abord, les forces russes ont \u00e9chou\u00e9 dans leurs tentatives d\u2019an\u00e9antissement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes. Certaines frappes ont touch\u00e9 des appareils inutilisables et manqu\u00e9 les appareils encore en service, et l\u2019aviation ukrainienne s\u2019\u00e9tait visiblement dispers\u00e9e avant les frappes. Enfin \u2013 et surtout \u2013 les pilotes et aviateurs ukrainiens sont \u00e0 la fois courageux et visiblement tr\u00e8s bons. Je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 signaler qu\u2019avant le 24\u00a0f\u00e9vrier je ne pensais pas que l\u2019aviation ukrainienne pourrait survivre \u00e0 la premi\u00e8re semaine du conflit\u00a0: j\u2019avais tort, les Ukrainiens m\u2019ont donn\u00e9 tort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Michel, Comment expliquez-vous l'absence de frappe physique et cybern\u00e9tique russe d'ampleur sur les infrastructures critiques (r\u00e9seaux d'\u00e9lectricit\u00e9, assainissement et eau potable, t\u00e9l\u00e9communication etc..) ukrainiennes \u00e0 l'exception des noeuds ferroviaires et des stockages de carburants?    Sanders         De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce n\u2019est pas parce que l\u2019on ne voit pas beaucoup de cyberattaques qu\u2019il n\u2019y en a pas\u00a0: les d\u00e9fenseurs jouent ici leur r\u00f4le, et il semble que l\u2019activit\u00e9 cyber soit particuli\u00e8rement soutenue, des deux c\u00f4t\u00e9s.          Les frappes physiques sont nombreuses sur de nombreux types de cibles \u2013 y compris des silos \u00e0 grains \u2013 et sur toute la profondeur du territoire ukrainien, et ce depuis le d\u00e9but du conflit. N\u00e9anmoins, les forces russes ont visiblement un stock limit\u00e9 de missiles \u00e0 longue port\u00e9e et ne peuvent pas se permettre de r\u00e9aliser le m\u00eame type de campagnes a\u00e9riennes que celles auxquelles les Am\u00e9ricains nous ont habitu\u00e9s depuis 1991.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:18:37+00:00","articleBody":"                     Un missile non explos\u00e9 dans un champ de la ville de Novovorantsovka, dans le nord de l\u2019oblast de Kherson, \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes et 2\u00a0kilom\u00e8tres des positions ukrainiennes, le\u00a020\u00a0mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK \/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/260e649_1654851765727-csharrock-zonegrise-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:16:40+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, nous avons beaucoup vu l'utilisation des TB2 contre des chars et de l'artillerie en Syrie\/Lybie\/Karabagh, est-ce \u00e9galement le cas en Ukraine ? Je pose la question car nous n'avons pas beaucoup d'images de TB2 ces derniers temps et en particulier contre de l'artillerie.     bap\u00e9M         L\u2019usage des drones TB2 contre des chars, de l\u2019artillerie et bien d\u2019autres types de cibles est attest\u00e9 dans le conflit en Ukraine. Les Ukrainiens ont m\u00eame signal\u00e9 que les TB2 avaient \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s contre des navires russes et auraient pris part \u00e0 la destruction du Moskva. Les TB2 sont d\u2019ailleurs au c\u0153ur de la communication des Ukrainiens, du chant Bayraktar aux divers outils iconographiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T10:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:13:40+00:00","articleBody":"    De quel mat\u00e9riel exactement l'Ukraine a-t- elle besoin actuellement ? S'agit il juste d'une question de quantit\u00e9, avec de l'artillerie du type Caesar ou M777 ? D'anti a\u00e9rien ?     Bim bam boum         Les forces ukrainiennes ont malheureusement besoin de beaucoup de choses. D\u2019abord de munitions, mais \u00e9galement d\u2019artillerie de divers calibres\u00a0: si possible automoteurs, mais si ces canons sont tract\u00e9s, ils feront avec\u00a0: ils ont besoin de pi\u00e8ces. Les Caesar fran\u00e7ais et les Zusana 2 slovaques sont \u00e0 roues, et donc particuli\u00e8rement mobiles. Mais les \u00e9quipements livr\u00e9s par les Norv\u00e9giens ou les Polonais sont \u00e9galement particuli\u00e8rement utiles.          Enfin, dans tous les cas, les munitions de pr\u00e9cision et\/ou de longue port\u00e9e offrent de grands avantages (notamment) lors des duels d\u2019artillerie. Mais ils ont \u00e9galement besoin de chars et de v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, pour tenir les terrains et, un jour, les reprendre, ainsi que des outils de commandement, de communications\u2026 Et, bien s\u00fbr, d\u2019antia\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:05:38+00:00","articleBody":"    CHAT : Bonjour M. Michel,\r\nDepuis quelques semaines, on parle principalement d'une guerre d'artillerie dans le Donbass, alors que les blind\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9c\u00e9demment au coeur des combats. Est-ce toujours le cas, et si non, qu'est-ce qui explique ce changement de strat\u00e9gie des bellig\u00e9rants?    B2O         L\u2019artillerie est effectivement l\u2019une des armes particuli\u00e8rement importantes dans ces combats dans le Donbass. Les blind\u00e9s sont n\u00e9anmoins toujours employ\u00e9s. La modification des objectifs de guerre des Russes concentre les combats dans certaines r\u00e9gions d\u2019Ukraine. La densit\u00e9 des forces dans ce secteur limite les possibilit\u00e9s de mouvements\u00a0: les fronts sont plus difficiles \u00e0 percer et les duels d\u2019artillerie sont ici particuli\u00e8rement importants.          Mais ils ne sont pas seuls, et l\u2019infanterie combat toujours. C\u2019est elle qui prend et tient le terrain. Ici comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence. Toutes les armes sont importantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:02:01+00:00","articleBody":"                     Sur la place Sainte-Sophie dans le centre-ville de Kiev, des tanks et de l'armement russe d\u00e9truits, sont expos\u00e9s. Tous les jours, de nombreuses personnes viennent photographier les vestiges de la guerre en cours. A Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un homme prend en photo un tank russe d\u00e9truit \u00e0 Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des enfants jouent sur la carcasse d'un tank russe expos\u00e9 en plein centre de Kiev, le 06 juin 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0fbdf24_1654848903498-expo-tanks-kiev-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T09:01:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble. Merci d'avance, et merci pour ce live.    Jean-Claude         Chaque \u00e9quipement particulier apporte un avantage mais ne pourra constituer un game changer \u00e0 lui seul. L\u2019utilisation des drones Switchblade est n\u00e9anmoins attest\u00e9e sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:56:04+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, peut-on d\u00e9j\u00e0 observer des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine du point de vue des commandes d'armement ? Ind\u00e9pendamment des jeux de transfert entre pays ou de r\u00e9\u00e9quipement de pays voisins qui se sentent menac\u00e9s (p.ex. la Pologne), assiste-t-on \u00e0 des cas o\u00f9 des pays tiers choisissent de s'\u00e9quiper de tel ou tel \u00e9quipement parce qu'il a fait ses preuves, ou d'annuler telle ou telle commande parce que ses performances sont d\u00e9cevantes ? On peut imaginer que les fabricants d'armes se frottent les mains avec cette guerre qui leur donne la possibilit\u00e9 de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s du mat\u00e9riel qu'ils produisent...    Ro         La plupart des ing\u00e9nieurs, ouvriers et autres employ\u00e9s et dirigeants des entreprises d\u2019armement sont des gens comme vous et moi. S\u2019ils sont fiers de voir que leur travail peut faire la diff\u00e9rence, ils ne se r\u00e9jouissent pas sp\u00e9cialement d\u2019assister \u00e0 ces horreurs.          Cela \u00e9tant dit, plusieurs Etats ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils augmentaient leur budget de commandes de nouveaux \u00e9quipements (l\u2019Allemagne \u00e9tant un exemple). Les Pays-Bas ont \u00e9galement signal\u00e9 qu\u2019ils allaient augmenter leur stock de munitions. C\u2019est sans doute une cons\u00e9quence directe de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:53:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Il \u00e9tait question, il y a quelques semaines, que la Pologne livre des avions \u00e0 l'Ukraine. Ou en sommes-nous ? L'Ukraine est-elle en capacit\u00e9 de contenir les assauts a\u00e9riens et \u00e9ventuellement d'en r\u00e9aliser ?    Jean         L\u2019Ukraine a signal\u00e9 avoir re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es d\u2019avions de chasse mais sans d\u00e9signer de fournisseur. Plusieurs pays d\u2019Europe centrale et orientale peuvent avoir particip\u00e9 \u00e0 ces livraisons, qui sont difficiles \u00e0 estimer.          L\u2019Ukraine r\u00e9alise r\u00e9guli\u00e8rement des missions d\u2019appuis feux \u2013 qui consistent \u00e0 isoler, harceler, neutraliser ou d\u00e9truire les forces ennemies qui exercent une action directe sur les forces amies, ou sont susceptibles de le faire \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance \u2013 et de bombardements \u00e0 l\u2019aide d\u2019avions et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Mig-29, SU-27 et autres SU-25 volent toujours. Un SU-27 ukrainien a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 abattu ces derniers jours. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes disposent \u00e9galement de moyens de d\u00e9fense sol-air qui continuent \u00e0 r\u00e9duire la libert\u00e9 d\u2019action des forces a\u00e9riennes russes. Ces derni\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient n\u00e9anmoins toujours d\u2019un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:48:38+00:00","articleBody":"    Tchat- dans quelle mesure les forces russes sont capables d'emp\u00eacher ou retarder les livraisons d'armes aux Ukrainiens sur le front est ? A-t-on des cas de bombardements r\u00e9ussis ou pas ?    Bill         Les forces russes tentent notamment de d\u00e9truire les ponts qui sont vitaux pour la logistique ukrainienne sur le Dniepr. M\u00eame chose pour les installations ferroviaires. J\u2019en profite d\u2019ailleurs pour signaler que c\u2019est un autre aspect qui a \u00e9t\u00e9 relativement ignor\u00e9 par les arm\u00e9es occidentales depuis la fin de la guerre froide\u00a0: nous manquons de sp\u00e9cialistes pour la logistique ferroviaire et la remise en \u00e9tat de voies ferr\u00e9es. Les Ukrainiens font un effort important de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, mais les forces russes ont r\u00e9ussi plusieurs bombardements (ce qui n\u2019emp\u00eache pas les reconstructions).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:44:16+00:00","articleBody":"    TCHAT :\r\nBonjour, \r\nOn entend souvent dire que la France ne dispose de munitions que pour quelques semaines de combats r\u00e9els (dans votre live, l'industrie de l'armement avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e \"d'artisanat de luxe\"). Est ce une situation normale au sein des pays de l'OTAN ou de l'Europe sp\u00e9cifiquement ? Et dans ce cas, comment les pays occidentaux peuvent imaginer subvenir aux besoins de l'Ukraine si la guerre s'enlise comme on ne peut que le constater depuis quelques temps ?    Matt         L\u2019expression \u00ab\u00a0artisanat de luxe\u00a0\u00bb est, bien s\u00fbr, une image, mais une image malheureusement assez proche d\u2019une r\u00e9alit\u00e9. Il faut beaucoup de temps pour fabriquer certains \u00e9quipements, et nous avons fait le choix de ne nous doter que de volumes limit\u00e9s. Notre industrie est donc taill\u00e9e pour les commandes que nous r\u00e9alisons en temps normal. Une des r\u00e9ponses possibles serait de prendre davantage en compte le besoin potentiel de remont\u00e9e en puissance rapide de notre industrie, d\u00e8s la commande de nos \u00e9quipements. Il y a toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur ce point, et c\u2019est un travail auquel les chercheurs comme moi vont contribuer dans les mois qui viennent.          Il s\u2019agit malheureusement d\u2019une situation courante pour la majorit\u00e9 des pays de l\u2019OTAN. Les Etats-Unis sont un cas \u00e0 part, mais m\u00eame eux ont des stocks limit\u00e9s\u00a0: ces guerres entre Etats modernes sont tr\u00e8s consommatrices de moyens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#501007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:38:47+00:00","articleBody":"    TCHAT - Qu'en est-il du combat qui se d\u00e9roule le long des c\u00f4tes ukrainiennes, avec les missiles livr\u00e9s par les occidentaux contre les navires russes ? Et que reste-t-il de la marine ukrainienne ?      feltz         Les missiles antinavires qui ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s comme \u00e9tant livr\u00e9s n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 vus par les observateurs ind\u00e9pendants. Pour l\u2019instant, nous ne pouvons donc ni affirmer qu\u2019ils sont pr\u00e9sents sur les c\u00f4tes ukrainiennes, ni quel pourrait \u00eatre leur impact. Mais la simple annonce de leur pr\u00e9sence pourrait avoir un impact dissuasif sur la marine russe, qui devrait en tenir compte. Comme ils auraient d\u00fb tenir compte de la pr\u00e9sence, connue, des missiles Neptune qui ont (vraisemblablement) coul\u00e9 le Moskva. Depuis la perte du Moskva, la marine russe a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs tirs vers la terre depuis ses navires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:36:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous nous expliquer comment fonctionne cette guerre sur le terrain d'un point de vue tactique? Utilit\u00e9 de l'artillerie, contre batterie, guidage d'obus, brouillage, leures, etc et finalement qu'est-ce qui fait que les Ukrainiens s'en sortent plut\u00f4t bien.    Thierry         Il serait trop long pour ce tchat de r\u00e9sumer correctement tous ces aspects, mais je me permet de vous recommander un excellent podcast de l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019\u00e9cole militaire (Irsem), notamment cet \u00e9pisode, qui revient justement (et tr\u00e8s clairement) sur ces diff\u00e9rents aspects.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:32:26+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nAvec la fourniture de 6 canons CAESAR la France est \u00e0 la traine dans les contributions \u00e0 l'effort de guerre en faveur de l'Ukraine. Pourquoi les pays de l'Europe de l'ouest (France, Allemagne, ...) sont-ils si frileux dans leurs engagements envers l'Ukraine? La livraison de beaucoup plus d'armes lourdes  par ces pays pourrait-elle inverser le lent grignotage territorial que les Russes sont entrain de faire dans le Donbass?    Bakan Nga         Les pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest ont g\u00e9n\u00e9ralement conserv\u00e9 des stocks d\u2019armes moins importants que les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Ils ont donc g\u00e9n\u00e9ralement moins d\u2019\u00e9quipements disponibles pour \u00eatre livr\u00e9s, \u00e0 moins d\u2019utiliser les \u00e9quipements des forces arm\u00e9es elles-m\u00eames.          Malheureusement ceux-ci sont \u00e9galement tr\u00e8s r\u00e9duits. La France n\u2019a que 76\u00a0Caesar disponibles pour ses propres forces. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 insuffisant pour elle-m\u00eame. De plus, la France est engag\u00e9e dans des op\u00e9rations ext\u00e9rieures depuis des ann\u00e9es, et n\u2019a pas fait le choix de se doter de stocks de munitions plus larges. Elle en utilise plus et n\u2019a pas de stocks suffisant \u00ab\u00a0au cas o\u00f9\u00a0\u00bb. Elle ne peut donc pas fournir \u00e9norm\u00e9ment. C\u2019est un choix qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es par de nombreux observateurs.          En dehors de ces aspects, il y a \u00e9galement les choix politiques de ces m\u00eames pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest et leur propre rapport \u00e0 l\u2019usage de la force arm\u00e9e (je pense ici en particulier \u00e0 l\u2019Allemagne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:25:50+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour monsieur Michel. Quel est, dans la guerre en Ukraine, le pire ennemi de l'artillerie qui semble actuellement \u00eatre l'arme \u00e0 laquelle la Russie s'appuie ? On voit beaucoup de choses vaciller en lisant les articles sur cette guerre contemporaine. Les tanks, les h\u00e9licos, semblent se faire d\u00e9truire \u00e0 toute allure (quoi qu'un peu moins depuis quelques semaines) et avoir perdu de leur superbe. Quelle serait une nouvelle arme \u00e0 utiliser face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de pilonnage ? Merci et bon courage \u00e0 tous.    Q         Il faut se m\u00e9fier des articles qui condamnent un syst\u00e8me d\u2019arme en particulier. Il faudra des d\u00e9cennies pour tirer toutes les le\u00e7ons de ce conflit. On discute encore de l\u2019utilit\u00e9 de tel ou tel syst\u00e8me pendant la premi\u00e8re guerre mondiale...          L\u2019attrition [strat\u00e9gie militaire par laquelle on recherche l\u2019\u00e9puisement des ressources humaines et mat\u00e9rielles de l\u2019adversaire] est toujours tr\u00e8s importante dans ce type de conflit entre Etats modernes. Rappelons-nous, d\u2019ailleurs, de l\u2019ampleur des destructions subies par l\u2019arm\u00e9e Irakienne en 1991. L\u00e0 encore il n\u2019y a pas une arme qui offrira la r\u00e9ponse. C\u2019est la combinaison de certains choix tactiques, de la coordination des forces et moyens, de la qualit\u00e9, la volont\u00e9 et l\u2019intelligence des femmes et hommes qui mettent en \u0153uvre l\u2019ensemble, ainsi que la r\u00e9ponse de l\u2019adversaire qui feront la diff\u00e9rence dans un sens ou dans l\u2019autre. La technique n\u2019est qu\u2019une part de cet ensemble. Les tanks, h\u00e9licopt\u00e8res et autres \u00e9quipements sont toujours employ\u00e9s (et r\u00e9clam\u00e9s) par les deux adversaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:22:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes livr\u00e9es ont-elles de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale une vocation d\u00e9fensive (ne pas perdre de terrain), offensive (reprendre le Donbass ?), ou les deux? Merci    Facdedroit         Les deux. Il n\u2019y a pas d\u2019armes sp\u00e9cifiquement offensives ou d\u00e9fensives. Par exemple, une m\u00eame pi\u00e8ce d\u2019artillerie peut d\u00e9fendre un territoire, et potentiellement \u00e9viter de le perdre, mais \u00e9galement augmenter le co\u00fbt de sa capture par l\u2019ennemi. La semaine suivante, elle peut participer \u00e0 une offensive visant \u00e0 le reprendre, ou une offensive dans un tout autre secteur.          De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est ici que l\u2019on en revient \u00e0 la question politique\u00a0: si l\u2019Ukraine r\u00e9siste \u00e0 un agresseur dans le but de d\u00e9fendre son territoire et sa population, alors ces armes l\u2019aident \u00e0 r\u00e9aliser cet objectif. Si l\u2019Ukraine d\u00e9cidait de changer ses buts de guerre (ce qui est hautement improbable) alors les m\u00eames armes auraient un autre but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:21:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les stocks d'armes ukrainiens sont-ils vraiment \u00e9puis\u00e9s ?    Mia         L\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9puis\u00e9 son arsenal, mais son stock de munitions diminue et les Occidentaux ne peuvent fabriquer qu\u2019une quantit\u00e9 limit\u00e9e de munitions des calibres utilis\u00e9s par les \u00e9quipements ex-sovi\u00e9tiques (par exemple, les 152\u00a0mm). Les livraisons de pi\u00e8ces d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, un calibre OTAN, permettent aux Occidentaux de livrer leurs propres stocks de munitions, ce qui permet de soutenir l\u2019Ukraine pour une dur\u00e9e bien plus longue. M\u00eame avantage pour les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et autres moyens de communications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:18:31+00:00","articleBody":"    CHAT \/ Bonjour, la Russie peut-elle continuer sur ce m\u00eame rythme (bombardements, tirs d'artillerie intensifs sur des villages, des villes enti\u00e8res) pendant longtemps ou ces 100 jours de guerre ont-ils quand m\u00eame un peu \u00e9corn\u00e9 leurs r\u00e9serves de munitions ?    Nikov         Leurs r\u00e9serves de munitions sont difficiles \u00e0 estimer. Il est probable que l\u2019arm\u00e9e russe puisse continuer ces bombardements pendant bien plus longtemps. La question des hommes sera plus sensible\u00a0: le manque en personnels (attrition) semble important des deux cot\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:15:54+00:00","articleBody":"    TCHAT - Les Ukrainiens disent qu'ils peuvent lib\u00e9rer Sievierodonetsk s'ils disposent d'armes \u00e0 longue port\u00e9e. Des militaires occidentaux disent qu'on ne lib\u00e8re pas une ville avec de l'artillerie longue port\u00e9e. Qu'en est-il exactement dans le cas d'une ville comme Sievierodonetsk ?    Pat         L\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e permettra notamment aux Ukrainiens de r\u00e9aliser de meilleurs tirs de contrebatterie. S\u2019ils parviennent \u00e0 r\u00e9duire une partie de l\u2019artillerie russe dans un secteur, l\u2019exploitation par le reste de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sera plus ais\u00e9e. Pour l\u2019instant, l\u2019artillerie russe b\u00e9n\u00e9ficie de plusieurs avantages importants dans ce secteur\u00a0; tout ce qui peut permettre aux Ukrainiens de r\u00e9duire ce d\u00e9s\u00e9quilibre sera bon \u00e0 prendre pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:13:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, combien de syst\u00e8mes HIMARS ou similaires seraient effectivement n\u00e9cessaires pour renverser la vapeur dans le Donbass ?    Chipolata          Difficile de donner une r\u00e9ponse pr\u00e9cise. Cela d\u00e9pend \u00e9galement de la fa\u00e7on dont ils seront livr\u00e9s\u00a0: au compte-gouttes\u00a0? Une livraison de plusieurs dizaines de syst\u00e8mes, avec des servants form\u00e9s, aurait un impact non n\u00e9gligeable. En r\u00e9alit\u00e9 le plus important est de former des unit\u00e9s coh\u00e9rentes, employant si possible le m\u00eame mat\u00e9riel. Le reste d\u00e9pendra de la strat\u00e9gie ukrainienne et de la r\u00e9ponse apport\u00e9e par les Russes. De plus, il faudra des forces ukrainiennes pour exploiter tous les avantages offerts par les Himars et autres syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:09:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, les armes d'artillerie promises par les occidentaux peuvent elles r\u00e9ellement faire la diff\u00e9rence ? Elles sont certes plus modernes les armes russes, mais les quantit\u00e9s promises semblent d\u00e9risoires face aux moyens russes.    Christophe         Bonjour,          M\u00eame si les quantit\u00e9s promises sont effectivement souvent bien faibles en comparaison des stocks (estim\u00e9s) de l\u2019arm\u00e9e russe, c\u2019est toujours pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 une situation o\u00f9 les forces ukrainiennes seraient condamn\u00e9es \u00e0 une lente \u00e9rosion de leur propre arsenal. Mais certains de ces \u00e9quipements apportent une r\u00e9elle plus-value, notamment lorsque cela permet aux Ukrainiens de tirer plus loin que l\u2019artillerie russe. Ou, comme avec les Caesar livr\u00e9s par la France, quand leurs pi\u00e8ces d\u2019artilleries b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une meilleure port\u00e9e et d\u2019une plus grande mobilit\u00e9. C\u2019est un r\u00e9el avantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:04:23+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nIl y a une certaine latence entre les d\u00e9clarations des Etas sur les dons d'armes \u00e0 l'Ukraine  et leur arriv\u00e9e sur le terrain, sait-on si les livraisons prochaines promises \u00e0 l'Ukraine arriveront \u00e0 temps pour contrer l'offensive russe dans le Donbass ?    Franchute         Bonjour et merci pour votre question,          Il y a effectivement un d\u00e9calage entre certaines annonces et les livraisons. Cela d\u00e9pend, en r\u00e9alit\u00e9, de la strat\u00e9gie des Etats qui viennent en aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: certains pr\u00e9f\u00e8rent annoncer d\u2019abord et livrer ensuite, d\u2019autres livrer d\u2019abord et ne l\u2019annoncer qu\u2019apr\u00e8s livraison. Il y a, dans tous les cas, des d\u00e9lais plus ou moins grands en fonction des mat\u00e9riels\u00a0: il faut adapter les moyens de communications, parfois traduire certains \u00e9l\u00e9ments\u2026          Certains Etats disposent de mat\u00e9riels similaires aux \u00e9quipements d\u00e9j\u00e0 en service en Ukraine, ce qui r\u00e9duit les d\u00e9lais de livraisons. Dans d\u2019autres cas, il faut faire un travail plus en profondeur. Puis il faut prendre en compte les d\u00e9lais de formation des personnels qui vont devoir s\u2019en servir, ainsi que les d\u00e9lais de transport.          Enfin, on ne peut pas directement r\u00e9pondre \u00e0 la question de savoir si ces livraisons arriveront \u00ab\u00a0\u00e0 temps\u00a0\u00bb\u00a0: cela va d\u00e9pendre de la situation sur le front, qui \u00e9volue parfois lentement, parfois rapidement. Les surprises peuvent advenir de part et d\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T08:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T08:02:23+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026\u00a0Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires e...","dateModified":"2022-06-10T08:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:58:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, On avait beaucoup parl\u00e9 des drone Switchblade comme \"game changer\" sur le terrain, savez-vous ce qu'il en est r\u00e9ellement ? Nous n'avons que peu d'information sur leur potentielle utilisation il me semble.\r\nMerci d'avance, et merci pour ce live :)\r\n    Jean-Claude         Bonjour Jean-Claude,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d\u2019un Switchbalde attaquant un char russe. Les Russes ont publi\u00e9 une image d\u2019un Switchblade d\u00e9truit.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T09:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:51:59+00:00","articleBody":"               Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9\u00a0son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon les services britanniques, la Russie a du mal \u00e0 fournir des services publics de base \u00e0 la population des territoires occup\u00e9s. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable est irr\u00e9gulier, et les services t\u00e9l\u00e9phoniques et Internet continuent d\u2019\u00eatre fortement perturb\u00e9s.          Les services de renseignement britannique \u00e9voquent une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments \u00e0 Kherson, tandis que Marioupol risque de conna\u00eetre une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra. Des cas isol\u00e9s de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis mai. Les services m\u00e9dicaux de la ville portuaire \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 au bord de l\u2019effondrement, une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra ne ferait qu\u2019aggraver la situation.          Depuis quelques jours, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquent le risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie dans la ville. L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a mis en garde contre ce risque d\u2019\u00e9pid\u00e9mie et a pr\u00e9positionn\u00e9 des vaccins \u00e0 Dnipro, rapporte CNN, qui s\u2019interroge sur la possibilit\u00e9 de les faire passer dans les zones occup\u00e9es par les Russes.          Les dirigeants Marioupol en exil font part de leur inqui\u00e9tude. \u00ab\u00a0Des corps pourrissent sous les d\u00e9combres de centaines d\u2019immeubles de grande hauteur, cela empoisonne litt\u00e9ralement l\u2019air\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le conseiller du maire de la ville, Piotr Andriouchtchenko, avant d\u2019assurer, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, que Marioupol se pr\u00e9parait \u00e0 une \u00ab\u00a0\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb. Selon lui, les responsables russes qui dirigent actuellement la ville ont r\u00e9cemment impos\u00e9 une quarantaine. Il n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les mesures prises et sa d\u00e9claration n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol confront\u00e9e au risque d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra","dateModified":"2022-06-10T07:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T07:37:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 jeudi des armes d\u2019artillerie occidentale \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb qui lui permettraient, selon elle, de reprendre rapidement la ville strat\u00e9gique de Sievierodonetsk. La livraison de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, d\u2019une port\u00e9e de quelque 80 kilom\u00e8tres, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure aux syst\u00e8mes russes, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Washington et par Londres, mais on ignore quand les Ukrainiens pourront commencer \u00e0 les utiliser.          A partir de 10 heures, Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques), r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur ce sujet strat\u00e9gique.          Pour toute question adress\u00e9e \u00e0 Yohann Michel, pensez \u00e0 faire figurer la mention TCHAT avant ou apr\u00e8s votre message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Posez vos questions \u00e0 Yohann Michel, chercheur sur les qu...","dateModified":"2022-06-10T07:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T06:18:21+00:00","articleBody":"           Pour marquer le 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier, Vladimir Poutine a visit\u00e9 \u00e0 Moscou, jeudi 9 juin, une exposition consacr\u00e9e au tsar. MIKHAIL METZEL \/ AFP           A l\u2019occasion du 350e anniversaire de la naissance de Pierre Ier (1672-1725), plus connu sous le nom de Pierre le Grand, Vladimir Poutine lui a rendu hommage, jeudi. Le pr\u00e9sident russe a compar\u00e9 sa politique \u00e0 celle du tsar lorsque ce dernier avait combattu la Su\u00e8de, envahissant une partie de son territoire, ainsi que la Finlande, une partie de l\u2019Estonie et de la Lettonie.          \u00ab\u00a0Nous venons de visiter une exposition consacr\u00e9e au 350e anniversaire de Pierre le Grand. C\u2019est \u00e9tonnant, mais presque rien n\u2019a chang\u00e9. (\u2026) Pierre le Grand a men\u00e9 la guerre du Nord pendant vingt et un\u00a0ans. On a l\u2019impression qu\u2019en combattant la Su\u00e8de il s\u2019emparait de quelque chose. Il ne s\u2019emparait de rien, il reprenait\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des jeunes entrepreneurs \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019il a fond\u00e9 une nouvelle capitale [Saint-P\u00e9tersbourg], aucun des pays d\u2019Europe ne reconnaissait ce territoire comme appartenant \u00e0 la Russie. Tout le monde le consid\u00e9rait comme faisant partie de la Su\u00e8de. Mais, depuis des temps imm\u00e9moriaux, des Slaves vivaient l\u00e0-bas, aux c\u00f4t\u00e9s des peuples finno-ougriens. (\u2026) Il reprenait et renfor\u00e7ait\u00a0\u00bb, a-t-il.          \u00ab\u00a0Apparemment, il nous incombe aussi de reprendre et de renforcer\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, semblant faire allusion \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Oui, il y a eu des \u00e9poques, dans l\u2019histoire de notre pays, lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de reculer, mais seulement pour reprendre des forces et aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.          La d\u00e9faite de la Su\u00e8de dans la Grande Guerre du Nord (1700-1721) avait fait de la Russie la puissance principale en mer Baltique et un acteur important dans les affaires europ\u00e9ennes.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/8b7b8a3_5414243-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine compare son action \u00e0 celle du tsar Pierre le Grand","dateModified":"2022-06-10T06:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T05:30:15+00:00","articleBody":"               Personne ne sait combien de victimes civiles a fait la bataille pour la prise de Marioupol. Mais France T\u00e9l\u00e9visions a montr\u00e9, la semaine derni\u00e8re, les images d\u2019un cimeti\u00e8re de fortune aux abords de la ville, estimant qu\u2019il comprenait plus de trois mille tombes.          Ces images font \u00e9cho aux photos satellites, publi\u00e9es \u00e0 la fin d\u2019avril, par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, qui montraient \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village situ\u00e9 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant. Maxar, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, d\u00e9clare que les tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 la fin de mars et qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 agrandies au cours des derni\u00e8res semaines.          Dans un message publi\u00e9 sur\u00a0Telegram, Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de \u00ab\u00a0cacher leurs crimes militaires\u00a0\u00bb. A Manhouch, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre trois mille et neuf mille r\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Ils creusent des trous de 30\u00a0m\u00e8tres et am\u00e8nent les corps des habitants de Marioupol dans des camions.\u00a0\u00bb Il estime que les bombardements russes ont fait au moins vingt mille morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de cimeti\u00e8res de fortune \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-06-10T05:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:40:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient dans le pays, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T04:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:30:23+00:00","articleBody":"      Deux Britanniques et un Marocain ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi 9\u00a0juin, pour leur participation \u00e0 des combats dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des \u00e9trangers combattant en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 rendu par le Tribunal supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par Moscou. Londres se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb.          Sievierodonetsk \u00ab\u00a0tient bon\u00a0\u00bb, selon Zelensky. D\u2019intenses combats de rue se poursuivent contre les troupes russes, dans cette ville strat\u00e9gique dont d\u00e9pend le contr\u00f4le de l\u2019enti\u00e8re r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Sievierodonetsk, Lyssytchansk, et d\u2019autres villes du Donbass, que les occupants consid\u00e8rent maintenant comme leurs cibles, tiennent bon\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bbles h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          Kiev d\u00e9plore chaque jour \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100 soldats\u00a0\u00bb tu\u00e9s et \u00ab\u00a0500 bless\u00e9s\u00a0\u00bbdans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9sdans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps \u00e9taient conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bbvers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus.Le pr\u00e9sident ukrainien a dit avoir \u00e9voqu\u00e9 jeudi 9\u00a0juin avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, y compris en \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine appelle au d\u00e9minage rapide du port d\u2019Odessa.Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, a appel\u00e9, jeudi 9\u00a0juin, au d\u00e9minage du port ukrainien d\u2019Odessa pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et a dit avoir re\u00e7u l\u2019assurance du pr\u00e9sident Vladimir Poutine que la Russie n\u2019attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l\u2019Afrique \u00ab\u00a0sera dans une situation de famine tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui pourrait d\u00e9stabiliser le continent\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un entretien avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France 24 et RFI.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 107\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T05:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:20:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien prend position durant les combats de rue qui se d\u00e9roulent dans la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk. Le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP PHOTO                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/590617a_1654786470632-43d1df0-1654776846039-373763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l...","dateModified":"2022-06-10T04:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html#500635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-en-matiere-d-artillerie-kiev-est-perdante-face-aux-forces-russes-assurent-les-autorites-du-pays_6129635_3210.html","datePublished":"2022-06-10T04:18:03+00:00","articleBody":"     Vous retrouveres le direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T05:19:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/0/0/4990/3992/1342/1073/3/0/71008af_1654872437360-raf-022.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/10/19-5">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Armes de longue portée, guerre d’artillerie… Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense, a répondu à vos questions lors d’un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « En Ukraine comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence »      Armes de longue portée, guerre d’artillerie… Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense, a répondu à vos questions lors d’un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h48    Temps de Lecture 13 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un lance-roquettes multiple High Mobility Artillery Rocket System (Himars), de Lockheed Martin, lors d’un entraînement, aux Etats-Unis, en 2011.  TONY OVERMAN / AP                 L’Ukraine a réclamé des armes d’artillerie occidentale « de longue portée » qui lui permettraient, selon elle, de reprendre rapidement la ville stratégique de Sievierodonetsk. La livraison de systèmes de lance-roquettes multiples, d’une portée de quelque 80 kilomètres, soit légèrement supérieure aux systèmes russes, a été annoncée par Washington et par Londres, mais on ignore quand les Ukrainiens pourront commencer à les utiliser.            Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense à l’International Institute for Strategic Studies, Institut international d’études stratégiques), a répondu à vos questions lors d’un tchat, vendredi 10 avril.            Franchute : Il y a une certaine latence entre les déclarations des Etats sur les dons d’armes à l’Ukraine et leur arrivée sur le terrain. Sait-on si les livraisons prochaines promises à l’Ukraine arriveront à temps pour contrer l’offensive russe dans le Donbass ?            Il y a effectivement un décalage entre certaines annonces et les livraisons. Cela dépend, en réalité, de la stratégie des Etats qui viennent en aide à l’Ukraine : certains préfèrent annoncer d’abord et livrer ensuite, d’autres livrer d’abord et ne l’annoncer qu’après livraison. Il y a, dans tous les cas, des délais plus ou moins grands en fonction des matériels : il faut adapter les moyens de communication, parfois traduire certains éléments…              Certains Etats disposent de matériels similaires aux équipements déjà en service en Ukraine, ce qui réduit les délais de livraisons. Dans d’autres cas, il faut faire un travail plus en profondeur. Puis il faut prendre en compte les délais de formation des personnels qui vont devoir s’en servir, ainsi que les délais de transport.            Enfin, on ne peut pas directement répondre à la question de savoir si ces livraisons arriveront « à temps » : cela va dépendre de la situation sur le front, qui évolue parfois lentement, parfois rapidement. Les surprises peuvent advenir de part et d’autre.            Christophe : Les armes d’artillerie promises par les Occidentaux peuvent-elles réellement faire la différence ? Elles sont certes plus modernes que les armes russes, mais les quantités promises semblent dérisoires.            Même si les quantités promises sont effectivement souvent bien faibles en comparaison des stocks (estimés) de l’armée russe, c’est toujours préférable à une situation où les forces ukrainiennes seraient condamnées à une lente érosion de leur propre arsenal. Mais certains de ces équipements apportent une réelle plus-value, notamment lorsque cela permet aux Ukrainiens de tirer plus loin que l’artillerie russe. Ou, comme avec les Caesar livrés par la France, quand leurs pièces d’artilleries bénéficient d’une meilleure portée et d’une plus grande mobilité. C’est un réel avantage.            Chipolata : Combien de systèmes Himars ou similaires seraient effectivement nécessaires pour renverser la vapeur dans le Donbass ?            Difficile de donner une réponse précise. Cela dépend également de la façon dont ils seront livrés : au compte-gouttes ? Une livraison de plusieurs dizaines de systèmes, avec des servants formés, aurait un impact non négligeable. En réalité, le plus important est de former des unités cohérentes, employant si possible le même matériel. Le reste dépendra de la stratégie ukrainienne et de la réponse apportée par les Russes. De plus, il faudra des forces ukrainiennes pour exploiter tous les avantages offerts par les Himars et autres systèmes à longue portée.                             Lire aussi :  Que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir à Kiev ?                   Pat : Les Ukrainiens disent qu’ils peuvent libérer Sievierodonetsk s’ils disposent d’armes à longue portée. Des militaires occidentaux disent qu’on ne libère pas une ville avec de l’artillerie longue portée. Qu’en est-il exactement dans le cas ?            L’artillerie à longue portée permettra notamment aux Ukrainiens de réaliser de meilleurs tirs de contrebatterie. S’ils parviennent à réduire une partie de l’artillerie russe dans un secteur, l’exploitation par le reste de l’armée ukrainienne sera plus aisée. Pour l’instant, l’artillerie russe bénéficie de plusieurs avantages importants dans ce secteur ; tout ce qui peut permettre aux Ukrainiens de réduire ce déséquilibre sera bon à prendre pour eux.                             Lire aussi :  Kiev réclame des armes plus puissantes, Londres plaide pour envoyer des lance-roquettes multiples                   Nikov : La Russie peut-elle continuer sur ce même rythme (bombardements, tirs d’artillerie intensifs sur des villages, des villes entières) pendant longtemps ?            Leurs réserves de munitions sont difficiles à estimer. Il est probable que l’armée russe puisse continuer ces bombardements pendant bien plus longtemps. La question des hommes sera plus sensible : le manque en personnels semble important des deux côtés.            Mia : Les stocks d’armes ukrainiens sont-ils vraiment épuisés ?            L’Ukraine n’a pas épuisé son arsenal, mais son stock de munitions diminue et les Occidentaux ne peuvent fabriquer qu’une quantité limitée de munitions des calibres utilisés par les équipements ex-soviétiques (par exemple, les 152 mm). Les livraisons de pièces d’artillerie de 155 mm, un calibre OTAN, permettent aux Occidentaux de livrer leurs propres stocks de munitions, ce qui permet de soutenir l’Ukraine pour une durée bien plus longue. Même avantage pour les pièces détachées et autres moyens de communication.            Facdedroit : Les armes livrées ont-elles de manière générale une vocation défensive ou offensive ?            Les deux. Il n’y a pas d’armes spécifiquement offensives ou défensives. Par exemple, une même pièce d’artillerie peut défendre un territoire, et potentiellement éviter de le perdre, mais également augmenter le coût de sa capture par l’ennemi. La semaine suivante, elle peut participer à une offensive visant à le reprendre, ou une offensive dans un tout autre secteur.              De façon générale, c’est ici que l’on en revient à la question politique : si l’Ukraine résiste à un agresseur dans le but de défendre son territoire et sa population, alors ces armes l’aident à réaliser cet objectif. Si l’Ukraine décidait de changer ses buts de guerre (ce qui est hautement improbable), alors les mêmes armes auraient un autre but.            Q : On voit beaucoup de choses vaciller en lisant les articles sur cette guerre contemporaine. Les tanks, les hélicoptères semblent se faire détruire à toute allure et avoir perdu de leur superbe.            Il faut se méfier des articles qui condamnent un système d’arme en particulier. Il faudra des décennies pour tirer toutes les leçons de ce conflit. On discute encore de l’utilité de tel ou tel système pendant la première guerre mondiale…            L’attrition [l’épuisement des ressources humaines et matérielles] est toujours très importante dans ce type de conflit entre Etats modernes. Rappelons-nous, d’ailleurs, de l’ampleur des destructions subies par l’armée Irakienne en 1991. Là encore, il n’y a pas une arme qui offrira la réponse. C’est la combinaison de certains choix tactiques, de la coordination des forces et moyens, de la qualité, la volonté et l’intelligence des femmes et hommes qui mettent en œuvre l’ensemble, ainsi que la réponse de l’adversaire qui feront la différence dans un sens ou dans l’autre. La technique n’est qu’une part de cet ensemble. Les tanks, hélicoptères et autres équipements sont toujours employés (et réclamés) par les deux adversaires.            Bakan Nga : Avec la fourniture de six canons Caesar, la France est à la traîne dans les contributions à l’effort de guerre. Pourquoi les pays de l’Europe de l’Ouest sont-ils si frileux dans leurs engagements ?            Les pays d’Europe de l’Ouest ont généralement conservé des stocks d’armes moins importants que les pays d’Europe centrale et orientale. Ils ont donc généralement moins d’équipements disponibles pour être livrés, à moins d’utiliser les équipements des forces armées elles-mêmes.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux                   Malheureusement, ceux-ci sont également très réduits. La France n’a que 76 Caesar disponibles pour ses propres forces. C’est déjà insuffisant pour elle-même. De plus, la France est engagée dans des opérations extérieures depuis des années, et n’a pas fait le choix de se doter de stocks de munitions plus larges. Elle en utilise plus et n’a pas de stocks suffisant « au cas où ». Elle ne peut donc pas fournir énormément. C’est un choix qui a été critiqué depuis des années par de nombreux observateurs.              En dehors de ces aspects, il y a également les choix politiques de ces mêmes pays d’Europe de l’Ouest et leur propre rapport à l’usage de la force armée – je pense ici en particulier à l’Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan à l’Ukraine                   Matt : La France ne dispose de munitions que pour quelques semaines de combats réels (l’industrie de l’armement a même été qualifiée « d’artisanat de luxe » dans le live du Monde). Est-ce une situation normale au sein des pays de l’OTAN ou de l’Europe spécifiquement ?            L’expression « artisanat de luxe » est, bien sûr, une image, mais une image malheureusement assez proche d’une réalité. Il faut beaucoup de temps pour fabriquer certains équipements, et nous avons fait le choix de ne nous doter que de volumes limités. Notre industrie est donc taillée pour les commandes que nous réalisons en temps normal. Une des réponses possibles serait de prendre davantage en compte le besoin potentiel de remontée en puissance rapide de notre industrie, dès la commande de nos équipements. Il y a toute une réflexion à avoir sur ce point, et c’est un travail auquel les chercheurs comme moi vont contribuer dans les mois qui viennent.            Il s’agit malheureusement d’une situation courante pour la majorité des pays de l’OTAN. Les Etats-Unis sont un cas à part, mais même eux ont des stocks limités : ces guerres entre Etats modernes sont très consommatrices de moyens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le secteur français de la défense réclame davantage de visibilité                   Thierry : Pourriez-vous nous expliquer comment fonctionne cette guerre sur le terrain et ce qui fait que les Ukrainiens s’en sortent plutôt bien ?            Il serait trop long pour ce tchat de résumer correctement tous ces aspects, mais je me permets de vous recommander un excellent podcast de l’Institut de recherche stratégique de l’école militaire (Irsem), notamment cet épisode, qui revient justement (et très clairement) sur ces différents aspects.            Feltz : Qu’en est-il du combat qui se déroule le long des côtes ukrainiennes, avec les missiles livrés par les Occidentaux contre les navires russes ?            Les missiles antinavires qui ont été signalés comme étant livrés n’ont pas encore été vus par les observateurs indépendants. Pour l’instant, nous ne pouvons donc ni affirmer qu’ils sont présents sur les côtes ukrainiennes, ni quel pourrait être leur impact. Mais la simple annonce de leur présence pourrait avoir un effet dissuasif sur la marine russe, qui devrait en tenir compte. Comme ils auraient dû tenir compte de la présence, connue, des missiles Neptune qui ont (vraisemblablement) coulé le Moskva. Depuis la perte du Moskva, la marine russe a réalisé plusieurs tirs vers la terre depuis ses navires.            Bill : Dans quelle mesure les forces russes sont-elles capables d’empêcher ou retarder les livraisons d’armes aux Ukrainiens sur le front Est ? A-t-on des cas de bombardements réussis ou pas ?            Les forces russes tentent notamment de détruire les ponts, qui sont vitaux pour la logistique ukrainienne sur le Dniepr. Même chose pour les installations ferroviaires. J’en profite d’ailleurs pour signaler que c’est un autre aspect qui a été relativement ignoré par les armées occidentales depuis la fin de la guerre froide : nous manquons de spécialistes pour la logistique ferroviaire et la remise en état de voies ferrées. Les Ukrainiens font un effort important de ce côté-là, mais les forces russes ont réussi plusieurs bombardements (ce qui n’empêche pas les reconstructions).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la Russie et l’Ukraine, la bataille du rail                   Jean : Il était question, il y a quelques semaines, que la Pologne livre des avions à l’Ukraine. Où en sommes-nous ? L’Ukraine est-elle en capacité de contenir les assauts aériens et éventuellement d’en réaliser ?            L’Ukraine a signalé avoir reçu des pièces détachées d’avions de chasse, mais sans désigner de fournisseur. Plusieurs pays d’Europe centrale et orientale peuvent avoir participé à ces livraisons, qui sont difficiles à estimer.              L’Ukraine réalise régulièrement des missions d’appuis feux – qui consistent à isoler, harceler, neutraliser ou détruire les forces ennemies qui exercent une action directe sur les forces amies, ou sont susceptibles de le faire à brève échéance – et de bombardements à l’aide d’avions et d’hélicoptères. Mig-29, SU-27 et autres SU-25 volent toujours. Un SU-27 ukrainien a d’ailleurs été abattu ces derniers jours. Les forces armées ukrainiennes disposent également de moyens de défense sol-air qui continuent à réduire la liberté d’action des forces aériennes russes. Ces dernières bénéficient néanmoins toujours d’un réel avantage.            Ro : Peut-on déjà observer des conséquences de la guerre en Ukraine du point de vue des commandes d’armement ? On peut imaginer que les fabricants d’armes se frottent les mains avec cette guerre…            La plupart des ingénieurs, ouvriers et autres employés et dirigeants des entreprises d’armement sont des gens comme vous et moi. S’ils sont fiers de voir que leur travail peut faire la différence, ils ne se réjouissent pas spécialement d’assister à ces horreurs.            Cela étant dit, plusieurs Etats ont d’ores et déjà annoncé qu’ils augmentaient leur budget de commandes de nouveaux équipements (l’Allemagne étant un exemple). Les Pays-Bas ont également signalé qu’ils allaient augmenter leur stock de munitions. C’est sans doute une conséquence directe de ce conflit.            B2O : Depuis quelques semaines, on parle principalement d’une guerre d’artillerie dans le Donbass, alors que les blindés étaient précédemment au cœur des combats. Est-ce toujours le cas ?            L’artillerie est effectivement l’une des armes particulièrement importantes dans ces combats dans le Donbass. Les blindés sont néanmoins toujours employés. La modification des objectifs de guerre des Russes concentre les combats dans certaines régions d’Ukraine. La densité des forces dans ce secteur limite les possibilités de mouvements : les fronts sont plus difficiles à percer et les duels d’artillerie sont ici particulièrement importants.              Mais ils ne sont pas seuls, et l’infanterie combat toujours. C’est elle qui prend et tient le terrain. Ici comme ailleurs, c’est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la différence. Toutes les armes sont importantes.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  « Le Donbass aujourd’hui, c’est la Somme en 1915 » : en Ukraine, la bataille des obus                   Bim Bam Boum : De quel matériel l’Ukraine a-t-elle besoin actuellement ?            Les forces ukrainiennes ont malheureusement besoin de beaucoup de choses. D’abord de munitions, mais également d’artillerie de divers calibres : si possible automoteurs, mais si ces canons sont tractés, ils feront avec : ils ont besoin de pièces. Les Caesar français et les Zusana 2 slovaques sont à roues, et donc particulièrement mobiles. Mais les équipements livrés par les Norvégiens ou les Polonais sont également particulièrement utiles.            Enfin, dans tous les cas, les munitions de précision ou de longue portée offrent de grands avantages (notamment) lors des duels d’artillerie. Mais ils ont également besoin de chars et de véhicules de combat d’infanterie, pour tenir les terrains et, un jour, les reprendre, ainsi que des outils de commandement, de communications… Et, bien sûr, d’antiaérien.            BapéM : Nous avons beaucoup vu l’utilisation des TB2 contre des chars et de l’artillerie en Syrie, en Libye et au Haut-Karabakh. Est-ce également le cas en Ukraine ?            L’usage des drones TB2 contre des chars, de l’artillerie et bien d’autres types de cibles est attesté dans le conflit en Ukraine. Les Ukrainiens ont même signalé que les TB2 avaient été employés contre des navires russes et auraient pris part à la destruction du Moskva. Les TB2 sont d’ailleurs au cœur de la communication des Ukrainiens, du chant Bayraktar aux divers outils iconographiques.            Jean-Claude : On avait beaucoup parlé des drones Switchblade comme « game changer » sur le terrain. Savez-vous ce qu’il en est réellement ?            Chaque équipement particulier apporte un avantage, mais ne pourra constituer un tournant à lui seul. L’utilisation des drones kamikazes Switchblade est néanmoins attestée sur le terrain.            Sanders : Comment expliquez-vous l’absence de frappe physique et cybernétique russe d’ampleur sur les infrastructures critiques (réseaux d’électricité, assainissement et eau potable, télécommunication, etc.) ukrainiennes, à l’exception des nœuds ferroviaires et des stockages de carburants ?            De façon générale, ce n’est pas parce que l’on ne voit pas beaucoup de cyberattaques qu’il n’y en a pas : les défenseurs jouent ici leur rôle, et il semble que l’activité cyber soit particulièrement soutenue, des deux côtés.              Les frappes physiques sont nombreuses sur de nombreux types de cibles – y compris des silos à grains – et sur toute la profondeur du territoire ukrainien, et ce depuis le début du conflit. Néanmoins, les forces russes ont visiblement un stock limité de missiles à longue portée et ne peuvent pas se permettre de réaliser le même type de campagnes aériennes que celles auxquelles les Américains nous ont habitués depuis 1991.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie sous le feu des cyberattaques                   Titi : Comment expliquer qu’après cent jours de combats et malgré une supériorité écrasante des Russes dans le ciel, l’aviation ukrainienne soit toujours opérationnelle ? Il semble que les Russes aient pourtant, dès les premiers jours, cherché à l’anéantir.            Permettez-moi à nouveau de vous recommander un autre épisode du « Collimateur », le podcast de l’Irsem, ainsi que cette excellente étude.            Mais je peux tenter de résumer. Tout d’abord, les forces russes ont échoué dans leurs tentatives d’anéantissement des forces aériennes ukrainiennes. Certaines frappes ont touché des appareils inutilisables et manqué les appareils encore en service, et l’aviation ukrainienne s’était visiblement dispersée avant les frappes. Enfin – et surtout – les pilotes et aviateurs ukrainiens sont à la fois courageux et visiblement très bons. Je tiens d’ailleurs à signaler qu’avant le 24 février je ne pensais pas que l’aviation ukrainienne pourrait survivre à la première semaine du conflit : j’avais tort, les Ukrainiens m’ont donné tort.            Ixe : On parlait de 700 000 soldats ukrainiens en formation… On n’en entend plus du tout parler. L’Ukraine est-elle déjà au maximum de ses capacités ?            L’Ukraine déclare disposer encore de réserves et de volontaires qui n’ont pas encore commencé leur formation. Reste à voir ce qu’il en est réellement. Il est difficile d’estimer ces réserves avec nos moyens limités. Les volontaires internationaux prennent ici toute leur importance. Les deux camps font face à une attrition élevée, et ce rythme de perte n’est probablement pas soutenable par les deux camps.              Il faut d’ailleurs rappeler que c’est toute la société ukrainienne qui porte le poids de ces pertes : ce sont des ingénieurs, des dessinateurs, des boulangers qui manqueront pour les décennies à venir. Mais les Ukrainiens semblent considérer que c’est un prix tolérable compte tenu des enjeux. La guerre est avant tout un conflit de volonté, et visiblement les deux camps n’ont pas épuisé leurs réserves de ce côté-là.            Vincent : Dans quelle mesure les autorités militaires ukrainiennes sont-elles assistées par les conseillers militaires occidentaux dans la conduite des opérations militaires ?            Les Ukrainiens semblent bénéficier du renseignement non seulement américain, mais également d’autres acteurs. La France, le Royaume-Uni ou encore les Suédois ont des appareils de guerre électronique bardés de capteurs qui volent régulièrement dans la zone. Sans parler des acteurs privés qui peuvent collecter des renseignements pour le compte d’autres acteurs, sans que l’on puisse être certain de qui. L’Ukraine est donc vraisemblablement appuyé par de nombreux pays. Il y a également le renseignement satellitaire, qui est plus difficile à observer avec nos moyens.            Il faut se garder de juger de l’absence (perçue) d’effort important dans tel ou tel secteur, ou front : nous avons du mal à estimer les forces en présence, et les moyens également disponibles, des deux côtés, et nous n’avons qu’une partie des renseignements, sans savoir exactement ce qu’ils savent et que nous ne savons pas. Restons humbles.            Naïf : Indépendamment des choix politiques qui ont amené la France à avoir un stock d’armement relativement limité, comment expliquer que la France, qui est, sauf erreur, le 3e fournisseur mondial d’armes et donc amené à livrer régulièrement et massivement des armes pour des commandes, soit si démunie même pour en produire rapidement « à la demande » ?            La France est un gros fournisseur d’armes, si on prend en compte la valeur de ses ventes d’armes – quelques Rafale ou sous-marins représentent un volume important en euros –, mais pas forcément un volume important d’équipements, en particulier du côté des munitions et des missiles.              De plus, il y a des difficultés d’approvisionnement pour certaines matières premières et autres composants électroniques, ce qui limite la production de tout le monde. Enfin, les structures de nos industries sont de grosses machines difficiles à modifier sur court préavis. La remontée en puissance doit s’anticiper et nos industries et politiques vont (je l’espère) travailler là-dessus. Un ensemble de questions qui seront d’ailleurs probablement abordées la semaine prochaine à Eurosatory (grand Salon de l’armement qui se tient du 13 au 17 juin à Villepinte).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-ukraine-comme-ailleurs-c-est-bien-la-combinaison-des-armes-et-des-effets-qui-fait-la-difference_6129719_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Ukraine comme ailleurs, c\u2019est bien la combinaison des armes et des effets qui fait la diff\u00e9rence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T14:48:14+02:00","datePublished":"2022-06-10T14:48:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Armes de longue port\u00e9e, guerre d\u2019artillerie\u2026 Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/286/0/6000/3000/1342/671/60/0/09976a2_0098c107ee0a4b5c88741baa954d1482-0098c107ee0a4b5c88741baa954d1482-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-6">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Terra Fecundis a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud travailler dans des exploitations agricoles françaises en payant les charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Entreprises             Travail détaché : l’entreprise espagnole Terra Fecundis condamnée à payer plus de 80 millions d’euros aux organismes sociaux français      Terra Fecundis a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud travailler dans des exploitations agricoles françaises en payant les charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 13h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La somme est spectaculaire. L’entreprise espagnole de travail temporaire Terra Fecundis, reconnue coupable de violation des règles européennes sur le travail détaché, a été condamnée, vendredi 10 juin, à verser plus de 80,3 millions d’euros aux organismes sociaux français.            Cette somme vient en « réparation du préjudice financier » provoqué par le non-paiement des cotisations et contributions sociales à l’organisme chargé de les collecter auprès des entreprises françaises, l’Union de recouvrement des cotisations de Sécurité sociale et d’allocations familiales (Urssaf), selon la décision judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fraude au travail détaché : Terra Fecundis et sept agriculteurs français condamnés                   Pendant quatre ans, de 2012 à 2015, cette firme espagnole a envoyé plus de 26 000 ouvriers, originaires d’Amérique du Sud, d’Equateur pour la plupart, travailler dans des exploitations agricoles françaises situées dans le Gard, les Bouches-du-Rhône ou la Drôme.            Charges sociales payées en Espagne            En juillet 2021, Terra Fecundis avait déjà été reconnue coupable d’avoir détourné la procédure européenne du détachement qui permet aux entreprises de faire travailler du personnel à l’étranger, mais uniquement pour des missions limitées dans le temps.              Terra Fecundis a rémunéré ces travailleurs détachés au salaire minimal français mais en payant ses charges sociales en Espagne, où elles sont jusqu’à 40 % moins élevées, rendant cette main-d’œuvre vulnérable moins chère pour les agriculteurs français.            « Il s’agit du plus important dossier de fraude à la Sécurité sociale jamais jugé en France », avait rappelé l’avocat de l’Urssaf Provence-Alpes-Côte d’Azur, Me Jean-Victor Borel, lors du procès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Travail détaché : retour sur une bataille de chiffres                   Jugée coupable de dumping social par le tribunal de Marseille, l’entreprise officiellement basée à Murcie (sud de l’Espagne) et aujourd’hui rebaptisée Work for All, avait alors été condamnée à 500 000 euros d’amende. Quatre ans de prison avec sursis et 100 000 euros d’amende avait également été prononcés contre les trois dirigeants espagnols.              Vendredi, tous les trois ont été reconnus solidairement responsables des préjudices subis par les organismes sociaux parties civiles et devront donc personnellement participer au paiement des 80 millions d’euros.            « Victoire symbolique importante »            Le procès de Terra Fecundis avait mis en lumière les conditions de travail harassantes de ces travailleurs précaires peu enclins à se défendre. « C’est Germinal dans les exploitations agricoles avec Terra Fecundis, La Bête humaine est devenue une entreprise de travail temporaire », avait tancé le parquet en évoquant les romans d’Emile Zola.            L’accusation avait rappelé le fait que les travailleurs étaient « parfois hébergés dans des conditions où on ne pourrait même pas héberger des animaux » et qu’ils n’étaient pas payés à hauteur du travail effectué.              Des ouvrières affectées à l’emballage des fruits travaillaient notamment de 6 heures ou 7 heures le matin jusqu’à 21 heures ou 22 heures le soir, selon l’accusation. Des ramasseurs d’asperges avaient également témoigné travailler dans les champs jusqu’à 70 heures par semaine, dimanche compris, quand d’autres n’avaient bénéficié que d’un seul jour de congé pour une quarantaine de jours travaillés.                             Lire notre décryptage :  Six questions pour comprendre la directive européenne sur les travailleurs détachés                   « Nous n’avons jamais eu de sanctions de la part de l’inspection du travail de Murcie », s’était défendu Juan José Lopez Pacheco, seul des trois dirigeants présent au procès l’année dernière, assurant que l’entreprise « régularisait les heures à la fin de la mission » du salarié détaché. Le responsable s’était, en outre, étonné de l’absence des exploitants agricoles français devant ce tribunal.            Les plus de 80 millions d’euros de réparation infligés à Terra Fecundis vendredi constituent « une victoire symbolique importante grâce à laquelle la voix des travailleurs a été entendue », a réagi l’avocat du syndicat CFDT, partie civile, Me Vincent Schneegans.              « C’est une décision très satisfaisante et en même temps frustrante, car les travailleurs agricoles qui n’osent pas agir par peur des représailles n’ont pas de réparation directe », a-t-il ajouté. Le syndicat a obtenu vendredi le versement de 30 000 euros en réparation d’un préjudice moral.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/travail-detache-l-entreprise-espagnole-terra-fecundis-condamnee-a-payer-plus-de-80-millions-d-euros-aux-organismes-sociaux-francais_6129710_3210.html"},"headline":"Travail d\u00e9tach\u00e9\u00a0: l\u2019entreprise espagnole Terra Fecundis condamn\u00e9e \u00e0\u00a0payer plus de\u00a080\u00a0millions d\u2019euros aux organismes sociaux fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-06-10T13:12:40+02:00","datePublished":"2022-06-10T13:12:40+02:00","dateModified":"2022-06-10T13:22:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Justice"],"description":"Terra Fecundis a envoy\u00e9 plus de\u00a026\u00a0000\u00a0ouvriers, originaires d\u2019Am\u00e9rique du Sud travailler dans des exploitations agricoles fran\u00e7aises en payant les charges sociales en\u00a0Espagne, o\u00f9 elles sont jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0% moins \u00e9lev\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/06/07/0/0/4320/2158/1342/671/60/0/c7fcd3b_IF1VzWU2oUmPKvpc6HQbPq7b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-7">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d’Afrique de l’Est les migrants en attente d’un statut de réfugié.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Rwanda             Au Royaume-Uni, l’angoisse d’un migrant gay face au risque d’expulsion au Rwanda      Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d’Afrique de l’Est les migrants en attente d’un statut de réfugié.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La secrétaire d’Etat à l’intérieur britannique, Priti Patel, avec le ministre des affaires étrangères rwandais, Vincent Biruta, le 14 avril 2022 à Londres.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 « Tuez-moi ou condamnez-moi à mort au lieu de m’envoyer au Rwanda. » Demandeur d’asile ayant fui l’Irak où il était persécuté car homosexuel, Hadi a traversé l’Europe pour rejoindre le Royaume-Uni. Il craint désormais d’être expulsé vers le Rwanda. Dans le cadre d’une nouvelle loi controversée, le Royaume-Uni prévoit d’envoyer à partir de mi-juin des demandeurs d’asile arrivés illégalement sur le sol britannique au Rwanda, pays d’Afrique de l’Est situé à 6 000 kilomètres de Londres.            Assis dans un parc du « Gay village » de Manchester, en plein cœur de la ville du nord de l’Angleterre, Hadi – le nom a été changé à sa demande – raconte fébrilement son parcours, celui d’un homosexuel en Irak ayant fui tentatives de viol et persécutions dans son pays.              En Irak, on a « tenté de me violer », témoigne en arabe le jeune homme d’une vingtaine d’années, les cicatrices de son agression toujours visibles sur sa peau. « J’ai été frappé au bras et au dos et j’ai perdu connaissance à cause de la douleur. » Alors, quand il apprend que le Royaume-Uni, où il a demandé l’asile en janvier 2022 après avoir traversé l’Europe d’est en ouest, veut envoyer au Rwanda des migrants, Hadi craint de revivre ses pires cauchemars.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   Le projet britannique vise à dissuader les traversées clandestines de la Manche, qui ne cessent d’augmenter malgré les promesses du gouvernement conservateur depuis le Brexit. Il suscite de vives critiques des groupes de défense des droits humains, de personnalités de l’opposition dans les deux pays et même des Nations unies. Un premier vol est censé décoller mardi mais des associations ont déposé un recours devant la justice.            « Nous avons souffert et échappé à la mort, nous avons traversé la mer, tout cela pour être envoyés au Rwanda ? Tuez-moi ou condamnez-moi à mort au lieu de m’envoyer » là-bas, affirme Hadi à l’AFP. « C’est une condamnation à mort pour tous les réfugiés », ajoute-t-il, suppliant le premier ministre Boris Johnson et la ministre de l’intérieur, Priti Patel, à abandonner leur projet.            Suivi impossible            Car si l’homosexualité n’est pas interdite au Rwanda, les personnes LGBTQ + y sont fréquemment victimes de discrimination : licenciées, reniées par leurs proches, privées de soins médicaux ou même passées à tabac.              Le Home Office lui-même a admis dans un rapport avoir des « préoccupations » concernant le traitement des personnes LGBTQ + dans le pays d’Afrique de l’Est. « Même dans le rapport du gouvernement, le Rwanda n’est pas un endroit tolérant pour les personnes LGBTQI, alors pourquoi voulez-vous les expulser vers le Rwanda ? Afin qu’elles soient davantage persécutées ? », s’interroge auprès de l’AFP Aderonke Apata, qui a fondé en 2014 l’ONG The African Rainbow Family.                             Lire aussi :  Londres-Kigali : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   Elle-même ancienne demandeuse d’asile nigériane et lesbienne, elle aide désormais avec son association les migrants LGBT dans leurs démarches et leur intégration dans la société anglaise. Hadi « vit dans la peur à chaque seconde », affirme Mme Apata : « Il pensait que le Royaume-Uni respectait les droits des homosexuels (…) Maintenant qu’il y est, il est soudainement confronté à la perspective d’être expulsé. On parle de gens qui ont été persécutés dans leur pays, qui ont réussi à fuir et à trouver refuge au Royaume-Uni, et maintenant le gouvernement britannique veut les expulser et les envoyer dans des pays homophobes où on ne surveillera pas ce qui se passe pour eux. »            Selon elle, les mécanismes de suivi prévus par la loi et censés être mis en place au Rwanda ne sont pas réalistes. « Ici, au Royaume-Uni, j’ai personnellement subi des attaques homophobes quand j’étais en centre de détention. Rien n’a été fait et c’était ici au Royaume-Uni (…) Maintenant expliquez-moi, si on les envoie au Rwanda, qui va protéger » les demandeurs d’asile ? « Le gouvernement britannique est en train de se débarrasser de ses obligations concernant les conventions qui garantissent les droits des réfugiés », conclut-elle.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/10/au-royaume-uni-l-angoisse-d-un-migrant-gay-face-au-risque-d-expulsion-au-rwanda_6129695_3212.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, l\u2019angoisse d\u2019un migrant gay face au risque d\u2019expulsion au Rwanda","dateCreated":"2022-06-10T12:01:01+02:00","datePublished":"2022-06-10T12:01:01+02:00","dateModified":"2022-06-10T12:01:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Immigration en Europe","Europe","Royaume-Uni","Rwanda","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le premier ministre britannique a conclu en avril un accord avec le Rwanda pour envoyer dans ce pays d\u2019Afrique de l\u2019Est les migrants en attente d\u2019un statut de r\u00e9fugi\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/85/0/1024/512/1342/671/60/0/d70aaef_1654854912052-000-328b8b7-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-8">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Un parti nationaliste a quitté le gouvernement pro-européen de Kiril Petkov après un différent sur la Macédoine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bulgarie             En Bulgarie, la coalition au pouvoir se déchire      Un parti nationaliste a quitté le gouvernement pro-européen de Kiril Petkov après un différent sur la Macédoine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 11h19    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, quitte son poste après une conférence de presse à Sofia, le 8 juin 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               Un homme à la santé chancelante et invisible en public depuis des mois a déclenché la chute de la fragile coalition au pouvoir en Bulgarie. Mercredi 8 juin, c’est depuis les studios de sa chaîne de télévision que le déroutant chanteur Slavi, de son vrai nom Stanislav Trifonov, a annoncé dans une vidéo Facebook que son parti Il y a un tel peuple (ITN) se retirait du gouvernement du premier ministre centriste et pro-européen Kiril Petkov arrivé au pouvoir en décembre 2021. « A partir d’aujourd’hui, je retire les ministres d’ITN et je mets fin à cette coalition à l’agonie », a-t-il prononcé, tout habillé de noir sur un fond noir, dans une de ses mises en scène au ton dramatique qu’il affectionne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Slavi, le chanteur qui chamboule la vie politique bulgare                 Star nationale de la télévision et de la chanson âgée de 55 ans, rentré en politique sur la base d’un programme très flou, Slavi a brandi différents arguments comme le fait « qu’il n’y a plus d’argent dans le pays » et que « M. Petkov a promis à divers dirigeants en Europe et dans le monde qu’il lèverait le veto sur la Macédoine du Nord ». La Bulgarie bloque en effet depuis des années l’ouverture des négociations d’adhésion à l’Union européenne de son voisin en raison de conflits mémoriels et sur les droits de la petite minorité bulgarophone. Mais, depuis son arrivée au pouvoir, M. Petkov recherchait activement un compromis avec la Macédoine du Nord. A tel point qu’un accord était envisageable en vue du prochain sommet UE-Balkans, prévu le 23 juin.          Avec le retrait d’ITN, réputé pour ses positions nationalistes sur ce sujet, une solution semble désormais très compromise. M. Petkov n’est de toute façon même pas assuré de se maintenir au pouvoir. S’il a déclaré le vouloir, avec le soutien des deux autres partis de sa coalition, le Parti socialiste bulgare et le parti centriste Bulgarie démocratique, ils ne disposent ensemble que de 109 sièges sur 240 au Parlement. « Un gouvernement minoritaire vaut mieux qu’un gouvernement soumis à des pressions et à des extorsions constantes », a plaidé le chef de gouvernement, en disant espérer débaucher individuellement les douze députés qui lui manquent. L’opposition, qui appelle à des élections anticipées, a d’ores et déjà menacé de faire tomber tout le gouvernement dès qu’un vote propice sera organisé au Parlement.          Arguments budgétaires          Agé de 42 ans, ancien entrepreneur formé à Harvard, M. Petkov avait gagné, à la surprise générale, les élections législatives organisées en novembre 2021 en promettant de lutter contre la corruption et d’adopter l’euro au plus vite. Pour cela, il avait dû conclure un accord de coalition en incluant le parti difficilement classable de Slavi, qui avait fait une percée en promettant aussi de lutter contre la corruption, mais avec des accents nettement plus populistes. En six mois, la coalition s’est toutefois déchirée sur de nombreux sujets, notamment sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine, un sujet clivant dans ce pays qui compte toujours un fort camp prorusse. M. Petkov était toutefois arrivé à surmonter ces divisions et même à rompre définitivement avec le gaz russe après la décision de Gazprom de stopper les livraisons.        Il vous reste 22.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-bulgarie-la-coalition-au-pouvoir-se-dechire_6129684_3210.html"},"headline":"En Bulgarie, la coalition au pouvoir se d\u00e9chire","dateCreated":"2022-06-10T11:19:36+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:19:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["International","Europe","Bulgarie"],"description":"Un parti nationaliste a quitt\u00e9 le gouvernement pro-europ\u00e9en de Kiril Petkov apr\u00e8s un diff\u00e9rent sur la Mac\u00e9doine du Nord, deux semaines avant le sommet Balkans-UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/326/0/4951/2475/1342/671/60/0/a220c27_1654852576083-660221.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-9">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La relique devrait être remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo à une délégation officielle congolaise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International        Le Monde Afrique              Patrice Lumumba : la dent de l’ex-premier ministre congolais tué au cœur d’un imbroglio diplomatique      La relique devrait être remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo à une délégation officielle congolaise.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La statue de Patrice Emery Lumumba à Kinshasa (République démocratique du Congo), le 25 juin 2020.  ARSENE MPIANA / AFP               Une dent est au cœur des difficiles relations diplomatiques entre la Belgique et la République démocratique du Congo (RDC). Ce serait la seule relique de Patrice Lumumba, le fondateur du Mouvement national congolais (MNC) et éphémère premier ministre après la proclamation de l’indépendance de son pays le 30 juin 1960. Démis de ses fonctions par le président congolais Joseph Kasa-Vubu, inquiet, comme les Etats-Unis et la Belgique, du soutien qu’il recherchait à Moscou, il a été assassiné le 17 janvier 1961 au Katanga, avec la complicité des autorités belges.          La dent devrait être remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo à une délégation officielle congolaise avant d’être présentée aux Congolais de Belgique, puis de voyager dans les lieux qui ont marqué la carrière de Patrice Lumumba et, finalement, d’intégrer le mausolée construit à sa mémoire à Kinshasa.                           Lire aussi :  « En Belgique, la question des excuses pour le passé colonial ne se pose pas comme en France »                 C’est en 2000 qu’un ancien policier belge, Gerard Soete, a affirmé à la télévision détenir une dent ayant appartenu au héros de la décolonisation. Avec d’autres policiers belges, il avait été chargé de faire disparaître toute trace de Lumumba et de deux autres responsables, assassinés le 17 janvier 1961 près de Jadotville, au Katanga. A l’époque, la riche province nourrissait des ambitions sécessionnistes, avec le soutien discret de l’ancienne puissance coloniale qui espérait ainsi conserver son influence dans le pays.          Mais, même enterré, l’ancien premier ministre semblait toujours constituer une menace. Soete et d’autres Belges furent donc chargés de découper son corps, de broyer sa tête et de dissoudre les restes dans de l’acide. « Un travail diabolique », confiait le policier trente-neuf ans plus tard, indiquant au passage qu’il avait en fait conservé, contrairement aux ordres qu’il avait reçus, deux doigts et deux dents.          « Responsabilité morale »          C’est chez la fille du policier, aujourd’hui décédé, qu’une dent a été saisie en 2016, le reste ayant semble-t-il été jetée dans la mer du Nord. La relique est conservée au parquet fédéral, où une enquête pour « crimes de guerre » se languit depuis 2011.          Les enfants de Patrice Lumumba ont déposé une plainte contre douze suspects potentiels, mais les investigations ont peu de chance d’aboutir compte tenu, notamment, des réticences de la chambre des députés : elle refuse de transmettre au parquet fédéral le contenu des discussions tenues, à huis clos, par une commission d’enquête parlementaire. Les élus avaient entendu de nombreux témoins avant de conclure, en 2002, à la « responsabilité morale » de la Belgique dans la mort de Lumumba, mais sans conclure, faute d’« indications formelles », à la responsabilité des autorités belges.        Il vous reste 41.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/la-dent-de-l-ex-premier-ministre-centrafricain-tue-patrice-lumumba-au-c-ur-d-un-imbroglio-diplomatique_6129682_3210.html"},"headline":"Patrice Lumumba\u00a0: la dent de l\u2019ex-premier ministre congolais tu\u00e9 au c\u0153ur d\u2019un imbroglio diplomatique","dateCreated":"2022-06-10T11:01:05+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:01:05+02:00","dateModified":"2022-06-10T18:40:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Le Monde Afrique"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"La relique devrait \u00eatre remise, le 20 juin, par le premier ministre belge Alexander De Croo \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation officielle congolaise.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/37/0/1502/751/1342/671/60/0/9f61041_1654784582549-000-1u70kg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-10">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Kaja Kallas, grand soutien de l’Ukraine, s’est séparée d’un des membres de sa coalition et se trouve à la tête d’un gouvernement minoritaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Estonie             La première ministre d’Estonie au cœur d’une crise gouvernementale      Kaja Kallas, grand soutien de l’Ukraine, s’est séparée d’un des membres de sa coalition et se trouve à la tête d’un gouvernement minoritaire.          Par Olivier Truc(Stockholm, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre d’Estonie, Kaja Kallas, le 3 juin 2022, à Tallinn,  en Estonie.  RAIGO PAJULA / AFP               Kaja Kallas, celle qui, ces dernières semaines, a gagné le surnom de « nouvelle dame de fer de l’Europe » en raison de ses attaques implacables contre Vladimir Poutine, risque-t-elle de perdre son poste de première ministre de l’Estonie ? Sous sa direction très ferme, l’Estonie est, avec la Lettonie, la Lituanie et la Pologne, à la tête du camp des jusqu’au-boutistes qui prônent la défaite de la Russie pour sauver l’Ukraine et, au-delà, l’Europe.          En place depuis janvier 2021, Kaja Kallas a renvoyé, vendredi 3 juin, les sept membres du Parti du centre (centre gauche), dirigé par l’ancien premier ministre Jüri Ratas (2016-2021). Elle se retrouve à la tête d’un gouvernement désormais minoritaire.          Depuis, les tractations vont bon train entre différents partis pour former une nouvelle coalition dont elle pourrait faire les frais, ainsi que l’Ukraine, par ricochet. Le Parti populaire conservateur (EKRE, extrême droite), qui participe aux discussions, a ainsi fait des déclarations ces derniers mois, appelant à cesser d’accueillir les réfugiés en provenance d’Ukraine et à fermer les frontières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kaja Kallas, première femme chef du gouvernement en Estonie                 « Si Kaja Kallas doit quitter son poste, l’Ukraine perdra un partisan fort et visible », estime Kristi Raik, directrice de l’Institut estonien de politique étrangère. « Et la position internationale de l’Estonie en souffrirait », ajoute Heiko Pääbo, politologue à l’Institut d’études politiques de Tartu.          Projet de loi rejeté          La crise actuelle a au moins deux raisons. La première est due à l’hostilité entre Kaja Kallas la libérale et son prédécesseur, Jüri Ratas, dont le parti attire traditionnellement le vote des électeurs russophones, qui représentent environ un tiers des habitants du pays. M. Ratas a été premier ministre de 2016 à 2021, mais son parti a été impliqué dans une affaire de corruption. Lorsque Mme Kallas forme son gouvernement, en 2021, avec notamment le Parti du centre de Jüri Ratas, ce dernier, éclaboussé par l’affaire de corruption, n’obtient pas de portefeuille ministériel, ce qui a alimenté les tensions entre les deux responsables.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jüri Ratas, le premier ministre de l’Estonie, a démissionné                 Seconde raison, la guerre. Dans ces temps perturbés, le Parti de la réforme de Kaja Kallas bénéficie de la réputation très engagée de cette dernière sur la sécurité et la politique étrangère au profit de la souveraineté estonienne. « La guerre en Ukraine a eu pour effet d’accroître la popularité de Kaja Kallas et de faire chuter celle du Parti du centre », explique M. Pääbo.          La compétition entre ces deux partis et l’hostilité des responsables les a poussés à s’opposer par principe à des projets de loi venant de l’autre bord. « Le Parti du centre a déposé un projet de loi avec l’opposition pour doubler les allocations familiales, ce que la première ministre a considéré comme une trahison venant d’un parti de la coalition », note Tonis Saarts, politologue à l’université de Tallinn.        Il vous reste 39.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/la-premiere-ministre-d-estonie-au-c-ur-d-une-crise-gouvernementale_6129680_3210.html"},"headline":"La premi\u00e8re ministre d\u2019Estonie au c\u0153ur d\u2019une crise gouvernementale","dateCreated":"2022-06-10T11:00:03+02:00","datePublished":"2022-06-10T11:00:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Estonie"],"keywords":["International","Europe","Estonie"],"description":"Kaja Kallas, grand soutien de l\u2019Ukraine, s\u2019est s\u00e9par\u00e9e d\u2019un des membres de sa coalition et se trouve \u00e0 la t\u00eate d\u2019un gouvernement minoritaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Stockholm, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/171/0/3000/1500/1342/671/60/0/5d36b00_1654846681996-639197.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Estonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/estonie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-11">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Face au coût financier des mesures et à certains abus, les pays en première ligne dans l’accueil des exilés, comme la Pologne, l’Autriche ou la République Tchèque, commencent à revoir leur politique à la baisse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en Europe centrale, la générosité envers les réfugiés ukrainiens s’étiole      Face au coût financier des mesures et à certains abus, les pays en première ligne dans l’accueil des exilés, comme la Pologne, l’Autriche ou la République Tchèque, commencent à revoir leur politique à la baisse.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance) et Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiés ukrainiens se reposent dans une salle de bal convertie en abri temporaire, dans l’hôtel Mandachi, au poste frontière de Suceava, Roumanie, le 20 mars 2022.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Fin de la gratuité des transports, diminutions des allocations, évacuation des réfugiés des hôtels pour les transférer dans des camps nettement moins confortables… Après avoir ouvert grandes leurs portes, les pays d’Europe centrale, en première ligne pour recevoir les réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre, commencent à revoir leur politique d’accueil à la baisse. Si ces mesures sont souvent prises au nom de la lutte contre les abus ou pour des raisons financières évidentes alors que l’inflation fait rage, elles annoncent aussi l’essoufflement de la solidarité observée au début du conflit, dans un contexte où les flux d’arrivées se sont quasi taris et où certains Ukrainiens décident même de rentrer chez eux.          En Pologne, premier pays d’accueil avec un million et demi de réfugiés ukrainiens, les municipalités des grandes villes (Varsovie, Cracovie, Gdansk, Katowice, Lodz…) ont récemment suspendu la gratuité des transports pour les Ukrainiens. Des décisions similaires ont aussi été annoncées dans de nombreux pays voisins. En Slovaquie, la SNCF locale n’offrira plus que cinq jours de transports gratuits après avoir détecté « des abus », selon Jan Farkas, haut fonctionnaire du ministère des transports slovaque. « Des frontaliers sont apparus plusieurs fois et il est évident qu’ils ne sont pas entrés en Slovaquie à cause de la crise des réfugiés. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir                 A Vienne, devenue un point de passage pour les réfugiés fuyant par la Hongrie ou la Slovaquie, le stationnement est aussi redevenu payant pour les véhicules ukrainiens, depuis le 1er juin. Quelques semaines plus tôt, le chef de la section locale du Parti de la liberté d’Autriche (FPÖ, extrême droite) avait posté sur Instagram des photos des nombreux SUV ukrainiens apparus dans la capitale autrichienne ces derniers mois en dénonçant « les pauvres Ukrainiens à qui le maire fait cadeau des frais de stationnement, alors que chaque Viennois doit payer pour se garer ».          « Tourisme social »          Si ces mesures sur la gratuité des transports peuvent sembler anecdotiques, plusieurs pays ont aussi annoncé vouloir limiter drastiquement les allocations versées aux Ukrainiens. Deuxième pays d’Europe à avoir accueilli le plus de réfugiés après la Pologne, la République tchèque a décidé que seuls ceux qui se logent et se nourrissent par leurs propres moyens pourront encore toucher l’allocation mensuelle de 5 000 couronnes (environ 200 euros), mise en place au début de la guerre.          En outre, les exilés ukrainiens ne pourront bénéficier d’une assurance-maladie gratuite que pendant cent cinquante jours. Ensuite, ils devront se mettre au travail, n’a pas caché le gouvernement. Lors des débats à la Chambre des députés, qui a adopté cette mesure le 31 mai, des élus ont même dénoncé le « tourisme social » entrepris selon eux par certains Ukrainiens. Dans leur viseur, des centaines de Roms qui se sont installés dans des tentes à la gare de Prague, affirmant ne pas avoir d’autre solution d’hébergement. Les autorités tchèques ont menacé de les expulser, arguant que ces magyarophones venus d’Ukraine avaient souvent des passeports hongrois ou qu’ils avaient déjà déposé des demandes d’asile ailleurs en Europe.        Il vous reste 55.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/10/en-europe-centrale-la-generosite-envers-les-refugies-ukrainiens-s-etiole_6129676_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Europe centrale, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens s\u2019\u00e9tiole","dateCreated":"2022-06-10T10:51:47+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:51:47+02:00","dateModified":"2022-06-10T17:49:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Face au co\u00fbt financier des mesures et \u00e0 certains abus, les pays en premi\u00e8re ligne dans l\u2019accueil des exil\u00e9s, comme la Pologne, l\u2019Autriche ou la R\u00e9publique Tch\u00e8que, commencent \u00e0 revoir leur politique \u00e0 la baisse.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/05575b9_1654846300700-2022-03-20t000000z-1098397367-rc2h6t94jj05-rtrmadp-3-ukraine-crisis.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-12">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Président de l’Union africaine, le chef de l’Etat sénégalais était en visite à Paris, où il doit rencontrer Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sénégal             Macky Sall : « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants »      Président de l’Union africaine, le chef de l’Etat sénégalais était en visite à Paris, où il doit rencontrer Emmanuel Macron.          Propos recueillis par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Macky Sall à l’ambassade du Sénégal à Paris, le 9 juin 2022.  LEA CRESPI/PASCO POUR « LE MONDE »               Président en exercice de l’Union africaine (UA), Macky Sall doit s’entretenir, vendredi 10 juin, avec Emmanuel Macron. Une visite qui intervient une semaine après la rencontre entre le chef de l’Etat sénégalais et son homologue russe à Sotchi, sur les bords de la mer Noire.          Lors de cet échange, Macky Sall a demandé le déblocage des céréales et des engrais d’Ukraine et de Russie qui ne parviennent plus sur le continent depuis le début de la guerre en février et menacent la sécurité alimentaire de millions d’Africains.          Vous vous êtes dit rassuré par votre rencontre avec Vladimir Poutine. Quelles assurances avez-vous reçues de sa part ?          Ce qui me rassure tout d’abord, c’est que l’on a pu expliquer longuement les attentes du continent africain. Celles qui relèvent de la Russie et celles qui relèvent des autres parties telles que l’Union européenne (UE) ou les Etats-Unis, qui ont imposé des sanctions ayant entraîné des difficultés d’approvisionnement. Ce que m’a dit Vladimir Poutine, c’est qu’en fonction des disponibilités dans le port d’Odessa et à condition que l’Ukraine enlève les mines qu’elle a posées, la Russie est disposée à ne pas intervenir dans cette région pendant ces opérations [de transport de céréales] qui se feraient avec le concours des Nations unies ou d’autres partenaires.          Pour vous, ce sont les sanctions occidentales qui sont responsables de ce blocage ou, comme le dit le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, le Kremlin qui entretient volontairement l’insécurité alimentaire ?          Nous subissons les deux maux. Il y a d’abord les conséquences de la guerre en Ukraine. Mais les sanctions qui ont frappé la Russie, avec notamment le blocage du système de paiement Swift, ont handicapé des pays comme les nôtres pour accéder aux produits russes. Pour le paiement du gaz, un mécanisme a pu être trouvé.          Nous demandons donc qu’il en aille de même pour les difficultés logistiques dans les ports et permettre le paiement des céréales et des engrais avec lesquels nous cultivons. Nous produisons en moyenne avec 17 kg d’engrais par hectare quand en Europe, 100 kg par hectare sont utilisés. Notre agriculture est déjà peu productive. Mais s’il n’y a plus d’engrais ou que le prix est multiplié par trois, il y aura véritablement un risque de famine dans les prochains mois.        Il vous reste 76.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/10/pour-macky-sall-l-afrique-est-coincee-entre-le-marteau-de-la-guerre-en-ukraine-et-l-enclume-des-sanctions_6129675_3212.html"},"headline":"Macky Sall\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas vraiment dans le d\u00e9bat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir acc\u00e8s aux c\u00e9r\u00e9ales et aux fertilisants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T10:49:03+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:49:03+02:00","dateModified":"2022-06-10T15:07:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["L'Afrique face au Covid-19","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Sant\u00e9","Agriculture","S\u00e9n\u00e9gal","Union africaine","Russie","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine, le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais \u00e9tait en visite \u00e0 Paris, o\u00f9 il doit rencontrer Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/704/0/3071/1535/1342/671/60/0/5d89785_1654848981235-sall-macky-13a9240.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-13">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Dans un entretien au « Monde », la juriste et spécialiste de droit international et humanitaire Valérie Cabanes explique pourquoi elle a participé à un comité de juristes internationaux qui propose une définition de l’écocide directement inspirée des crimes de guerre contre l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Planète             « L’écocide est un crime et doit être jugé comme tel, en temps de paix comme en temps de guerre »      Dans un entretien au « Monde », la juriste et spécialiste de droit international et humanitaire Valérie Cabanes explique pourquoi elle a participé à un comité de juristes internationaux qui propose une définition de l’écocide directement inspirée des crimes de guerre contre l’environnement.          Propos recueillis par Claire Legros         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Alors que les crimes environnementaux commis durant un conflit peuvent être jugés par la Cour pénale internationale, ce n’est pas le cas des dommages équivalents commis en temps de paix. D’où vient cette distinction ?          L’histoire de ce rendez-vous manqué est liée à la peur, dans les pays industrialisés, de voir certaines activités civiles considérées comme des crimes écologiques. Dans les années 1970, quand la guerre du Vietnam a conduit la communauté internationale à se mobiliser contre les atteintes à l’environnement, des juristes comme l’Américain Richard A. Falk ont, dès le départ, travaillé en parallèle sur un projet de protocole applicable en temps de guerre et sur une convention internationale sur le crime d’écocide applicable aussi en temps de paix. Mais seul le premier a abouti.          Dans les années 1990, à nouveau, lorsque les compétences de la Cour pénale internationale (CPI) ont été discutées, une version préliminaire du statut de Rome, qui encadre les crimes les plus graves touchant la communauté internationale, prévoyait un même article – le 26 –, pour définir les crimes contre l’environnement en temps de guerre et en temps de paix. Plusieurs Etats nucléarisés – la France, la Grande-Bretagne et les Etats-Unis – ont vu dans ce texte une menace à leurs intérêts et s’y sont opposés en faisant pression sur le président de la commission préparatoire. L’article a été supprimé au cours de la nuit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique                 Vous faites partie d’un groupe de juristes qui a proposé, en 2021, une définition du crime d’écocide qui s’applique en temps de guerre comme en temps de paix. Pourquoi ce projet ?          Ce comité de douze juristes de différents pays s’est réuni à l’initiative de la fondation Stop Ecocide pour faire avancer le droit pénal international dans le domaine de l’environnement. Notre définition du crime d’écocide s’appuie notamment sur le texte de la convention ENMOD – qui interdit les recours à des techniques de modification de l’environnement à des fins militaires. Elle utilise les termes de dommage grave « et » étendu « ou » durable,  tels que décrits dans ladite Convention, et qualifie le crime quand il est commis de façon illicite mais aussi arbitraire.          A l’heure des rapports du GIEC et des travaux sur les limites planétaires, reconnaître le crime d’écocide serait une façon de dessiner une ligne rouge aux chefs de guerre mais aussi aux dirigeants politiques et économiques, pour qu’ils s’interdisent des activités, civiles ou militaires, menaçant la sûreté de la planète.          Quelle peut être l’application d’un tel texte alors que le droit de l’environnement en temps de guerre n’est pas respecté ?        Il vous reste 30.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/10/l-ecocide-est-un-crime-et-doit-etre-juge-comme-tel-en-temps-de-paix-comme-en-temps-de-guerre_6129646_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cocide est un crime et doit \u00eatre jug\u00e9 comme tel, en temps de paix comme en temps de guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-10T08:00:22+02:00","datePublished":"2022-06-10T08:00:22+02:00","dateModified":"2022-06-10T08:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Enqu\u00eates"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la juriste et sp\u00e9cialiste de droit international et humanitaire Val\u00e9rie Cabanes explique pourquoi elle a particip\u00e9 \u00e0 un comit\u00e9 de juristes internationaux qui propose une d\u00e9finition de l\u2019\u00e9cocide directement inspir\u00e9e des crimes de guerre contre l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Legros"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/656/0/7880/3940/1342/671/60/0/11c1b8e_b7170e44317948a08feba8cb0f89d2ee-b7170e44317948a08feba8cb0f89d2ee-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-14">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Une nouvelle génération d’historiens éclaire le rôle décisif des conflits dans la crise environnementale globale que l’on connaît aujourd’hui. A l’heure de l’insécurité climatique, les Etats peuvent-ils concilier guerres et écologie ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    FANNY MICHAELIS          Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique   Par Claire Legros  Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUne nouvelle génération d’historiens éclaire le rôle décisif des conflits dans la crise environnementale globale que l’on connaît aujourd’hui. A l’heure de l’insécurité climatique, les Etats peuvent-ils concilier guerres et écologie ?         Dans le fracas des bombardements sur les populations civiles, l’appel est passé inaperçu. « La nature n’a pas de frontières, et elle est aussi violée et torturée par l’invasion russe », alertait le 22 avril, à l’occasion de la Journée de la Terre, Iryna Stavchuk, vice-ministre ukrainienne de l’environnement et des ressources naturelles. A l’horreur des massacres humains de la guerre en Ukraine vient s’ajouter une catastrophe écologique dont on peine à mesurer l’ampleur.          Dans un pays fortement industrialisé et doté du deuxième parc nucléaire d’Europe, héritage de l’ère soviétique, les risques de pollution des sols et des nappes phréatiques sont multiples. « Des usines chimiques ont été bombardées dans un pays particulièrement vulnérable. L’Ukraine couvre 6 % du territoire européen, mais on y recense 35 % de sa biodiversité avec quelque cent cinquante espèces protégées et de nombreuses zones humides, reconnues d’importance internationale par la convention de Ramsar en 1971. Mais aussi une industrie vieillissante », constate Marie-Ange Schellekens, chercheuse en droit de l’environnement à l’université de La Rochelle, qui travaille sur la prévention des conflits et la sécurité environnementale.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le dérèglement climatique ?                 Tour à tour enjeu stratégique, arme de guerre ou victime collatérale, l’environnement n’a jamais été épargné dans la longue histoire des peuples et de leurs affrontements. Des batailles menées par Darius contre les Scythes en – 513 av. J.-C. jusqu’aux puits de pétrole incendiés au Koweït par l’armée de Saddam Hussein en 1990, la stratégie de la terre brûlée et l’empoisonnement des sources se sont de tout temps révélés des armes redoutables. « Une large majorité des conflits ont une dimension environnementale si on y inclut la question des ressources », note Marie-Ange Schellekens.          Dans cette histoire de feu et de sang, les conflits de masse du XXe siècle ont franchi un palier. Les guerres industrielles, capables d’anéantir les populations, dévastent aussi durablement les écosystèmes. Un siècle après l’armistice de 1918, les dizaines de tonnes d’obus abandonnés par les belligérants continuent de libérer leurs composés chimiques dans les sous-sols de la Somme et de la Meuse. Des millions de mines disséminées en Afghanistan ou au Nigeria polluent durablement des terres agricoles, condamnant la population à la peur et au dénuement. Sans compter l’arsenal atomique qui fait peser une menace écologique sans précédent dans l’histoire de l’humanité. « L’arme nucléaire marque une rupture, par sa puissance de destruction totale sur les humains et les autres vivants, explique le politiste Bruno Villalba, auteur de L’Ecologie politique en France (La Découverte, 127 p., 10 euros), et aussi parce que ses ruines irréversibles, y compris la gestion des déchets nucléaires, s’inscrivent dans le temps long, ce que le philosophe Günther Anders appelle “la permanence du globicide”. »        Il vous reste 86.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/10/le-cout-ecologique-exorbitant-des-guerres-un-impense-politique_6129644_3232.html"},"headline":"Le co\u00fbt \u00e9cologique exorbitant des guerres, un impens\u00e9 politique","dateCreated":"2022-06-10T08:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-10T08:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-10T08:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Enqu\u00eates","D\u00e9bats","Climat et environnement","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te"],"description":"Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019historiens \u00e9claire le r\u00f4le d\u00e9cisif des conflits dans la crise environnementale globale que l\u2019on conna\u00eet aujourd\u2019hui. A l\u2019heure de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 climatique, les Etats peuvent-ils concilier guerres et \u00e9cologie\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Legros"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/1306/0/2840/1420/1342/671/60/0/0d602e4_1654765265014-lemonde-debats-guerre-eco-v2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-15">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Quelques semaines après le début de l’offensive russe, « Volodymyr Zelensky. Dans la tête d’un héros » et « Volodymyr Zelensky. L’Ukraine dans le sang » sont consacrés au président ukrainien, cet acteur comique devenu le symbole d’une nation face à l’envahisseur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Volodymyr Zelensky             Du « clown » russophone au politicien adulé, deux livres se penchent sur la métamorphose de Volodymyr Zelensky      Quelques semaines après le début de l’offensive russe, « Volodymyr Zelensky. Dans la tête d’un héros » et « Volodymyr Zelensky. L’Ukraine dans le sang » sont consacrés au président ukrainien, cet acteur comique devenu le symbole d’une nation face à l’envahisseur.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 14h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livres. Trois mois avant le début de la guerre déclenchée par la Russie, la cote de popularité de Volodymyr Zelensky, élu président en Ukraine en avril 2019, plafonnait à 38 %. Il a suffi d’une vidéo volontariste, tournée de nuit dans les rues désertes de Kiev, le 25 février, au lendemain d’une invasion russe traumatique, pour que ce dirigeant de 44 ans, revêtu d’un t-shirt kaki qui ne le quittera plus, devienne l’incarnation de la résistance de tout un pays, plébiscité par 91 % de ses habitants, selon un sondage réalisé les jours suivants. Un acte fondateur que les journalistes Régis Genté et Stéphane Siohan, auteurs d’une première biographie française, Volodymyr Zelensky. Dans la tête d’un héros (Robert Laffont, 198 pages, 19,90 euros), n’hésitent pas à comparer à la portée du discours du général de Gaulle s’adressant aux Français depuis Londres, le 18 juin 1940.          Instagram a remplacé la radio. Mais l’esprit, celui d’un « combat existentiel pour l’indépendance et la survie d’une nation », demeure. Et les réparties du président ukrainien, comme celle qui lui fera dire « j’ai besoin d’armes, pas d’un taxi ! », en réponse aux Américains proposant de l’évacuer, vont contribuer à forger sa stature. « La guerre en Russie n’est pas qu’un conflit militaire de haute intensité, écrivent les auteurs, c’est aussi une guerre des mots et de la communication. » Un domaine dans lequel l’Ukrainien excelle et qui renvoie le Russe Vladimir Poutine, pourtant maître en matière de propagande, au rang de dirigeant ringard.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Zelensky, même dans son nouveau rôle de chef de guerre, se pose en président-citoyen »                 Méconnu des Occidentaux avant la guerre, Volodymyr Zelensky ne l’était pas, depuis des années déjà, dans le monde postsoviétique. De Chisinau, en Moldavie, à Riga, en Lettonie, en passant par Moscou, des millions de russophones ont suivi les aventures sur le petit écran de celui qui a d’abord bâti toute sa carrière dans la comédie. Tout, dans ses origines sociales, géographiques et son parcours professionnel, le prédisposait d’ailleurs à faire partie du « monde russe ». Né à Kryvy Rih, une cité industrielle du sud du pays, il a grandi au milieu de barres d’immeubles construits « comme des Lego sans couleurs », dans une famille juive non pratiquante où l’on parlait exclusivement la langue de Pouchkine.          Proche d’un milliardaire          Enfant unique, il s’écarte assez vite de la voie « classique » suivie par sa mère ingénieure et son père mathématicien. Doté d’un « talent inné à faire l’imbécile », capable de se déhancher sans retenue sur scène, il devient clown, auteur populaire de sketches humoristiques, puis acteur de série. A la tête d’une société de production baptisée Kvartal 95 – du nom de son quartier d’enfance –, il joue à partir de 2015 le rôle d’un… président inexpérimenté, élu un peu par hasard dans la série Serviteur du peuple, diffusée aux heures de grande écoute. Sa popularité, notamment dans le Donbass, s’envole. Quatre ans après son personnage, Vassyl Goloborodko, intronisé à la tête d’une Ukraine rêvée par 67 % de votants virtuels, Zelensky, tout aussi novice en politique, est élu avec 73 % de voix bien réelles, à la tête d’un parti créé de toutes pièces reprenant le titre de la série…        Il vous reste 42.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/10/du-clown-russophone-au-politicien-adule-deux-livres-se-penchent-sur-la-metamorphose-de-volodymyr-zelenski_6129626_3232.html"},"headline":"Volodymyr Zelenski\u00a0: du \u00ab\u00a0clown\u00a0\u00bb russophone au politicien adul\u00e9, deux livres se penchent sur la m\u00e9tamorphose du pr\u00e9sident ukrainien","dateCreated":"2022-06-10T05:15:06+02:00","datePublished":"2022-06-10T05:15:06+02:00","dateModified":"2022-06-10T14:52:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Volodymyr Zelensky"],"keywords":["Volodymyr Zelensky","Guerre en Ukraine","Livres","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe,\u00a0\u00ab\u00a0Volodymyr Zelensky. Dans la t\u00eate d\u2019un h\u00e9ros\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Volodymyr Zelensky. L\u2019Ukraine dans le sang\u00a0\u00bb sont consacr\u00e9s au pr\u00e9sident ukrainien, cet acteur comique devenu le symbole d\u2019une nation face \u00e0 l\u2019envahisseur.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/385/0/351/175/1342/671/60/0/14c9077_1654780609765-9782221264515ori.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volodymyr Zelensky","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volodymyr-zelensky/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-16">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l’est de l’Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, selon des agences de presse russes. Dans le même temps Emmnuel Macron a evoqué une aide « d’armes lourdes » à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk, Kiev déplore 100 soldats tués par jour Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l’est de l’Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, selon des agences de presse russes. Dans le même temps Emmnuel Macron a evoqué une aide « d’armes lourdes » à Kiev.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           01:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir :          Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le président ukrainien a dit avoir évoqué jeudi 9 juin avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes »a précisé Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.        Les soldats ukrainiens livrent à Sievierodonetsk l’une des « batailles les plus difficiles »depuis le début de la guerre pour résister aux forces russes, qui contrôlent désormais une grande partie de cette ville stratégique de l’Est où, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue « le sort »de la région du Donbass.        La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément »les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.        Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats »tués et « 500 blessés »dans les combats avec l’armée russe, a déclaré jeudi 9 juin le ministre ukrainien de la Défense, Oleksii Reznikov.        A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvésdans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une « caravane de la mort sans fin »vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.        Lors d’un entretien avec des chefs d’entreprise américains, mercredi, Volodymyr Zelensky a déclaré que la participation de Moscou aux négociations « n’est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance ». « Nous devons affaiblir la Russie et le monde est censé le faire »,a-t-il clamé.        Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russieet trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.        Plus de cent jours après l’offensive russe,les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.        La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.                     21:26   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         L’Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk « en deux, trois jours » dès qu’elle disposera d’armes d’artillerie occidentales « de longue portée », a affirmé, jeudi, Serhi Haïdaï, gouverneur de la région de Louhansk. Mais l’armée russe a repris du terrain dans cette cité industrielle, essentielle à la maîtrise du bassin minier du Donbass et contrôle à nouveau « en grande partie » la ville, selon lui. La situation y était, jeudi, « très dynamique » avec des combats de rue et des bombardements russes « constants » sur les zones encore tenues par les Ukrainiens.        La ville de Lyssytchansk, voisine, est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne mais subit des bombardements « puissants », a précisé Serhi Haïdaï, accusant les forces russes de viser « délibérément » hôpitaux et centres d’aide humanitaire.        Les Russes mettent aussi la pression sur les deux fronts nord et sud, destinés à prendre en étau les forces ukrainiennes dans l’Est. Ils « ont augmenté leurs efforts pour avancer au sud d’Izioum », estime le ministère de la défense britannique. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) évoque, pour sa part, une volonté russe de « déborder les positions ukrainiennes dans la région » pour éviter des combats frontaux et traverser la rivière Siversky Donets. L’ISW évoque aussi des combats autour des villes de Sviatohirsk, Lyman, Izioum et Sloviansk. Plus au sud, la région de Zaporijia est la cible d’attaques au sol et de l’artillerie des forces russes.        Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, à des exercices militaires dans la mer Baltique, zone stratégique qui fait l’objet de tensions croissantes et où l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN) mène aussi des manœuvres. Selon le ministère russe de la défense, environ 60 navires et 40 avions et hélicoptères participent à ces exercices qui se déroulent également sur terre, dans des centres d’entraînement du territoire russe de Kaliningrad enclavé dans l’Union européenne.        Deux Britanniques et un Marocain, faits prisonniers en Ukraine où ils combattaient aux côtés des Ukrainiens, ont été condamnés à mort, jeudi, par la justice des autorités séparatistes de Donetsk. « Nous sommes évidemment très préoccupés. Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole de Boris Johnson.                     Le 09/06 à 16:17   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk        Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l’est de l’Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort, jeudi, pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.          « La cour suprême de la “république populaire de Donetsk” a condamné à mort les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, accusés d’avoir participé aux combats comme mercenaires », a relayé l’agence de presse officielle russe TASS. Les trois accusés vont « faire appel », a précisé à TASS Pavel Kossovan, l’avocat de l’un des trois hommes. Selon TASS, MM. Pinner et Saadoun avaient plaidé non coupable, mercredi, aux accusations de « mercenariat », mais reconnu leur participation aux combats « visant à la prise violente du pouvoir ».          La famille d’Aiden Aslin avait expliqué à la fin d’avril que ce dernier avait déménagé en Ukraine en 2018, où il a rencontré sa petite amie et s’est finalement installé à Mykolaïv. Il avait décidé de rejoindre les marines ukrainiens et a servi dans cette unité pendant près de quatre ans. « Il n’est pas, contrairement à la propagande du Kremlin, un volontaire, un mercenaire ou un espion. Aiden faisait des plans pour son avenir en dehors de l’armée, mais, comme tous les Ukrainiens, sa vie a été bouleversée par l’invasion barbare de Poutine », selon sa famille.          La famille de Shaun Pinner avait elle aussi expliqué que celui-ci n’était « ni un volontaire ni un mercenaire, mais [qu’il servait] officiellement dans l’armée ukrainienne, conformément à la législation ukrainienne ». Il s’était installé en Ukraine en 2018 et a épousé une Ukrainienne.                 Tout le live                06:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct consacré à la guerre en Ukraine, merci de l’avoir suivi.                             05:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sievierodonetsk souffre              De la fumée noire se dégage de Sievierodonetsk, pilonnée par l’artillerie russe. Le 9 juin 2022. ARIS MESSINIS / AFP           Le palais des Glaces, un des symboles de la ville, a été détruit dans un incendie provoqué par les bombardements russes, a annoncé vendredi sur Telegram Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk. Prendre Sievierodonetsk ouvrirait à Moscou la route d’une autre grande ville du Donbass, Kramatorsk, étape importante pour conquérir l’intégralité de cette région frontalière de la Russie, en partie tenue par des séparatistes prorusses depuis 2014. L’Ukraine pourrait toutefois reprendre Sievierodonetsk « en deux, trois jours », dès qu’elle disposera d’artillerie occidentale « de longue portée », avait assuré auparavant Serhi Haïdaï.                    01:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa              Le président Sénégalais, actuel président en exercice de l’Union africaine, aux quartiers généraux de l’OCDE à Paris, le 9 juin 2022. STEPHANE DE SAKUTIN / AFP           Le chef de l’Etat sénégalais Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé jeudi 9 juin au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président Vladimir Poutine que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique, très dépendante des importations de céréales ukrainiennes et russes mais aussi de fertilisants essentiels pour son agriculture peu productive, « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans une entretien avec les médias français France 24 et RFI.          « Si les engrais n’arrivent pas alors que c’est l’hivernage (la saison des pluies) dans la plupart des pays africains, ça veut dire qu’il n’y aura pas de récolte », a-t-il dit. M. Sall, reçu la semaine passée par M. Poutine et sorti « rassuré » de ces entretiens selon ses mots, a dit demeurer « optimiste » malgré l’absence de progrès accomplis depuis lors pour un passage des cargaisons.          « Jusqu’à preuve du contraire, je n’ai pas d’élément me permettant de contredire » les assurances de Moscou selon lesquelles la Russie ne s’opposerait pas à la sortie du blé ukrainien par Odessa si les eaux étaient déminées.                    01:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir :          Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le président ukrainien a dit avoir évoqué jeudi 9 juin avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes »a précisé Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.        Les soldats ukrainiens livrent à Sievierodonetsk l’une des « batailles les plus difficiles »depuis le début de la guerre pour résister aux forces russes, qui contrôlent désormais une grande partie de cette ville stratégique de l’Est où, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue « le sort »de la région du Donbass.        La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément »les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.        Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats »tués et « 500 blessés »dans les combats avec l’armée russe, a déclaré jeudi 9 juin le ministre ukrainien de la Défense, Oleksii Reznikov.        A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvésdans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une « caravane de la mort sans fin »vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.        Lors d’un entretien avec des chefs d’entreprise américains, mercredi, Volodymyr Zelensky a déclaré que la participation de Moscou aux négociations « n’est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance ». « Nous devons affaiblir la Russie et le monde est censé le faire »,a-t-il clamé.        Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russieet trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.        Plus de cent jours après l’offensive russe,les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.        La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.                     00:43   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass                                 00:42   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Aiden Aslin et Shaun Pinner (à gauche et à droite), citoyens britanniques, derrière des barreaux durant leur jugement à Donetsk, sont condamnés à mort par les autorités séparatistes. Même condamnation pour le marocain Saaudun Brahim. Le 9 juin 2022. AP                               00:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des pertes humaines quotidiennes conséquentes pour Kiev        Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats »tués et « 500 blessés »dans les combats avec l’armée russe, a déclaré jeudi 9 juin le ministre ukrainien de la Défense, Oleksii Reznikov.                    22:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky a discuté avec Emmanuel Macron        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit avoir évoqué, jeudi, avec le président français, Emmanuel Macron, l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes », ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.          Dans un tweet, Volodymyr Zelensky a assuré avoir informé Emmanuel Macron de « la situation sur le front » face aux forces russes. « Nous avons discuté d’autres aides militaires pour l’Ukraine », a-t-il ajouté, avant de conclure :           Une attention particulière a été consacrée aux moyens de l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne.           Paris a confirmé, dans un communiqué, l’appel téléphonique entre les deux présidents. Emmanuel Macron « a interrogé le président [Volodymyr] Zelensky sur les derniers développements sur le terrain, ainsi que sur ses besoins en termes d’équipements militaires, d’appui politique, de soutien financier et d’aide humanitaire ». Le président français a assuré à son homologue ukrainien que « la France resterait mobilisée pour répondre aux besoins de l’Ukraine, y compris en armes lourdes ».          Enfin, les deux chefs d’Etat « sont convenus de rester en contact, notamment dans la perspective de l’avis que la Commission européenne rendra sur la candidature de l’Ukraine à adhérer à l’Union européenne, et la discussion qui s’ensuivra au Conseil européen des 23 et 24 juin ».                    22:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bruxelles              Le président du Conseil européen, Charles Michel, la lauréate du prix Nobel de la paix, Nadia Murad (au centre), et la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, rejoints en vidéo par la première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, lors de la deuxième édition de Women in Conflicts, à Bruxelles, le 9 juin 2022. OLIVIER MATTHYS / AP                               22:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa        Le chef de l’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé, jeudi, au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président, Vladimir Poutine, que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique, très dépendante des importations de céréales ukrainiennes et russes mais aussi de fertilisants essentiels pour son agriculture peu productive, « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans un entretien avec les médias français France 24 et RFI.          « Il faut maintenant travailler à ce que le déminage soit fait, que l’ONU s’implique – et toutes les parties prenantes – pour qu’on démarre à sortir le blé ukrainien », a expliqué M. Sall, qui rencontrera, vendredi, son homologue Emmanuel Macron en France. Le chef de l’Etat sénégalais demandera au président français la levée de sanctions européennes contre la Russie, en particulier l’exclusion de banques russes du système Swift, messagerie sécurisée et rouage essentiel des transferts de fonds internationaux, a-t-il ajouté.                    22:28   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Sloviansk        Les forces russes concentrent depuis des semaines leur puissance de feu sur Sievierodonetsk et sa ville sœur de Lyssytchansk de l’autre côté du fleuve.                Des civils sont évacués de la ville de Sloviansk, dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juin 2022. ARIS MESSINIS / AFP                 A Sloviansk, le 9 juin 2022. ARIS MESSINIS / AFP                     22:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La condamnation des deux Britanniques et du Marocain est « une violation et une moquerie » du droit international humanitaire et des droits de l’homme, a déclaré le procureur général de l’Ukraine        La condamnation des deux Britanniques et du Marocain, qui combattaient avec l’armée ukrainienne, est « une violation et une moquerie » du droit international humanitaire et des droits de l’homme, a déclaré sur Facebook la procureure générale de l’Ukraine. Irina Venediktova a expliqué qu’en tant que prisonniers de guerre les hommes condamnés à mort par un tribunal de Donetsk « bénéficient de l’immunité de combattant » et ne peuvent être poursuivis pour avoir pris une part directe aux hostilités. La procureure générale de l’Ukraine a ajouté :           La Russie affiche une fois de plus son aliénation du système fondé sur des règles et un mépris flagrant du cœur même de l’Etat de droit », a-t-elle déclaré dans une déclaration à la BBC. L’Ukraine a déjà ouvert une enquête préliminaire sur cette affaire et prendra toutes les mesures appropriées pour que toutes les personnes impliquées dans cette action illégale soient tenues responsables de leurs actes.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient dans le pays, ont été condamnés à mort par les séparatistes                                 21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les Russes ont tué trois civils dans la région de Donetsk », selon le gouverneur régional        Les Russes bombardent aussi la région de Donetsk, l’autre partie du Donbass, « sur tout le long de la ligne de front », avec notamment des attaques sur Sloviansk et Bakhmout, selon Kiev. « Les Russes ont tué trois civils dans la région de Donetsk, deux à Avdiïvka et un à Novooukraïnka », a annoncé sur Telegram le gouverneur régional, Pavlo Kyrylenko.                    21:26   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine         L’Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk « en deux, trois jours » dès qu’elle disposera d’armes d’artillerie occidentales « de longue portée », a affirmé, jeudi, Serhi Haïdaï, gouverneur de la région de Louhansk. Mais l’armée russe a repris du terrain dans cette cité industrielle, essentielle à la maîtrise du bassin minier du Donbass et contrôle à nouveau « en grande partie » la ville, selon lui. La situation y était, jeudi, « très dynamique » avec des combats de rue et des bombardements russes « constants » sur les zones encore tenues par les Ukrainiens.        La ville de Lyssytchansk, voisine, est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne mais subit des bombardements « puissants », a précisé Serhi Haïdaï, accusant les forces russes de viser « délibérément » hôpitaux et centres d’aide humanitaire.        Les Russes mettent aussi la pression sur les deux fronts nord et sud, destinés à prendre en étau les forces ukrainiennes dans l’Est. Ils « ont augmenté leurs efforts pour avancer au sud d’Izioum », estime le ministère de la défense britannique. L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) évoque, pour sa part, une volonté russe de « déborder les positions ukrainiennes dans la région » pour éviter des combats frontaux et traverser la rivière Siversky Donets. L’ISW évoque aussi des combats autour des villes de Sviatohirsk, Lyman, Izioum et Sloviansk. Plus au sud, la région de Zaporijia est la cible d’attaques au sol et de l’artillerie des forces russes.        Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, à des exercices militaires dans la mer Baltique, zone stratégique qui fait l’objet de tensions croissantes et où l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN) mène aussi des manœuvres. Selon le ministère russe de la défense, environ 60 navires et 40 avions et hélicoptères participent à ces exercices qui se déroulent également sur terre, dans des centres d’entraînement du territoire russe de Kaliningrad enclavé dans l’Union européenne.        Deux Britanniques et un Marocain, faits prisonniers en Ukraine où ils combattaient aux côtés des Ukrainiens, ont été condamnés à mort, jeudi, par la justice des autorités séparatistes de Donetsk. « Nous sommes évidemment très préoccupés. Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole de Boris Johnson.                     20:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Marseille, le centre d’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry « Méditerranée » ferme ses portes        C’est une parenthèse qui se referme. Une bulle d’Ukraine, imaginée par la compagnie maritime Corsica Linea et financée par l’Etat français, qui explose et laisse, désemparés, une partie de ceux qu’elle avait protégés pendant plus de deux mois. Ouvert le 29 mars, le centre d’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry Méditerranée, à quai dans le port de Marseille, doit fermer ses portes ce vendredi 10 juin, débarquant et renvoyant vers d’autres sites d’accueil les quelques centaines de personnes encore hébergées là.          L’épilogue était écrit depuis le début de cette expérience inédite qui a permis d’accueillir jusqu’à 930 personnes, absorbant plus de 60 % des réfugiés pris en charge dans les hébergements collectifs des Bouches-du-Rhône. La compagnie qui avait lancé l’idée de ce havre flottant, centralisant sur un même site gardé jour et nuit une solution de logement et de restauration mais aussi une offre complète d’accompagnement social, médical et d’aide à l’emploi, avait prévenu que son bateau ne serait plus disponible à partir du 10 juin. La convention qui la lie à la préfecture des Bouches-du-Rhône s’arrête à cette date.                    Lire aussi :  Les réfugiés ukrainiens débarqués du ferry « Méditerranée »                                 20:19   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Sievierodonetsk              Un soldat ukrainien prend position lors de combats sur la ligne de front dans la région de Sievierodonetsk (oblast de Louhansk), le 8 juin 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK / AP PHOTO                     19:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Aucun risque d’attaque sur Kiev à l’heure actuelle », selon le ministre de l’intérieur ukrainien        « Il n’y a pas de concentration de soldats russes et biélorusses près de la frontière de la Biélorussie [à plus de 150 kilomètres au nord], mais nous comprenons que tous les scénarios sont possibles dans le futur », a déclaré le ministre de l’intérieur ukrainien, Denis Monastirskiï. Dans un entretien accordé à l’Agence France-Presse, Denis Monastirskiï a affirmé :           Il n’y a aucun risque d’attaque sur Kiev à l’heure actuelle. (…) Des travaux préparatoires sont en cours [autour de la capitale ukrainienne, dont] la préparation de ligne de défense et l’entraînement des soldats.           Relativement optimiste sur la situation actuelle dans la capitale, le ministre de l’intérieur a toutefois rappelé que « n’importe quel endroit en Ukraine peut être la cible de tirs de roquettes, y compris Kiev », dont « le quartier de l’administration présidentielle et le centre historique ».                    19:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russe Mariya Lasitskene accuse le président du Comité international olympique d’avoir « créé une nouvelle guerre »        L’athlète russe Mariya Lasitskene, championne olympique de saut en hauteur, a accusé, jeudi, le président du Comité international olympique (CIO), Thomas Bach, d’avoir « créé une nouvelle guerre » en recommandant l’exclusion des sportifs russes des compétitions internationales. A la suite de l’invasion russe en Ukraine, le CIO avait recommandé, fin février, aux fédérations internationales de bannir les Russes et Biélorusses de leurs compétitions, une demande suivie par la plupart des instances.          L’athlète écrit dans une lettre ouverte rédigée en anglais et en russe sur les réseaux sociaux :           Vous dites avoir pris cette décision pour notre sécurité mais c’est faux. Les joueurs de tennis russes qui jouent à travers le monde le prouvent. Les fans aiment les athlètes pour le spectacle qu’ils proposent, pas pour leur nationalité. (…) En saut en hauteur, mes principales concurrentes sont ukrainiennes. Je ne saurais les regarder dans les yeux, ni quoi leur dire. Elles et leurs familles expérimentent ce qu’aucun être humain ne devrait avoir à vivre (…). Votre décision n’a pas stoppé la guerre mais en a créé une nouvelle, autour et dans le sport, qui est impossible à contenir. Je me doute que vous n’aurez pas le courage ni la dignité de mettre fin aux sanctions contre les sportifs russes, puisque cela reviendrait à admettre que pendant tous ces mois vous avez violé la charte olympique (…) mais je vous demande de ne plus mettre la situation actuelle du sport mondial sur le compte de « la protection des sportifs russes ».                     19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La substitution des importations, décidée en raison des sanctions occidentales, « n’est pas la panacée », reconnaît Vladimir Poutine        Vladimir Poutine a estimé jeudi que la politique russe de contournement des sanctions occidentales, prévoyant de produire en Russie de nombreux biens jusqu’alors importés, n’était « pas la panacée » et que Moscou allait devoir chercher de nouveaux partenaires commerciaux. Il était interrogé par un développeur de vaccins s’inquiétant de nombreuses pénuries en raison des sanctions occidentales, lors d’une rencontre avec de jeunes entrepreneurs.           Nous n’allons pas tenter de remplacer complètement les importations, a ajouté le président russe, estimant qu’« il f[allait] collaborer avec tous ceux avec qui il est possible de collaborer. Mais pour les technologies d’importance critique, bien sûr, nous devons avoir nos propres compétences. Nous allons les développer.           Dans sa question, l’interlocuteur de M. Poutine expliquait notamment « ne pas pouvoir toujours obtenir les matières premières, des matériaux, des équipements d’une importance cruciale » produits dans les pays occidentaux et « sans équivalent en Russie ». Les pays occidentaux ont imposé de lourdes sanctions à la Russie depuis le début de son offensive en Ukraine, le 24 février, interdisant les exportations dans de nombreux secteurs tandis que la perturbation des chaînes d’approvisionnement complique le commerce avec des partenaires alternatifs.          En mai, la Russie a publié une liste d’une centaine de catégories de marchandises, dont l’importation sans l’accord des détenteurs de la propriété intellectuelle est autorisée, afin de contourner les restrictions. Dans le domaine médical, la ville de Moscou a dit, en avril, avoir construit, sans en préciser la date, trois usines de médicaments pour compenser la suspension des importations pharmaceutiques, dont dépendent fortement les Russes.                    Le 09/06 à 18:59   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Timothy Snyder : « Si l’Occident ne fait pas front commun pour aider l’Ukraine, Moscou et Pékin y verront une preuve de plus que la démocratie est une imposture, que nous ne croyons pas vraiment aux principes de liberté que nous défendons »        Timothy Snyder est un historien américain, spécialiste de l’Europe centrale et de la Shoah. Il est professeur à l’université Yale (Connecticut) et chercheur à l’Institut des sciences humaines à Vienne (Autriche). Auteur d’une quinzaine d’ouvrages, tous parus en français chez Gallimard, Timothy Snyder a publié une nouvelle édition de son œuvre maîtresse, Terres de sang. L’Europe entre Hitler et Staline (Gallimard, traduit de l’anglais par Pierre-Emmanuel Dauzat, 752 p., 32 euros).                    Lire aussi :  « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »                                                  Ce qu’il faut savoir :          Le point sur la situation en Ukraine         Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Aiden Aslin et Shaun Pinner (à gauche et à droite), citoyens britanniques, derrière des barreaux durant leur jugement à Donetsk, sont condamnés à mort par les autorités séparatistes. Même condamnation pour le marocain Saaudun Brahim. Le 9 juin 2022.   AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le président ukrainien a dit avoir évoqué jeudi 9 juin avec le président français l’aide militaire de la France à l’Ukraine, y compris en « armes lourdes » a précisé Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev à l’entrée dans l’Union européenne.Les soldats ukrainiens livrent à Sievierodonetsk l’une des « batailles les plus difficiles » depuis le début de la guerre pour résister aux forces russes, qui contrôlent désormais une grande partie de cette ville stratégique de l’Est où, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue « le sort » de la région du Donbass.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.Kiev déplore chaque jour « jusqu’à 100 soldats » tués et « 500 blessés » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré jeudi 9 juin le ministre ukrainien de la Défense, Oleksii Reznikov.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.Lors d’un entretien avec des chefs d’entreprise américains, mercredi, Volodymyr Zelensky a déclaré que la participation de Moscou aux négociations « n’est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance ». « Nous devons affaiblir la Russie et le monde est censé le faire », a-t-il clamé.Le président de l’Union africaine appelle au déminage rapide du port d’Odessa. Le chef de l’Etat sénégalais Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, a appelé jeudi 9 juin au déminage du port ukrainien d’Odessa pour permettre les exportations de céréales et a dit avoir reçu l’assurance du président Vladimir Poutine que la Russie n’attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l’Afrique, « sera dans une situation de famine très sérieuse qui pourrait déstabiliser le continent », a-t-il dit dans une entretien avec les médias français France 24 et RFI.         « Si les engrais n’arrivent pas alors que c’est l’hivernage (la saison des pluies) dans la plupart des pays africains, ça veut dire qu’il n’y aura pas de récolte », a-t-il dit. M. Sall, reçu la semaine passée par M. Poutine et sorti « rassuré » de ces entretiens selon ses mots, a dit demeurer « optimiste » malgré l’absence de progrès accomplis depuis lors pour un passage des cargaisons.         Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Timothy Snyder : « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »         Décryptages. Menacés d’enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur stratégie         Chronique. « Pour les Etats-Unis, il n’est pas question de laisser Poutine les détourner de leur principal objectif stratégique : l’endiguement de la Chine »         Décryptages. Ukraine, Russie, Poutine et politique de défense : Angela Merkel ne regrette rien         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique                          Ce qu’il faut savoir :          Le point sur la situation en Ukraine         Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-10T00:00:35+00:00","coverageEndTime":"2022-06-10T12:00:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes. Dans le m\u00eame temps Emmnuel Macron a evoqu\u00e9 une aide \u00ab d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk, Kiev déplore 100 soldats tués par jour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes. Dans le m\u00eame temps Emmnuel Macron a evoqu\u00e9 une aide \u00ab d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-10T00:00:35+00:00"
,"endDate":"2022-06-10T12:00:35+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, merci de l\u2019avoir suivi. ","dateModified":"2022-06-10T07:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-10T03:23:49+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e noire se d\u00e9gage de Sievierodonetsk, pilonn\u00e9e par l\u2019artillerie russe. Le 9 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Le palais des Glaces, un des symboles de la ville, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans un incendie provoqu\u00e9 par les bombardements russes, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Prendre Sievierodonetsk ouvrirait \u00e0 Moscou la route d\u2019une autre grande ville du Donbass, Kramatorsk, \u00e9tape importante pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Russie, en partie tenue par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. L\u2019Ukraine pourrait toutefois reprendre Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb, d\u00e8s qu\u2019elle disposera d\u2019artillerie occidentale \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, avait assur\u00e9 auparavant Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/4eacd81_5413959-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk souffre","dateModified":"2022-06-10T07:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T23:58:29+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident S\u00e9n\u00e9galais, actuel pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, aux quartiers g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019OCDE \u00e0 Paris, le 9 juin 2022. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP           Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, a appel\u00e9 jeudi 9 juin au d\u00e9minage du port ukrainien d\u2019Odessa pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et a dit avoir re\u00e7u l\u2019assurance du pr\u00e9sident Vladimir Poutine que la Russie n\u2019attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l\u2019Afrique, tr\u00e8s d\u00e9pendante des importations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes mais aussi de fertilisants essentiels pour son agriculture peu productive,\u00a0\u00ab\u00a0sera dans une situation de famine tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui pourrait d\u00e9stabiliser le continent\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une entretien avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France 24 et RFI.          \u00ab\u00a0Si les engrais n\u2019arrivent pas alors que c\u2019est l\u2019hivernage (la saison des pluies) dans la plupart des pays africains, \u00e7a veut dire qu\u2019il n\u2019y aura pas de r\u00e9colte\u00a0\u00bb, a-t-il dit. M. Sall, re\u00e7u la semaine pass\u00e9e par M. Poutine et sorti\u00a0\u00ab\u00a0rassur\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de ces entretiens selon ses mots, a dit demeurer\u00a0\u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb\u00a0malgr\u00e9 l\u2019absence de progr\u00e8s accomplis depuis lors pour un passage des cargaisons.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 preuve du contraire, je n\u2019ai pas d\u2019\u00e9l\u00e9ment me permettant de contredire\u00a0\u00bb\u00a0les assurances de Moscou selon lesquelles la Russie ne s\u2019opposerait pas \u00e0 la sortie du bl\u00e9 ukrainien par Odessa si les eaux \u00e9taient d\u00e9min\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/98feddf_5411867-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine appelle au d\u00e9minage rapide du port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-10T00:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T23:30:01+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron se sont entretenus. Le pr\u00e9sident ukrainien a dit avoir \u00e9voqu\u00e9 jeudi 9 juin avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, y compris en\u00a0\u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bba pr\u00e9cis\u00e9 Emmanuel Macron, ainsi que la candidature de Kiev \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bbdepuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes, qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est o\u00f9, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bbde la r\u00e9gion du Donbass.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bbles h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          Kiev d\u00e9plore chaque jour\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100 soldats\u00a0\u00bbtu\u00e9s et\u00a0\u00ab\u00a0500 bless\u00e9s\u00a0\u00bbdans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi 9 juin le ministre ukrainien de la D\u00e9fense, Oleksii Reznikov.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9sdans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bbvers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Lors d\u2019un entretien avec des chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains, mercredi, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de Moscou aux n\u00e9gociations \u00ab\u00a0n\u2019est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons affaiblir la Russie et le monde est cens\u00e9 le faire\u00a0\u00bb,a-t-il clam\u00e9.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russieet trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe,les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir\u00a0: ","dateModified":"2022-06-09T23:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T22:43:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T22:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T22:42:12+00:00","articleBody":"           Aiden Aslin et Shaun Pinner (\u00e0 gauche et \u00e0 droite), citoyens britanniques, derri\u00e8re des barreaux durant leur jugement \u00e0 Donetsk, sont condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes. M\u00eame condamnation pour le marocain Saaudun Brahim. Le 9\u00a0juin\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T22:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T22:40:47+00:00","articleBody":"     Kiev d\u00e9plore chaque jour\u00a0\u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100 soldats\u00a0\u00bbtu\u00e9s et\u00a0\u00ab\u00a0500 bless\u00e9s\u00a0\u00bbdans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi 9 juin le ministre ukrainien de la D\u00e9fense, Oleksii Reznikov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pertes humaines quotidiennes cons\u00e9quentes pour Kiev","dateModified":"2022-06-09T22:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T20:52:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit avoir \u00e9voqu\u00e9, jeudi, avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, y compris en \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb, ainsi que la candidature de Kiev \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Dans un tweet, Volodymyr Zelensky a assur\u00e9 avoir inform\u00e9 Emmanuel Macron de \u00ab\u00a0la situation sur le front\u00a0\u00bb face aux forces russes. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 d\u2019autres aides militaires pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, avant de conclure\u00a0:           Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux moyens de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.           Paris a confirm\u00e9, dans un communiqu\u00e9, l\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux pr\u00e9sidents. Emmanuel Macron \u00ab\u00a0a interrog\u00e9 le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky sur les derniers d\u00e9veloppements sur le terrain, ainsi que sur ses besoins en termes d\u2019\u00e9quipements militaires, d\u2019appui politique, de soutien financier et d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a assur\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien que \u00ab\u00a0la France resterait mobilis\u00e9e pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine, y compris en armes lourdes\u00a0\u00bb.          Enfin, les deux chefs d\u2019Etat \u00ab\u00a0sont convenus de rester en contact, notamment dans la perspective de l\u2019avis que la Commission europ\u00e9enne rendra sur la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, et la discussion qui s\u2019ensuivra au Conseil europ\u00e9en des 23 et 24\u00a0juin\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a discut\u00e9 avec Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-09T21:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T20:46:08+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, la laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix, Nadia Murad (au centre), et la pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie, Salom\u00e9 Zourabichvili, rejoints en vid\u00e9o par la premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, Olena Zelenska, lors de la deuxi\u00e8me \u00e9dition de Women in Conflicts, \u00e0 Bruxelles, le 9\u00a0juin\u00a02022. OLIVIER MATTHYS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/5708a77_69798e2c3400401ab334e62472e9bacb-69798e2c3400401ab334e62472e9bacb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bruxelles","dateModified":"2022-06-09T20:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T20:37:06+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, a appel\u00e9, jeudi, au d\u00e9minage du port ukrainien d\u2019Odessa pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et a dit avoir re\u00e7u l\u2019assurance du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, que la Russie n\u2019attaquerait pas. Sans la reprise des exportations, l\u2019Afrique, tr\u00e8s d\u00e9pendante des importations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes mais aussi de fertilisants essentiels pour son agriculture peu productive, \u00ab\u00a0sera dans une situation de famine tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui pourrait d\u00e9stabiliser le continent\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans un entretien avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France 24 et RFI.          \u00ab\u00a0Il faut maintenant travailler \u00e0 ce que le d\u00e9minage soit fait, que l\u2019ONU s\u2019implique \u2013 et toutes les parties prenantes \u2013 pour qu\u2019on d\u00e9marre \u00e0 sortir le bl\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Sall, qui rencontrera, vendredi, son homologue Emmanuel Macron en France. Le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais demandera au pr\u00e9sident fran\u00e7ais la lev\u00e9e de sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie, en particulier l\u2019exclusion de banques russes du syst\u00e8me Swift, messagerie s\u00e9curis\u00e9e et rouage essentiel des transferts de fonds internationaux, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine appelle au d\u00e9minage rapide du port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-09T20:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T20:28:04+00:00","articleBody":"     Les forces russes concentrent depuis des semaines leur puissance de feu sur Sievierodonetsk et sa ville s\u0153ur de Lyssytchansk de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve.                Des civils sont \u00e9vacu\u00e9s de la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 9\u00a0juin\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 A Sloviansk, le 9\u00a0juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/57f3aff_5415485-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sloviansk","dateModified":"2022-06-09T20:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T20:13:01+00:00","articleBody":"     La condamnation des deux Britanniques et du Marocain, qui combattaient avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, est \u00ab\u00a0une violation et une moquerie\u00a0\u00bb du droit international humanitaire et des droits de l\u2019homme, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook la procureure g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Ukraine. Irina Venediktova a expliqu\u00e9 qu\u2019en tant que prisonniers de guerre les hommes condamn\u00e9s \u00e0 mort par un tribunal de Donetsk \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019immunit\u00e9 de combattant\u00a0\u00bb et ne peuvent \u00eatre poursuivis pour avoir pris une part directe aux hostilit\u00e9s. La procureure g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Ukraine a ajout\u00e9\u00a0:           La Russie affiche une fois de plus son ali\u00e9nation du syst\u00e8me fond\u00e9 sur des r\u00e8gles et un m\u00e9pris flagrant du c\u0153ur m\u00eame de l\u2019Etat de droit\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans une d\u00e9claration \u00e0 la BBC. L\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur cette affaire et prendra toutes les mesures appropri\u00e9es pour que toutes les personnes impliqu\u00e9es dans cette action ill\u00e9gale soient tenues responsables de leurs actes.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient dans le pays, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La condamnation des deux Britanniques et du Marocain est \u00ab\u00a0une violation et une moquerie\u00a0\u00bb du droit in...","dateModified":"2022-06-09T20:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T19:54:31+00:00","articleBody":"     Les Russes bombardent aussi la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019autre partie du Donbass, \u00ab\u00a0sur tout le long de la ligne de front\u00a0\u00bb, avec notamment des attaques sur Sloviansk et Bakhmout, selon Kiev. \u00ab\u00a0Les Russes ont tu\u00e9 trois civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, deux \u00e0 Avdi\u00efvka et un \u00e0 Novooukra\u00efnka\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les Russes ont tu\u00e9 trois civils dans la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-06-09T20:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T19:26:01+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois\u00a0jours\u00a0\u00bb d\u00e8s qu\u2019elle disposera d\u2019armes d\u2019artillerie occidentales \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, jeudi, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Mais l\u2019arm\u00e9e russe a repris du terrain dans cette cit\u00e9 industrielle, essentielle \u00e0 la ma\u00eetrise du bassin minier du Donbass et contr\u00f4le \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0en grande partie\u00a0\u00bb la ville, selon lui. La situation y \u00e9tait, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s dynamique\u00a0\u00bb avec des combats de rue et des bombardements russes \u00ab\u00a0constants\u00a0\u00bb sur les zones encore tenues par les Ukrainiens.          La ville de Lyssytchansk, voisine, est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, accusant les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb h\u00f4pitaux et centres d\u2019aide humanitaire.          Les Russes mettent aussi la pression sur les deux fronts nord et sud, destin\u00e9s \u00e0 prendre en \u00e9tau les forces ukrainiennes dans l\u2019Est. Ils \u00ab\u00a0ont augment\u00e9 leurs efforts pour avancer au sud d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) \u00e9voque, pour sa part, une volont\u00e9 russe de \u00ab\u00a0d\u00e9border les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb pour \u00e9viter des combats frontaux et traverser la rivi\u00e8re Siversky Donets. L\u2019ISW \u00e9voque aussi des combats autour des villes de Sviatohirsk, Lyman, Izioum et Sloviansk. Plus au sud, la r\u00e9gion de Zaporijia est la cible d\u2019attaques au sol et de l\u2019artillerie des forces russes.          Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, \u00e0 des exercices militaires dans la mer Baltique, zone strat\u00e9gique qui fait l\u2019objet de tensions croissantes et o\u00f9 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) m\u00e8ne aussi des man\u0153uvres. Selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, environ 60 navires et 40 avions et h\u00e9licopt\u00e8res participent \u00e0 ces exercices qui se d\u00e9roulent \u00e9galement sur terre, dans des centres d\u2019entra\u00eenement du territoire russe de Kaliningrad enclav\u00e9 dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          Deux Britanniques et un Marocain, faits prisonniers en Ukraine o\u00f9 ils combattaient aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi, par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s. Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole de Boris Johnson.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T19:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T18:54:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est une parenth\u00e8se qui se referme. Une bulle d\u2019Ukraine, imagin\u00e9e par la compagnie maritime Corsica Linea et financ\u00e9e par l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui explose et laisse, d\u00e9sempar\u00e9s, une partie de ceux qu\u2019elle avait prot\u00e9g\u00e9s pendant plus de deux mois. Ouvert le 29\u00a0mars, le centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord du ferry M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 quai dans le port de Marseille, doit fermer ses portes ce vendredi 10\u00a0juin, d\u00e9barquant et renvoyant vers d\u2019autres sites d\u2019accueil les quelques centaines de personnes encore h\u00e9berg\u00e9es l\u00e0.          L\u2019\u00e9pilogue \u00e9tait \u00e9crit depuis le d\u00e9but de cette exp\u00e9rience in\u00e9dite qui a permis d\u2019accueillir jusqu\u2019\u00e0 930\u00a0personnes, absorbant plus de 60\u00a0% des r\u00e9fugi\u00e9s pris en charge dans les h\u00e9bergements collectifs des Bouches-du-Rh\u00f4ne. La compagnie qui avait lanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e de ce havre flottant, centralisant sur un m\u00eame site gard\u00e9 jour et nuit une solution de logement et de restauration mais aussi une offre compl\u00e8te d\u2019accompagnement social, m\u00e9dical et d\u2019aide \u00e0 l\u2019emploi, avait pr\u00e9venu que son bateau ne serait plus disponible \u00e0 partir du 10\u00a0juin. La convention qui la lie \u00e0 la\u00a0pr\u00e9fecture des Bouches-du-Rh\u00f4ne s\u2019arr\u00eate \u00e0 cette date.                    Lire aussi :  Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens d\u00e9barqu\u00e9s du ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, le centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord du ferry \u00ab\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb ferme se...","dateModified":"2022-06-09T18:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T18:19:08+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien prend position lors de combats sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk (oblast de Louhansk), le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP PHOTO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/590617a_1654786470632-43d1df0-1654776846039-373763.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T18:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T17:53:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de concentration de soldats russes et bi\u00e9lorusses pr\u00e8s de la fronti\u00e8re de la Bi\u00e9lorussie [\u00e0 plus de 150\u00a0kilom\u00e8tres au nord], mais nous comprenons que tous les sc\u00e9narios sont possibles dans le futur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denis Monastirski\u00ef. Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Denis Monastirski\u00ef a affirm\u00e9\u00a0:           Il n\u2019y a aucun risque d\u2019attaque sur Kiev \u00e0 l\u2019heure actuelle. (\u2026) Des travaux pr\u00e9paratoires sont en cours\u00a0[autour de la capitale ukrainienne, dont]\u00a0la pr\u00e9paration de ligne de d\u00e9fense et l\u2019entra\u00eenement des soldats.           Relativement optimiste sur la situation actuelle dans la capitale, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a toutefois rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0n\u2019importe quel endroit en Ukraine peut \u00eatre la cible de tirs de roquettes, y compris Kiev\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0le quartier de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle et le centre historique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun risque d\u2019attaque sur Kiev \u00e0 l\u2019heure actuelle\u00a0\u00bb, selon le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrai...","dateModified":"2022-06-09T18:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#500027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T17:24:52+00:00","articleBody":"     L\u2019athl\u00e8te russe Mariya Lasitskene, championne olympique de saut en hauteur, a accus\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO), Thomas Bach, d\u2019avoir \u00ab\u00a0cr\u00e9\u00e9 une nouvelle guerre\u00a0\u00bb en recommandant l\u2019exclusion des sportifs russes des comp\u00e9titions internationales. A la suite de l\u2019invasion russe en Ukraine, le CIO avait recommand\u00e9, fin f\u00e9vrier, aux f\u00e9d\u00e9rations internationales de bannir les Russes et Bi\u00e9lorusses de leurs comp\u00e9titions, une demande suivie par la plupart des instances.          L\u2019athl\u00e8te \u00e9crit dans une lettre ouverte r\u00e9dig\u00e9e en anglais et en russe sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0:           Vous dites avoir pris cette d\u00e9cision pour notre s\u00e9curit\u00e9 mais c\u2019est faux. Les joueurs de tennis russes qui jouent \u00e0 travers le monde le prouvent. Les fans aiment les athl\u00e8tes pour le spectacle qu\u2019ils proposent, pas pour leur nationalit\u00e9. (\u2026) En saut en hauteur, mes principales concurrentes sont ukrainiennes. Je ne saurais les regarder dans les yeux, ni quoi leur dire. Elles et leurs familles exp\u00e9rimentent ce qu\u2019aucun \u00eatre humain ne devrait avoir \u00e0 vivre (\u2026). Votre d\u00e9cision n\u2019a pas stopp\u00e9 la guerre mais en a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle, autour et dans le sport, qui est impossible \u00e0 contenir. Je me doute que vous n\u2019aurez pas le courage ni la dignit\u00e9 de mettre fin aux sanctions contre les sportifs russes, puisque cela reviendrait \u00e0 admettre que pendant tous ces mois vous avez viol\u00e9 la charte olympique (\u2026) mais je vous demande de ne plus mettre la situation actuelle du sport mondial sur le compte de \u00ab\u00a0la protection des sportifs russes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russe Mariya Lasitskene accuse le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique d\u2019avoir \u00ab\u00a0cr\u00e9\u00e9 un...","dateModified":"2022-06-09T17:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T17:11:05+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a estim\u00e9 jeudi que la politique russe de contournement des sanctions occidentales, pr\u00e9voyant de produire en Russie de nombreux biens jusqu\u2019alors import\u00e9s, n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas la panac\u00e9e\u00a0\u00bb et que Moscou allait devoir chercher de nouveaux partenaires commerciaux. Il \u00e9tait interrog\u00e9 par un d\u00e9veloppeur de vaccins s\u2019inqui\u00e9tant de nombreuses p\u00e9nuries en raison des sanctions occidentales, lors d\u2019une rencontre avec de jeunes entrepreneurs.           Nous n\u2019allons pas tenter de remplacer compl\u00e8tement les importations, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident russe, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0il f[allait] collaborer avec tous ceux avec qui il est possible de collaborer.\u00a0Mais pour les technologies d\u2019importance critique, bien s\u00fbr, nous devons avoir nos propres comp\u00e9tences. Nous allons les d\u00e9velopper.           Dans sa question, l\u2019interlocuteur de M.\u00a0Poutine expliquait notamment \u00ab\u00a0ne pas pouvoir toujours obtenir les mati\u00e8res premi\u00e8res, des mat\u00e9riaux, des \u00e9quipements d\u2019une importance cruciale\u00a0\u00bb produits dans les pays occidentaux et \u00ab\u00a0sans \u00e9quivalent en Russie\u00a0\u00bb. Les pays occidentaux ont impos\u00e9 de lourdes sanctions \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, interdisant les exportations dans de nombreux secteurs tandis que la perturbation des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement complique le commerce avec des partenaires alternatifs.          En mai, la Russie a publi\u00e9 une liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises, dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est autoris\u00e9e, afin de contourner les restrictions. Dans le domaine m\u00e9dical, la ville de Moscou a dit, en avril, avoir construit, sans en pr\u00e9ciser la date, trois usines de m\u00e9dicaments pour compenser la suspension des importations pharmaceutiques, dont d\u00e9pendent fortement les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La substitution des importations, d\u00e9cid\u00e9e en raison des sanctions occidentales, \u00ab\u00a0n\u2019est pas la panac...","dateModified":"2022-06-09T17:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:59:03+00:00","articleBody":"     Timothy Snyder est un historien am\u00e9ricain, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et de la Shoah. Il est professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Yale (Connecticut) et chercheur \u00e0 l\u2019Institut des sciences humaines \u00e0 Vienne (Autriche). Auteur d\u2019une quinzaine d\u2019ouvrages, tous parus en fran\u00e7ais chez Gallimard, Timothy Snyder a publi\u00e9 une nouvelle \u00e9dition de son \u0153uvre ma\u00eetresse, Terres de sang. L\u2019Europe entre Hitler et Staline (Gallimard, traduit de l\u2019anglais par Pierre-Emmanuel Dauzat, 752 p., 32\u00a0euros).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Timothy Snyder\u00a0: \u00ab\u00a0Si l\u2019Occident ne fait pas front commun pour aider l\u2019Ukraine, Moscou et P\u00e9kin y ve...","dateModified":"2022-06-09T17:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:48:00+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien manipule une radio lors de combats sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk (oblast de Louhansk), le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/b6bb1dc_1654786673278-6a634cf-1654776846039-373762.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:37:06+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, sous l\u2019effet de la guerre avec la Russie, selon des donn\u00e9es publi\u00e9es, jeudi, par le service d\u2019Etat des statistiques. Si le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) anticipe une chute encore plus marqu\u00e9e du PIB ukrainien, de 35\u00a0% cette ann\u00e9e, le ministre des finances, Sergii Marchenko, avait dit s\u2019attendre mi-mai dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 une chute \u00ab\u00a0de 45\u00a0% \u00e0 50\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02022. L\u2019inflation a par ailleurs recul\u00e9 en Ukraine au mois de mai \u00e0 2,7\u00a0%, atteignant toutefois 18\u00a0% sur un an, a annonc\u00e9, jeudi, le service d\u2019Etat ukrainien des statistiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022","dateModified":"2022-06-09T16:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:02:01+00:00","articleBody":"     Sous l\u2019effet de la guerre en Ukraine, les crises alimentaires se sont aggrav\u00e9es, avec pour cons\u00e9quence attendue en\u00a02022 une hausse substantielle de la facture pour les pays importateurs, due \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales et des engrais, alerte l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). Dans son rapport Perspectives de l\u2019alimentation publi\u00e9 jeudi, elle estime\u00a0:           Les d\u00e9penses mondiales d\u2019importations alimentaires devraient enregistrer une hausse de 51\u00a0milliards de dollars [48\u00a0milliards d\u2019euros] par rapport \u00e0\u00a02021, dont 49\u00a0milliards du seul fait de la progression des prix. (\u2026) Cette hausse attendue s\u2019explique en premier lieu par l\u2019envol\u00e9e des prix et des frais de transport plut\u00f4t que par l\u2019augmentation des volumes. (\u2026) En\u00a02022, la production mondiale des principales esp\u00e8ces c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res devrait reculer pour la premi\u00e8re fois en quatre\u00a0ans, de m\u00eame que leur utilisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, en d\u00e9clin pour la premi\u00e8re fois en vingt\u00a0ans.           La production mondiale de bl\u00e9 devrait ainsi l\u00e9g\u00e8rement refluer, \u00e0 771\u00a0millions de tonnes, selon la FAO, dans un contexte tendu, avec des r\u00e9coltes plus incertaines du fait de la s\u00e9cheresse, comme en Inde, et du fait de la guerre en Ukraine, o\u00f9 d\u2019apr\u00e8s l\u2019Association ukrainienne des producteurs de grains la production baissera d\u2019au moins 40\u00a0%, avec des exportations diminu\u00e9es de moiti\u00e9 (\u00e0 10\u00a0millions de tonnes).          Selon l\u2019organisation onusienne\u00a0:           Le constat a de quoi inqui\u00e9ter\u00a0: bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture. (\u2026) Ce sont des signes alarmants du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, car ils indiquent que les importateurs ont du mal \u00e0 financer ces co\u00fbts internationaux toujours plus \u00e9lev\u00e9s, ce qui annonce peut-\u00eatre la fin de leur r\u00e9silience face \u00e0 la hausse des prix.           Cependant, temp\u00e8re l\u2019organisation, la consommation directe de c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019alimentation humaine ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9e, car \u00ab\u00a0le fl\u00e9chissement viendrait d\u2019une diminution de l\u2019utilisation du bl\u00e9, des c\u00e9r\u00e9ales secondaires et du riz pour l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-06-09T16:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:50+00:00","articleBody":"     Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a promis, jeudi au Parlement, de soutenir une production plus \u00e9lev\u00e9e dans les mines de charbon du pays, afin de faire baisser les prix du chauffage et de l\u2019\u00e9nergie qui ont grimp\u00e9 en fl\u00e8che depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, pays voisin, et l\u2019annonce des efforts de l\u2019Union europ\u00e9enne pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux sources d\u2019\u00e9nergie russes. Cependant, cet engagement va \u00e0 l\u2019encontre des obligations de la Pologne en mati\u00e8re de changement climatique et des mesures progressives qu\u2019elle avait prises pour r\u00e9duire la production et l\u2019utilisation du charbon, afin de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais demande plus de charbon pour r\u00e9duire les co\u00fbts de chauffage","dateModified":"2022-06-09T15:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:02+00:00","articleBody":"           Les restes de voitures \u00e9ventr\u00e9es, lors de combats sur la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, gisent le long d\u2019une route, le 8 juin 2022. OLEKSANDRE RATUSHNIAK \/ AP PHOTO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/84db69b_1654786975663-64714bd-1654777513014-373786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T15:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:19:47+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce de la condamnation \u00e0 mort de deux combattants britanniques par les s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson, tandis que la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter un \u00ab\u00a0simulacre de jugement sans aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb du sort r\u00e9serv\u00e9 aux combattants britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort en Ukr...","dateModified":"2022-06-09T15:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:16:56+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe, Thierry Burkhard et Val\u00e9ri Guerassimov, se sont entretenus, jeudi, par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 le conflit en Ukraine ainsi que la situation au Sahel, a annonc\u00e9 Moscou. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que cette conversation avait eu lieu \u00e0 l\u2019initiative de la partie fran\u00e7aise, sans plus de d\u00e9tails sur le contenu de l\u2019\u00e9change.          Le dernier entretien t\u00e9l\u00e9phonique annonc\u00e9 publiquement entre Thierry Burkhard et Val\u00e9ri Guerassimov remontait au 4\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Depuis, la France a livr\u00e9 des armes \u00e0 Kiev, notamment des canons automoteurs Caesar, fleurons de l\u2019industrie de l\u2019armement fran\u00e7aise. Les relations entre Moscou et Paris sont, par ailleurs, tendues au Sahel, le France accusant le Kremlin d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 au Mali les mercenaires du Groupe Wagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe se sont entretenus au sujet du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-06-10T07:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:10:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00ab\u00a0travaille activement\u00a0\u00bb \u00e0 organiser une visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud), \u00e0 laquelle l\u2019Ukraine s\u2019est de nouveau oppos\u00e9e, jeudi, tant que le site est occup\u00e9 par les Russes. le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 devant le conseil des gouverneurs r\u00e9uni cette semaine au si\u00e8ge de Vienne\u00a0:           Il ne s\u2019agit pas de vouloir ou souhaiter cette mission, c\u2019est une obligation du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine comme du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019AIEA.                     Selon lui, \u00ab\u00a0la situation actuelle est intenable\u00a0\u00bb, alors que des travaux de maintenance essentiels sont sans cesse repouss\u00e9s, que l\u2019\u00e9quipement vital n\u2019est pas d\u00e9livr\u00e9 et que le risque d\u2019un accident augmente. Le chef de l\u2019Agence a \u00e9galement exprim\u00e9 \u00ab\u00a0sa vive inqui\u00e9tude quant aux conditions de travail extr\u00eamement stressantes\u00a0\u00bb endur\u00e9es par le personnel ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cela que des experts de l\u2019AIEA doivent se rendre\u00a0\u00bb sur place, a insist\u00e9 M.\u00a0Grossi, pr\u00e9cisant qu\u2019il \u00ab\u00a0travaille activement \u00e0 arranger une mission\u00a0\u00bb.          Kiev a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, jeudi, son opposition \u00e0 cette visite qui \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes, a \u00e9crit sur Telegram l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA pr\u00e9pare une visite de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-06-09T15:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:56:38+00:00","articleBody":"     La Finlande envisage de modifier sa l\u00e9gislation afin d\u2019autoriser la construction de barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re orientale avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement, jeudi. Le pays nordique, actuellement candidat \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), partage 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres de territoire avec la Russie. Elle a renforc\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9, de crainte que Moscou ne tente de faire pression en envoyant des demandeurs d\u2019asile \u00e0 ses fronti\u00e8res.          Les modifications envisag\u00e9es visent notamment \u00e0 permettre de concentrer la r\u00e9ception des demandes d\u2019asile uniquement \u00e0 des points d\u2019entr\u00e9e sp\u00e9cifiques. En vertu des r\u00e8gles europ\u00e9ennes en vigueur, les migrants ont le droit de demander l\u2019asile \u00e0 n\u2019importe quel point d\u2019entr\u00e9e d\u2019un pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Les amendements permettraient \u00e9galement l\u2019\u00e9rection de cl\u00f4tures, ainsi que de nouvelles routes pour faciliter les patrouilles frontali\u00e8res c\u00f4t\u00e9 finlandais.          La ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Krista Mikkonen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Plus tard, le gouvernement prendra une d\u00e9cision concernant des barri\u00e8res frontali\u00e8res pour les zones critiques de la fronti\u00e8re orientale, sur la base de l\u2019\u00e9valuation des gardes-fronti\u00e8res finlandais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande envisage d\u2019\u00e9riger des barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Russie ","dateModified":"2022-06-09T15:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:39:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques bas\u00e9e \u00e0 Paris, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019invasion de son pays par la Russie constituait une menace pour l\u2019environnement et pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov et de la mer Noire. Le pr\u00e9sident ukrainien a insist\u00e9 aupr\u00e8s des ministres sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sevrer les Etats du gaz naturel russe au profit de l\u2019\u00e9nergie verte.                    Volodymyr Zelensky a \u00e9galement annonc\u00e9 sur Twitter avoir eu une conversation avec le premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro, Dritan Abazovic, au sujet des progr\u00e8s de leurs pays sur la voie de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 avoir \u00ab\u00a0\u00e9tabli des plans pour la future coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et r\u00e9gionale\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion de son pays par la Russie pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov...","dateModified":"2022-06-09T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:17:29+00:00","articleBody":"     Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi, pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.          \u00ab\u00a0La cour supr\u00eame de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d a condamn\u00e9 \u00e0 mort les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, accus\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 aux combats comme mercenaires\u00a0\u00bb, a relay\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS. Les trois accus\u00e9s vont \u00ab\u00a0faire appel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 TASS Pavel Kossovan, l\u2019avocat de l\u2019un des trois hommes. Selon TASS, MM.\u00a0Pinner et Saadoun avaient plaid\u00e9 non coupable, mercredi, aux accusations de \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb, mais reconnu leur participation aux combats \u00ab\u00a0visant \u00e0 la prise violente du pouvoir\u00a0\u00bb.          La famille d\u2019Aiden Aslin avait expliqu\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que ce dernier avait d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en Ukraine en\u00a02018, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 sa petite amie et s\u2019est finalement install\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Il avait d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre les marines ukrainiens et a servi dans cette unit\u00e9 pendant pr\u00e8s de quatre\u00a0ans. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas, contrairement \u00e0 la propagande du Kremlin, un volontaire, un mercenaire ou un espion. Aiden faisait des plans pour son avenir en dehors de l\u2019arm\u00e9e, mais, comme tous les Ukrainiens, sa vie a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par l\u2019invasion barbare de Poutine\u00a0\u00bb, selon sa famille.          La famille de Shaun Pinner avait elle aussi expliqu\u00e9 que celui-ci n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0ni un volontaire ni un mercenaire, mais [qu\u2019il servait] officiellement dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation ukrainienne\u00a0\u00bb. Il s\u2019\u00e9tait install\u00e9 en Ukraine en\u00a02018 et a \u00e9pous\u00e9 une Ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk","dateModified":"2022-06-09T15:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:43:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEt que se passe t-il actuellement dans la r\u00e9gion de Kherson  ? \r\nMerci pour votre super travail.     Stodil         Bonjour Stodil,          La ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, est sous le contr\u00f4le des Russes depuis le mois de mars. Sur l\u2019ensemble de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, Kiev a accus\u00e9 Moscou, mardi, d\u2019y d\u00e9tenir pr\u00e8s de 600\u00a0Ukrainiens.          Selon Tamila Tasheva, repr\u00e9sentante du pr\u00e9sident ukrainien pour la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne frontali\u00e8re de Kherson et qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, il s\u2019agit \u00ab\u00a0essentiellement de journalistes et militants\u00a0\u00bb qui ont organis\u00e9 \u00ab\u00a0des rassemblements proukrainiens \u00e0 Kherson et dans sa r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019occupation de ce territoire par les Russes. \u00ab\u00a0Selon nos informations, ils sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Tasheva sans donner de d\u00e9tails. Une partie des Ukrainiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion de Kherson a, ensuite, \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e dans des prisons en Crim\u00e9e, selon la m\u00eame source.          Sur le terrain, les forces russes intensifiaient leurs op\u00e9rations au nord-ouest de l\u2019oblast, selon le dernier rapport de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), dat\u00e9 de jeudi matin. Il s\u2019agirait, selon la m\u00eame source, d\u2019une r\u00e9ponse des Russes \u00e0 de r\u00e9centes contre-attaques des forces ukrainiennes. Le think tank am\u00e9ricain rapporte \u00e9galement des informations de la direction g\u00e9n\u00e9rale des renseignements ukrainiens (GUR) selon laquelle les autorit\u00e9s mises en place par les Russes dans les territoires occup\u00e9s continuent de pr\u00e9parer l\u2019int\u00e9gration de ces derniers \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Selon la GUR, les autorit\u00e9s prorusses de Kherson m\u00e8nent de faux sondages aupr\u00e8s des habitants dans l\u2019intention d\u2019organiser un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb pour l\u2019annexion de la r\u00e9gion. Le rapport d\u00e9crit des appels re\u00e7us par les habitants de la part de personnes non identifi\u00e9es posant des questions \u00ab\u00a0manipulatrices\u00a0\u00bb afin \u00ab\u00a0d\u2019influencer\u00a0\u00bb leurs opinions sur la Russie, la guerre, l\u2019occupation de leur territoire et le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T14:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:03:53+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, prononce un discours au Blackpool and The Fylde College. PETER BYRNE \/ AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde contre toute volont\u00e9 de la part des Occidentaux de pousser l\u2019Ukraine \u00e0 accepter un \u00ab\u00a0mauvais\u00a0\u00bb compromis avec la Russie. \u00ab\u00a0Encourager une mauvaise paix en Ukraine, c\u2019est encourager Poutine et encourager tous ceux dans le monde qui pensent que l\u2019agression paie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant dans un discours \u00e0 Blackpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre. \u00ab\u00a0Cela serait une erreur et ouvrirait la porte \u00e0 plus de conflits, plus d\u2019instabilit\u00e9, plus d\u2019incertitude dans le monde et donc plus de difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il dit \u00ab\u00a0savoir que certains estiment (\u2026) que le prix du soutien aux Ukrainiens est d\u00e9sormais trop \u00e9lev\u00e9 et qu\u2019il faudrait les encourager \u00e0 accepter ce que Poutine demande\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne va jamais r\u00e9ussir \u00e0 assujettir l\u2019Ukraine et plus t\u00f4t il le comprendra, mieux ce sera, et il ne faut pas le laisser arriver \u00e0 un succ\u00e8s partiel en avalant une partie du pays comme il l\u2019a fait auparavant et d\u00e9clarer un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/16483fb_c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, confirme Boris Johnson","dateModified":"2022-06-09T13:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T11:08:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0sont tu\u00e9s et\u00a0\u00ab\u00a0cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb\u00a0dans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre  de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Le ministre a donn\u00e9 ces chiffres alors que la bataille continue \u00e0 faire rage dans le Donbass, et notamment dans la r\u00e9gion des localit\u00e9s de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait dit le 1er\u00a0juin que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne perdait entre soixante \u00e0 cent soldats par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens tu\u00e9s et cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T11:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#499167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:36:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, jeudi, l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO), sur fond d\u2019accusations de Kiev de blocage et de vol des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par Moscou. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de discussion pour prolonger l\u2019adh\u00e9sion de la Russie \u00e0 la FAO. Quelle y serait la place de la Russie si elle provoque la famine pour au moins 400\u00a0millions de personnes, voire plus d\u2019un milliard\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Zelensky dans un discours en visioconf\u00e9rence lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE).          L\u2019Ukraine a besoin de garanties s\u00e9curitaires afin de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de ses ports de la mer Noire et \u00e9carter la menace d\u2019une crise alimentaire mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident du Conseil italien, Mario Draghi, lors de cette r\u00e9union de l\u2019OCDE. Les exp\u00e9ditions d\u2019Ukraine, l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, ont fortement chut\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays, en f\u00e9vrier, et le blocus russe affectant ses ports, faisant craindre une crise alimentaire dans les pays les plus vuln\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous devons d\u00e9bloquer les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales qui sont coinc\u00e9es l\u00e0-bas \u00e0 cause du conflit. Les efforts de m\u00e9diation des Nations unies et de la Turquie sont des \u00e9tapes importantes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mario Draghi dans un discours prononc\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OCDE \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous devons offrir au pr\u00e9sident [Volodymyr Zelensky] les garanties dont il a besoin pour que les ports ne soient pas attaqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019exclusion de la Russie de la FAO, laquelle alerte sur la flamb\u00e9e du prix d...","dateModified":"2022-06-09T14:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:04:57+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, \u00e0 des exercices militaires en mer Baltique, sur fond de tensions croissantes autour de cette \u00e9tendue strat\u00e9gique, o\u00f9 l\u2019OTAN m\u00e8ne aussi des man\u0153uvres actuellement. \u00ab\u00a0Dans le cadre de cet exercice, des groupes navals tactiques de la flotte de la Baltique ont quitt\u00e9 leurs bases et se sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des zones sp\u00e9cifiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Selon lui, environ soixante navires et quarante avions et h\u00e9licopt\u00e8res prennent part \u00e0 ces man\u0153uvres, qui se d\u00e9roulent \u00e9galement sur terre, dans des centres d\u2019entra\u00eenement de l\u2019enclave russe de Kaliningrad. Mardi, une vingtaine de navires russes avaient d\u00e9j\u00e0 pris part \u00e0 un exercice dans cette zone.          Les exercices russes sont op\u00e9r\u00e9s alors que l\u2019OTAN m\u00e8ne depuis dimanche des man\u0153uvres navales annuelles d\u2019envergure en mer Baltique, baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb, qui doivent durer jusqu\u2019au 17\u00a0juin. Cette intense activit\u00e9 militaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions entre Moscou et les pays occidentaux depuis le lancement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine.          La mer Baltique, zone strat\u00e9gique, est devenue le centre de nombreuses attentions avec l\u2019officialisation, en mai, des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, une organisation que Moscou juge hostile \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats. Une telle adh\u00e9sion, bloqu\u00e9e pour le moment par la Turquie, ferait de la mer Baltique un \u00ab\u00a0lac OTAN\u00a0\u00bb, les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant d\u00e9j\u00e0 partie de ce bloc. Signe du regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour cette r\u00e9gion, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, s\u2019est rendu samedi \u00e0 Stockholm \u00e0 bord de l\u2019USS Kearsarge, un puissant porte-h\u00e9licopt\u00e8re con\u00e7u pour d\u00e9ployer des forces sur des rivages ennemis.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Man\u0153uvres russes en mer Baltique, en pleines tensions avec l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-09T10:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T09:17:17+00:00","articleBody":"     Le chancelier et sa pr\u00e9d\u00e9cesseure ont, \u00e0 un jour d\u2019intervalle, rejet\u00e9 toute accusation de complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou comme tout manque de solidarit\u00e9 pass\u00e9 ou pr\u00e9sent envers Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa","dateModified":"2022-06-09T09:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T08:25:27+00:00","articleBody":"     Mont\u00e9e en \u00e9pingle par la diplomatie turque, la visite \u00e0 Ankara, mercredi 8\u00a0juin, de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019a pas permis de faire avancer d\u2019un pouce la question de l\u2019acheminement de plusieurs millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec de la m\u00e9diation turque sur la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es\u00a0: les efforts de m\u00e9diation de la Turquie n\u2019ont pas permis de r\u00e9soudre la questio...","dateModified":"2022-06-09T08:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T07:34:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait reprendre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb, d\u00e8s qu\u2019elle disposera d\u2019armes d\u2019artillerie \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine. L\u2019arm\u00e9e russe tente depuis des semaines de s\u2019emparer de cette ville industrielle de la r\u00e9gion de Louhansk, importante pour le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass.          Selon le gouverneur Ha\u00efda\u00ef, la situation \u00e9tait jeudi \u00ab\u00a0tr\u00e8s dynamique\u00a0\u00bb, avec des combats de rue et des bombardements russes \u00ab\u00a0constants\u00a0\u00bb sur les zones encore contr\u00f4l\u00e9es par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 mercredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.           A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0.           Les Ukrainiens ne cessent de r\u00e9clamer des syst\u00e8mes de lance-roquettes de longue port\u00e9e aux Occidentaux, et en plus grand nombre. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 Kiev \u2013 d\u2019une port\u00e9e de quelque 80\u00a0km, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, selon les experts. Il faut environ une trentaine de soldats pour ma\u0153uvrer ces quatre lance-roquettes, et Washington veut s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien ces syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Royaume-Uni a aussi annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes, dit MLRS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb avec des armes occidentales de...","dateModified":"2022-06-09T09:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T06:26:22+00:00","articleBody":"     Le parquet de Marseille a ouvert une enqu\u00eate qui pourrait aboutir \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive de l\u2019Amore-Vero, un yacht estim\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0millions d\u2019euros, \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb depuis les sanctions de son pr\u00e9sum\u00e9 propri\u00e9taire, Igor Setchine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 la premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe","dateModified":"2022-06-09T06:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:44:41+00:00","articleBody":"                     Des amis et la famille assistent, le 9 juin 2022 \u00e0 l'a\u00e9roport du\u00a0Bourget, \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de rapatriement du corps du journaliste fran\u00e7ais de la cha\u00eene d'information BFM-TV Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/baaddf5_1654753329801-imhoff.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T05:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:40:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9pouille du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine, est arriv\u00e9e dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi en France, accueillie par des membres de sa famille, des proches et la ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, a constat\u00e9 un photographe de l\u2019Agence France-Presse.          Devant son cercueil drap\u00e9 de noir, un moment de recueillement a eu lieu sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport du\u00a0Bourget, o\u00f9 son corps est arriv\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0heures\u00a0\u00bb\u00a0du matin, ont pr\u00e9cis\u00e9 les journalistes de la cha\u00eene d\u2019info en continu BFM-TV. Mercredi en fin de matin\u00e9e, ses coll\u00e8gues de BFM-TV avaient observ\u00e9 une minute de silence en m\u00e9moire du journaliste tu\u00e9 le 30 mai par un \u00e9clat d\u2019obus. Un hommage lui sera, en outre, rendu vendredi \u00e0 18 h 30 place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), notamment. Sa famille, ses amis et ses coll\u00e8gues seront pr\u00e9sents.          Les deux personnes qui faisaient \u00e9quipe avec Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff en Ukraine pour BFM-TV, le reporter Maxime Brandstaetter et la journaliste-traductrice ukrainienne Oksana Leuta, sont pour leur part rentr\u00e9s en France le 3 juin. \u00ab\u00a0Ses parents sont venus nous accueillir \u00e0 la descente de l\u2019avion, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res personnes que j\u2019ai vues et ce n\u2019\u00e9tait pas facile\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, dimanche, sur BFM-TV, M.\u00a0Brandstaetter, visiblement tr\u00e8s \u00e9mu. \u00ab\u00a0Je sentais que je lui devais \u00e7a, de parler \u00e0 ses parents, d\u2019\u00e9changer avec eux, de me rapprocher d\u2019eux, de me sentir proche, d\u2019embrasser sa m\u00e8re\u00a0\u00bb, a poursuivi le reporter. Oksana Leuta a, elle, jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s important que le monde entier entende ce qui s\u2019est pass\u00e9 avec Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0\u00bb.          Ag\u00e9 de 32 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff travaillait pour BFM-TV depuis six ans et effectuait l\u00e0 sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine, comme journaliste reporter d\u2019images (JRI).\u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e. Il pesait chaque minute de sa mission\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne Marc-Olivier Fogiel, directeur g\u00e9n\u00e9ral de BFM-TV, juste apr\u00e8s l\u2019annonce de sa mort.                    Lire aussi :  La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps du journaliste tu\u00e9 en Ukraine rapatri\u00e9 en France","dateModified":"2022-06-09T06:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:49:08+00:00","articleBody":"     Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire \u2013 \u00e0 commencer par celui d\u2019Odessa, principal port du pays \u2013 paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, notamment de bl\u00e9, dont elle \u00e9tait avant la guerre en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur mondial. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          Quelque 20\u00a0millions \u00e0 25\u00a0millions de tonnes sont actuellement bloqu\u00e9es, des quantit\u00e9s qui pourraient tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0\u00a0l\u2019automne\u00a0\u00bb pour atteindre 75\u00a0millions de tonnes, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Alors que Moscou accuse les Occidentaux d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette p\u00e9nurie en raison de leurs sanctions, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a rencontr\u00e9 mercredi son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, \u00e0 Ankara pour discuter de \u00ab\u00a0corridors maritimes s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb, qui permettraient de reprendre les transports de c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire.          A la demande des Nations unies (ONU), la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0\u00c7avusoglu, la demande de Moscou de lever les sanctions qui frappent indirectement ses exportations agricoles, pour faciliter les exportations ukrainiennes, \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 sp\u00e9cifiquement les exportations \u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb russes, qui ne sont pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales mais qui sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impasse sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-09T05:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:37:18+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est, o\u00f9, selon le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons nos positions, en infligeant des pertes importantes \u00e0 l\u2019ennemi. C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mercredi soir.          Pour la Russie, mettre la main sur cette ville serait d\u00e9terminant en vue d\u2019une conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du vaste bassin houiller du Donbass, d\u00e9j\u00e0 en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Quelques heures plus t\u00f4t, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, avait affirm\u00e9 que les forces de Moscou \u00ab\u00a0contr\u00f4laient une grande partie de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La zone industrielle est encore \u00e0 nous, il n\u2019y a pas de Russes l\u00e0-bas. Les combats se d\u00e9roulent uniquement dans les rues \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville\u00a0\u00bb, avait-il annonc\u00e9.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, accusant les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Ils tirent avec du gros calibre, les destructions sont \u00e9normes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef avait admis que les forces ukrainiennes devraient \u00ab\u00a0peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk.          Les forces de Moscou n\u2019ont progress\u00e9 que lentement jusqu\u2019ici, faisant dire aux analystes occidentaux que l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier avait tourn\u00e9 \u00e0 la guerre d\u2019usure, avec des avanc\u00e9es limit\u00e9es obtenues au prix de destructions massives et de lourdes pertes.          Si beaucoup de civils ont \u00e9vacu\u00e9 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plusieurs milliers y sont n\u00e9anmoins rest\u00e9s \u2013 des personnes \u00e2g\u00e9es, les gens s\u2019occupant d\u2019elles ou ceux n\u2019ayant pas les moyens de partir ailleurs.                Katerina fait le choix d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9e de son logement avec son mari, apr\u00e8s plus de trois mois de guerre, \u00e0 Lyssytchansk le\u00a027\u00a0mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/d2624e4_1653982884346-lyssytchansk-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0sort\u00a0\u00bb du Donbass se joue \u00e0 Sievierodonetsk, pour Zelensky","dateModified":"2022-06-09T05:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:29:00+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 l\u2019Ukraine, veulent s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien leurs syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Himars est un syst\u00e8me \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0il faut certifier ces gar\u00e7ons, s\u2019assurer qu\u2019ils savent comment utiliser ces syst\u00e8mes correctement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain dans l\u2019avion le ramenant \u00e0 Washington apr\u00e8s une tourn\u00e9e en Europe. Il faut former les op\u00e9rateurs, mais aussi les soldats charg\u00e9s de la maintenance, ainsi que les officiers et sous-officiers, a-t-il expliqu\u00e9 aux journalistes l\u2019accompagnant dans sa tourn\u00e9e.          La Maison Blanche a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes Himars (des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers), un nombre correspondant \u00e0 une section d\u2019une trentaine de soldats dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le Royaume Uni a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes dit MLRS, qui est mont\u00e9 sur un blind\u00e9 lourd, \u00e0 chenille.          Le nombre limit\u00e9 de Himars et de MLRS avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 alors que les Ukrainiens apparaissent en difficult\u00e9 dans le Donbass face \u00e0 des Russes \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Mais le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain a assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un choix d\u00e9cid\u00e9 en concertation avec Kiev d\u2019\u00e9quiper l\u2019artillerie ukrainienne \u00ab\u00a0une section \u00e0 la fois\u00a0\u00bb.          Avec les MLRS fournis par les Britanniques et un autre pays qu\u2019il n\u2019a pas nomm\u00e9, \u00ab\u00a0dans quelques semaines, ils auront une batterie compl\u00e8te\u00a0\u00bb, soit deux sections, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Et nous continuerons sur cette base par la suite, au gr\u00e9 des d\u00e9cisions\u00a0\u00bb de la Maison Blanche.          Les experts militaires soulignent que la port\u00e9e des Himars et des MLRS est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, ce qui permettrait aux forces ukrainiennes de frapper l\u2019artillerie adverse en restant hors d\u2019atteinte.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington veut s\u2019assurer que ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars sont bien utilis\u00e9s","dateModified":"2022-06-09T04:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:22:48+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder explique comment la guerre en Ukraine t\u00e9moigne de la place centrale occup\u00e9e par ce pays dans les relations entre puissances europ\u00e9ennes rivales depuis plus d\u2019un mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T04:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:16:33+00:00","articleBody":"      Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est o\u00f9, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9s dans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bb vers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Lors d\u2019un entretien avec des chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains, mercredi, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de Moscou aux n\u00e9gociations \u00ab\u00a0n\u2019est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons affaiblir la Russie et le monde est cens\u00e9 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan de l\u2019ONU, qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-09T05:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html#498282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/10/guerre-en-ukraine-en-direct-trois-combattants-etrangers-condamnes-a-mort-par-les-autorites-separatistes-de-donetsk_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:15:13+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T04:15:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/10/19-17">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le groupe suédois se reforme… virtuellement, avec un concert à base d’images de synthèse. Un prodige de technologie, qui interroge sur le sens des réalités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Culture       Musiques             A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension      Le groupe suédois se reforme… virtuellement, avec un concert à base d’images de synthèse. Un prodige de technologie, qui interroge sur le sens des réalités.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 00h31, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       ABBA en concert virtuel, à Londres, le 22 mai 2022.  JOHAN PERSSON                 A la fin de la première chanson, alors que les fans se délectent de l’incroyable prouesse technologique du début du concert, Benny Andersson s’approche de la foule et pose une question à donner le vertige : « Etre ou ne pas être ? Ce n’est plus la question. » Le membre d’ABBA qui s’adresse ainsi avec un petit sourire aux quelque 3 000 spectateurs en liesse a 33 ans, paraît plus vrai que nature, mais n’existe pas. Il s’agit d’un hologramme. Ou, plus exactement, de la projection en trois dimensions d’une image de synthèse, la direction du concert insistant pour ne pas employer le mot « hologramme ».            Quelle que soit la technologie utilisée, ça marche. Pendant une heure et demie, le vendredi 3 juin, ABBA est sur scène, dansant, chantant, enthousiasmant la foule. Mais pas n’importe quel ABBA : les quatre membres du groupe suédois, âgés aujourd’hui de 72 à 77 ans, apparaissent avec leurs tenues et leurs visages de 1979, quand ils étaient la sensation du moment. Tout y est : les vêtements disco, les imbattables tubes (Mamma Mia !, Gimme ! Gimme ! Gimme !, The Winner Takes It All…) et l’envie irrésistible de danser.              De la salle, impossible de dire que les quatre personnages qui se déhanchent sur scène ne sont pas présents. Entre les chansons, ils parlent au public, font des pauses, laissent les fans rire de leurs blagues… Seuls les « gros plans » projetés sur les écrans géants (avec d’autres images de synthèse) donnent le sentiment d’un jeu vidéo, avec un aspect légèrement trop lisse pour être réel. Mais, entre le spectaculaire jeu des lumières, les décibels à fond et simplement le plaisir de retrouver l’un des groupes de pop les plus célèbres de l’histoire, le léger décalage est vite oublié. « Etre ou ne pas être » n’est plus une question : ABBA a fait entrer les concerts dans la quatrième dimension, celle qui permet le retour dans le temps.            Juteux filon commercial            « La dernière fois qu’on s’est produits à Londres remonte à 1979 », rappelle l’avatar de Benny Andersson à la foule. Celle-ci est dans l’ensemble suffisamment assez âgée pour s’en souvenir. Dans la salle, les cheveux gris frappent des mains, les calvities se dandinent, les parents ont emmené leurs enfants adultes pour se prendre quelques instants pour des dancing queens.            Debra Leigh et Orna Rowson avaient 12 et 16 ans quand ABBA était à son apogée. Elles étaient trop jeunes pour avoir eu la chance de les voir en vrai. « C’était le grand concert que j’avais manqué », s’enthousiasme Orna, conquise par la prestation. Et déjà, elle anticipe l’avenir : « Après ABBA, je suis sûre que les prochains concerts de ce genre seront les Beatles ou Queen. » Un juteux filon commercial est né. Avec des billets pouvant dépasser 150 euros, des « packages » avec hôtel qui frôlent pour certains 400 euros, le verre de vin à l’entrée à 8 euros, les quatre membres d’ABBA ont de quoi rentabiliser leur projet.             On se retrouve quelque part entre la séance de cinéma en trois dimensions et le parc d’attractions            L’affaire est d’une ampleur phénoménale. L’idée est née il y a cinq ans, initialement autour d’hologrammes, puis d’une technologie développée par la société d’effets spéciaux Industrial Light & Magic (ILM), derrière des séries ou films comme Ultraman ou The Batman. Pendant cinq semaines, les quatre membres d’ABBA ont été filmés par 160 caméras en train de chanter, habillés de drôles de combinaisons bourrées de détecteurs. Cette base « réelle » a ensuite été transformée numériquement : les hanches ont été amincies, les rides ont disparu, les années sont revenues en arrière. « C’est la magie de cette expérience, assure Ludvig Andersson, coproducteur du spectacle et fils de Benny. Quand vous voyez ce spectacle, ce n’est pas une copie ou des gens qui prétendent être ABBA. C’est vraiment eux. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec ABBA, aux origines du succès mondial de la pop suédoise                   Un bâtiment a été fabriqué spécialement pour l’occasion. L’ABBA Arena, située dans l’ancien parc olympique de Londres, tout en bois, est une belle réussite architecturale qui loge probablement dans ses entrailles un monstre technologique. On se retrouve plus qu’à un concert, quelque part entre la séance de cinéma en trois dimensions (avec deux « séances » par jour le week-end) et le parc d’attractions. Les concerts sont prévus jusqu’en octobre, mais il n’est donc pas prévu de tournée, qui serait trop lourde à organiser.            Impression de regarder un film            La foule était conquise d’avance. Les grands tubes ont été assurés. Les nouvelles chansons marchent d’ailleurs nettement moins bien auprès d’une foule qui souhaite simplement retrouver une bulle de la fin des années 1970, comme on déguste une friandise trop sucrée. Passé les premières minutes bluffantes, la magie du concert se craquelle légèrement. Un vrai groupe de musique est sur scène pour briser un peu l’impression de regarder un film. Mais plusieurs chansons sont uniquement accompagnées d’un dessin animé, sans même la « présence » des quatre avatars.              ABBA a choisi de faire un clin d’œil au concours Eurovision de 1974, quand le groupe fut soudain révélé au monde avec Waterloo. Il se contente pour cela de projeter des clips de l’époque. L’impression de quitter le concert et de regarder un documentaire s’immisce progressivement. A moins qu’il ne s’agisse d’un instant de vérité, une façon volontaire de rappeler que ce spectacle époustouflant n’est pas réel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « ABBA, les Beatles, Diana Ross… La nostalgie est devenue l’inépuisable moteur qui fait tourner l’industrie culturelle »                   A la fin du spectacle, dans une mise en abyme ultime, les quatre « vrais » membres du groupe apparaissent pour saluer la foule. Les rides sont de retour, les dos légèrement voûtés. Il s’agit, pourtant, encore une fois, de simples images de synthèse. La foule n’en a cure : elle applaudit à tout rompre. Elle sait bien entendu parfaitement qu’elle salue des images vidéo de personnes qui ne sont ni présentes ni réelles. Mais est-ce que la réalité a encore un sens ?                             Lire aussi :  Le retour d’ABBA après 40 ans de pause                        Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 11 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Une histoire de foot  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/10/a-londres-un-concert-d-abba-dans-la-quatrieme-dimension_6129610_3246.html"},"headline":"A Londres, un concert d\u2019ABBA\u00a0dans la quatri\u00e8me dimension","dateCreated":"2022-06-10T00:31:49+02:00","datePublished":"2022-06-10T00:31:49+02:00","dateModified":"2022-06-10T08:23:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Culture","Musiques"],"description":"Le groupe su\u00e9dois se reforme\u2026 virtuellement, avec un concert \u00e0 base d\u2019images de synth\u00e8se. Un prodige de technologie, qui interroge sur le sens des r\u00e9alit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/218/0/5906/2953/1342/671/60/0/6870439_1654768589970-hole-in-your-soul-abba-voyage-photo-by-johan-persson-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/10/19-18">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou, les considère comme des mercenaires. Londres dénonce des « jugements truqués » et la « violation la plus odieuse des lois internationales ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Ukraine             Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass      Le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou, les considère comme des mercenaires. Londres dénonce des « jugements truqués » et la « violation la plus odieuse des lois internationales ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant) et Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 23h13, mis à jour à 10h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Aiden Aslin, Brahim Saadoun et Shaun Pinner, au tribunal de Donetsk (Ukraine), le 9 juin 2022.  AP               Deux Britanniques et un Marocain ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour leur participation à des combats dans les rangs de l’armée ukrainienne. Ce verdict, le premier contre des étrangers combattant en Ukraine, a été rendu par le Tribunal suprême de la république autoproclamée de Donetsk, contrôlée par Moscou, dans la région du Donbass. Les deux Britanniques, Aiden Aslin (également détenteur de la nationalité ukrainienne) et Shaun Pinner, s’étaient rendus aux forces russes mi-avril, avec d’autres combattants retranchés dans l’usine Azovstal, à Marioupol.          Le Marocain, Brahim Saadoun, a été capturé dès la mi-mars lors des combats ayant conduit à la prise par les Russes de la ville de Volnovakha, également dans le Donbass. Selon son père, cité dans la presse marocaine, lui a aussi la nationalité ukrainienne. Les trois hommes ont un mois pour faire appel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                 Le tribunal, « guidé par le principe de la justice », a reconnu ces hommes coupables de trois chefs d’accusation : suivi d’une formation dans le but de mener des activités terroristes, actions destinées à la prise du pouvoir par la force et participation en tant que « mercenaire » à un conflit armé. Ils ont partiellement reconnu leur culpabilité mais ont refusé le qualificatif de « mercenaires ».          Selon les récits recueillis en Ukraine et les témoignages de leurs familles, Aiden Aslin, 28 ans, originaire de Newark, dans le Nottinghamshire, et Shaun Pinner, 48 ans, originaire du Bedfordshire, étaient installés en Ukraine depuis 2018, avec leurs compagnes respectives, et servaient officiellement dans l’armée ukrainienne : depuis quatre ans pour Aiden Aslin, après l’invasion russe du 24 février pour Shaun Pinner. Brahim Saadoun était étudiant en Ukraine depuis 2019.          Moscou a appuyé la lecture des autorités séparatistes, le porte-parole du ministère de la défense, le général Igor Konachenkov, déclarant notamment avant le verdict : « Les mercenaires arrivés en Ukraine ne sont pas des combattants dans le sens du droit international, la meilleure chose qui les attend est une longue peine de prison. Ils sont venus en Ukraine gagner de l’argent et tuer des Slaves. » Un troisième Britannique, Andrew Hill, est également en cours de jugement à Donetsk, après avoir été capturé dans la région de Mykolaïv, loin du Donbass. Selon la Légion internationale pour la défense de l’Ukraine, qui regroupe les volontaires étrangers combattant aux côtés des forces ukrainiennes, Andrew Hill est, lui aussi, un « légionnaire qui a un contrat avec l’armée ukrainienne », et non un mercenaire.        Il vous reste 45.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/ukraine-trois-prisonniers-etrangers-deux-britanniques-et-un-marocain-condamnes-a-mort-dans-le-donbass_6129608_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: trois prisonniers \u00e9trangers, deux Britanniques et un Marocain, condamn\u00e9s \u00e0 mort dans le Donbass","dateCreated":"2022-06-09T23:13:25+02:00","datePublished":"2022-06-09T23:13:25+02:00","dateModified":"2022-06-10T10:52:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le Tribunal supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par Moscou, les consid\u00e8re comme des mercenaires. Londres d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0jugements truqu\u00e9s\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0violation la plus odieuse des lois internationales\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/335/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3cdb02_0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0a048b40509a491da0ee43c06866b2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/10/19-19">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le Parlement européen a adopté, jeudi 9 juin, une résolution qui condamne les crimes contre l’humanité envers cette minorité musulmane en Chine et préconise d’interdire l’importation de marchandises fabriquées dans les camps de travail où ils sont internés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Europe             Xinjiang : l’Union européenne fait un pas vers l’interdiction d’importer des produits issus du travail forcé des Ouïgours      Le Parlement européen a adopté, jeudi 9 juin, une résolution qui condamne les crimes contre l’humanité envers cette minorité musulmane en Chine et préconise d’interdire l’importation de marchandises fabriquées dans les camps de travail où ils sont internés.          Par Juliette Garnier         Publié hier à 21h53, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La publication des « Xinjiang Police Files » a créé une onde de choc au Parlement européen. Quinze jours après la parution de plus de 100 000 fichiers de la police chinoise piratés et confiés à l’anthropologue allemand Adrian Zenz, qui révèlent l’ampleur de la répression organisée par Pékin dans le Xinjiang contre les Ouïgours, les eurodéputés ont adopté, jeudi 9 juin, une résolution demandant l’interdiction de l’importation de produits fabriqués grâce au travail forcé.          A l’initiative d’une motion portée par cinq groupes politiques, dont le S&D, qui rassemble des députés socialistes et démocrates, les parlementaires européens ont d’abord approuvé un texte sur la « situation des droits de l’homme dans le Xinjiang » qui reconnaît les crimes contre l’humanité commis par Pékin et le « sérieux risque de génocide ».          Le World Uyghur Congress (WUC), association d’exilés ouïgours a, par communiqué, salué le vote de ce « dixième Parlement à reconnaître les crimes contre l’humanité et le risque de génocide commis à l’encontre du peuple ouïgour ». Comme les Etats-Unis, le Canada, les Pays-Bas, la France, entre autres, a adopté des textes analogues le 20 janvier 2020. Dans sa résolution, l’Assemblée nationale a reconnu « officiellement les violences perpétrées par les autorités [chinoises] à l’encontre des Ouïgours comme constitutives de crimes contre l’humanité et d’un génocide ».           

<article-nb="2022/06/10/19-20">
<filnamedate="20220610"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220610"><AAMMJJHH="2022061019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’institut monétaire va augmenter ses taux directeurs une première fois de 0,25 point en juillet, puis une deuxième fois en septembre, de 0,25 ou 0,5 point. Elle va sortir de l’ère des taux négatifs en place depuis 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Une fin de campagne marquée par le débat sur la police, la Nupes est bien une « nuance politique » : notre récap de l’actualité politique de la semaine                   Politique La justice valide en appel l’accord entre le Parti socialiste et la Nupes                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : le sérieux budgétaire agite la fin de campagne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Thomas Piketty : « Le retour à un affrontement centré sur la question sociale est une nécessité »   Thomas Piketty Economiste              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le chaos logistique mondial n’est pas terminé que Target, l’un des premiers distributeurs américains, ne sait déjà plus quoi faire de ses stocks »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Le sociologue Tristan Dupas-Amory : « grande démission » ou « grande rétention » ?   Tristan Dupas-Amory Chercheur associé au Centre d’études et de recherches sociologiques              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:26    International « C’était un carnage, c’était le chaos » : la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole présente ses résultats                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Législatives 2022 : une campagne sous le signe du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés « Une lente polarisation touche désormais la France et se ressent dans la campagne législative »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le phénomène de “grande démission” ne concerne pas ou peu les pays où les salariés participent aux choix stratégiques de production »   Olivier Favereau Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire du repos » : Alain Corbin, lui, n’arrête jamais                   Culture « Clèves », sur Arte : la fureur de vivre d’une adolescente                   Culture A Londres, un concert d’ABBA dans la quatrième dimension             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             Face à l’inflation galopante, la BCE s’engage à augmenter ses taux      L’institut monétaire va augmenter ses taux directeurs une première fois de 0,25 point en juillet, puis une deuxième fois en septembre, de 0,25 ou 0,5 point. Elle va sortir de l’ère des taux négatifs en place depuis 2014.          Par Eric Albert(Amsterdam, envoyé spécial)         Publié hier à 21h21, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde lors d’une conférence de presse, le 9 juin 2022.  JOHN THYS / AFP               « L’inflation élevée est un défi majeur pour nous tous. » La première phrase de Christine Lagarde, lors de sa conférence de presse jeudi 9 juin, a marqué un profond changement de ton. L’envolée des prix est désormais forte partout en zone euro, et la Banque centrale européenne (BCE) entend tout faire pour la contrôler. « L’inflation est trop haute et nous devons la réduire », a ajouté sa présidente.          En conséquence, la BCE s’est engagée à augmenter ses taux directeurs (le taux de dépôt est à −0,5 %) à deux reprises d’ici à septembre. Une première hausse de 0,25 point aura lieu lors de sa réunion du 21 juillet. Une deuxième, dont l’ampleur reste à décider (ce sera en principe de 0,25 point ou 0,5 point) suivra en septembre. La zone euro va donc sortir de l’ère des taux négatifs à cette date.                           Lire aussi :  Inflation : la BCE annonce une série de hausses de taux à partir de juillet, une première depuis plus d’une décennie                 Il s’agit d’un tournant pour la politique monétaire : l’institut de Francfort va relever ses taux pour la première fois depuis 2011. Le taux de dépôt était devenu négatif en juin 2014, s’enfonçant progressivement jusqu’à − 0,5 % fin 2019, niveau où il est encore actuellement.          Lagarde reconnaît « une erreur »          Une telle annonce est très inhabituelle pour une banque centrale. Dans ce monde feutré, on donne normalement des indications, on fait comprendre, mais on ne déclare pas à l’avance quelles seront les décisions des futures réunions du conseil des gouverneurs. La rupture avec la communication de routine indique l’ampleur de la pression sous laquelle la BCE se trouve. L’inflation flambe en zone euro, dépassant chaque mois toutes les attentes. En mai, elle était de 8,1 %, du jamais-vu depuis la création de l’union monétaire. Dans six pays, elle dépasse 10 %, atteignant même 20 % en Estonie. La BCE, dont le mandat est d’assurer la stabilité des prix autour d’une inflation de 2 %, se devait d’agir.          Après le « quoi qu’il en coûte » annoncé par Mario Draghi en 2012 pour calmer la crise des dettes publiques, Mme Lagarde utilise aujourd’hui une sorte de « quoi qu’il en coûte » pour calmer les prix. « Le conseil des gouverneurs va s’assurer que l’inflation reviendra à 2 % à moyen terme », a-t-elle répété à plusieurs reprises. La présidente de la BCE veut couper court à l’idée que les « colombes », surnom donné aux gouverneurs favorables à une politique monétaire plutôt laxiste, ont la main haute sur la banque centrale, et que l’inflation est secondaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’impossible équation de la Banque centrale européenne face au risque de stagflation                 Il était temps, répondront les « faucons », favorables à une approche plus stricte. Beaucoup accusent la BCE d’avoir été trop longue à comprendre l’ampleur de la flambée des prix. Mme Lagarde reconnaît une « erreur » dans ses prévisions, mais souligne que celle-ci vient « d’événements imprévisibles ». Le premier a été la sortie de la pandémie, qui a provoqué une totale désorganisation des chaînes logistiques. Le second est bien entendu la guerre en Ukraine, qui a fait décoller les cours du pétrole, du gaz et des matières premières agricoles.        Il vous reste 56.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/face-a-l-inflation-galopante-la-bce-s-engage-a-augmenter-ses-taux_6129602_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation galopante, la BCE s\u2019engage \u00e0 augmenter ses taux","dateCreated":"2022-06-09T21:21:28+02:00","datePublished":"2022-06-09T21:21:28+02:00","dateModified":"2022-06-10T10:43:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["R\u00e9mun\u00e9rations","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019institut mon\u00e9taire va augmenter ses taux directeurs une premi\u00e8re fois de 0,25 point en juillet, puis une deuxi\u00e8me fois en septembre, de 0,25 ou 0,5 point. Elle va sortir de l\u2019\u00e8re des taux n\u00e9gatifs en place depuis 2014.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Amsterdam, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e4968af_5413869-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  
