<FILE-date="2022/08/11/21">

<article-nb="2022/08/11/21-1">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ « La situation empire », selon Energoatom, la compagnie d’Etat ukrainienne, qui a précisé qu’aucune contamination n’avait été relevée. Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde contre un risque de « catastrophe » à la centrale, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, Washington appelle à la création d’une zone démilitarisée autour du site « La situation empire », selon Energoatom, la compagnie d’Etat ukrainienne, qui a précisé qu’aucune contamination n’avait été relevée. Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde contre un risque de « catastrophe » à la centrale, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien président russe Dmitri Medvedev en visite chez les séparatistes        L’ex-président russe, Dmitri Medvedev, a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou. Il s’agit de l’une des plus importantes délégations russes à se rendre dans l’Est ukrainien depuis le début de l’offensive de Moscou, le 24 février.          Dans un communiqué paru sur Telegram, M. Medvedev a affirmé avoir « eu des entretiens au sujet des mesures à prendre en priorité pour assurer la sécurité des républiques du Donbass, sur instruction du président » russe, Vladimir Poutine.          « Une attention particulière a été accordée à l’harmonisation des législations » des régions séparatistes avec celle de la Russie, ainsi qu’à la réparation des infrastructures et à la préparation des écoles pour la rentrée, a-t-il ajouté.          Outre M. Medvedev étaient notamment présents le chef adjoint de l’administration présidentielle russe, Sergueï Kirienko, le ministre de l’intérieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de sécurité (FSB), Alexandre Bortnikov.                    20:35   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un prêtre orthodoxe bénit les tombes de civils non identifiés lors de leurs funérailles dans un cimetière local de la ville de Bouchta, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington appelle Moscou à cesser ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes        Les Etats-Unis ont appelé, jeudi, la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires en Ukraine.          « Combattre près d’une centrale nucléaire est dangereux et irresponsable », a affirmé un porte-parole du département d’Etat, ajoutant que « les Etats-Unis continuent d’appeler la Russie à rendre le plein contrôle [des centrales nucléaires] à l’Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens à créer une zone démilitarisée dans et autour de la centrale nucléaire » de Zaporijia.                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1,5 milliard d’euros supplémentaires promis pour l’Ukraine        1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes ont été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant 26 pays à Copenhague, a annoncé jeudi le ministre de la défense danois.          « Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activités de formation, de déminage ; certaines, des donations concrètes », a dit Morten Bodskov lors d’une conférence de presse. « Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd’hui, et c’est de l’argent qui va être utilisé en 2022 et l’année prochaine », a-t-il expliqué.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l’Allemagne et les Etats-Unis, n’ont pas été rendus public, mais le Danemark a annoncé une enveloppe supplémentaire de 114 millions de dollars, portant à près de 417 millions son effort depuis le début de l’invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son allié scandinave et l’Ukraine, a promis 300 millions d’euros.          « Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont déclarés prêts à nous soutenir financièrement », s’est félicité le ministre de la défense ukrainien, Oleksiï Reznikov. « C’est un marathon, et pour un marathon on a besoin d’énergie – et, honnêtement, dans ce cas, l’énergie principale, c’est l’argent », a-t-il ajouté.          Le groupe de donateurs doit se réunir à nouveau à la mi-septembre.                    17:50   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoatom        Après de premières frappes sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, Energoatom a annoncé qu’un nouveau bombardement, « près d’un réacteur nucléaire », avait endommagé plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d’Etat ukrainienne, qui gère les centrales nucléaires du pays, a également déclaré qu’une station de pompage des eaux usées domestiques avait été endommagée, évoquant « une fumée importante ».          « La situation empire, car il y a des substances radioactives à proximité », a ajouté Energoatom.                    17:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un tir de roquette russe contre l’Ukraine depuis la région russe de Belgorod vu à l’aube, à Kharkiv, le 11 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McDonald’s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine        McDonald’s, le géant de la restauration rapide, a annoncé jeudi la réouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, à Kiev et dans l’ouest du pays. Ces établissements avaient fermé le 24 février lors de l’invasion du pays par l’armée russe.          Dans une lettre du directeur général Paul Pomroy, transmise aux salariés et publiée jeudi, le groupe explique avoir pris cette décision « après de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des spécialistes de la sécurité, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employés ». « Nous avons longuement parlé à nos employés qui ont exprimé un fort désir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, là où il est sûr et responsable de le faire », précise le patron de McDo.          « Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalité s’est renforcée. Et les responsables ukrainiens ont indiqué que les entreprises qui reprennent leurs activités soutiendront l’économie locale et le peuple ukrainien », a-t-il ajouté.          La décision a été saluée sur Facebook par le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba : « Mac revient. » « Le retour d’une grande entreprise américaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant à la possibilité de travailler en Ukraine, malgré la guerre », a-t-il déclaré. « Ce sont des lieux de travail, des impôts pour le budget de l’Ukraine et la survie de notre économie en période d’agression russe. C’est aussi une partie du redressement de l’Ukraine », a encore souligné M. Kuleba.          Les équipes de McDonald’s vont ainsi, « au cours des prochains mois », commencer à travailler avec les fournisseurs, mais aussi préparer les magasins, « ramener les équipes et les employés des restaurants sur place ». Elles travailleront également à « mettre en œuvre des procédures et des protocoles améliorés pour assurer la sécurité de notre personnel et de nos clients ».          Les marges de l’enseigne de restauration rapide avaient été entamées au deuxième trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le bénéfice net du groupe avait chuté de 46 % à 1,2 milliard de dollars.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La journaliste russe Marina Ovsiannikova, opposée à l’offensive en Ukraine, assignée à résidence        La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine en direct à la télévision russe à la mi-mars, a été assignée à résidence, jeudi, dans le cadre d’une affaire pénale qui pourrait l’envoyer en prison, a annoncé un tribunal de Moscou.          « La cour du district de Basmanny a accédé à la requête des enquêteurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d’une assignation à résidence (…) jusqu’au 9 octobre », a fait savoir le tribunal dans un communiqué. Accusée d’avoir « discrédité » l’armée, Mme Ovsiannikova risque jusqu’à dix ans de prison.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Plusieurs frappes ont à nouveau touché le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, jeudi, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom, qui gère les centrales nucléaires du pays, pointant une responsabilité des forces russes.          Cinq frappes ont été enregistrées « dans la zone du bureau de commandement de la station, juste à côté d’un dépôt de substances radioactives », a fait savoir Energoatom. « L’herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n’a été blessé », a également précisé la compagnie.          Cinq frappes supplémentaires ont ensuite touché une caserne de pompiers, située près de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des équipes n’a pas pu avoir lieu, a ajouté Energoatom. Toutefois, « la situation est actuellement sous contrôle », a poursuivi la compagnie, précisant que les taux de radiation, à 17 heures, « correspondaient aux normes ».          Dans le même temps, un responsable de l’occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accusé des « partisans [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky » d’être à l’origine de ces frappes.                    15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’ONU met en garde contre une « catastrophe » à Zaporijia        Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de « catastrophe » à la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos de ce site nucléaire que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé. « Malheureusement, au lieu d’une désescalade, des incidents encore plus inquiétants ont été rapportés ces derniers jours, incidents qui, s’ils se poursuivent, pourraient conduire à une catastrophe », a déclaré Antonio Guterres dans un communiqué, se disant « profondément préoccupé par la situation dans et autour de la centrale ».          « Il faut être clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucléaire en Ukraine, ou n’importe où ailleurs, pourrait provoquer des conséquences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la région et au-delà. C’est totalement inacceptable », a-t-il insisté.          Des bombardements ont continué dans la nuit de mercredi à jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale située au sud-est de l’Ukraine et occupée par les troupes russes. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale la semaine dernière, sans qu’il soit possible de vérifier ces déclarations de source indépendante.                    15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes ouvertes de civils non identifiés tués pendant l’occupation russe sont visibles à Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11 août 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en quête d’investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acquéreurs étrangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l’agence des statistiques, entre février et juin 2022, près de 5 000 Russes ont acquis des propriétés dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ruée s’explique par le fait que tout étranger qui investit ou achète une propriété d’un montant supérieur à 400 000 dollars (388 000 euros) se voit en retour attribuer la nationalité turque. Une facilité qui devrait permettre aux investisseurs de déplacer leurs activités financières de la Russie, lourdement sanctionnée, vers la Turquie, parfaitement connectée au système financier mondial et aux chaînes de valeur occidentales. « Certains achètent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de créer ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie », confirme Mustafa Sert, agent immobilier à Istanbul, qui ne voit « que du bon » dans cette arrivée de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions                       15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déclaration de Parlement letton relève de la « xénophobie primaire », estime la Russie         La porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova, a dénoncé la déclaration du Parlement letton qualifiant la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme ».          C’est de la « xénophobie primaire », a-t-elle réagi dans un message publié sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifié les auteurs d’« idéologues », dignes d’être « traités (…) de néonazis ».                    13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ilia Iachine, 39 ans, est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique russe à n’avoir pas fui le pays. Il a été interpellé à Moscou, à la fin de juin, sous des motifs fallacieux, après s’être engagé contre la guerre en Ukraine. Lundi 8 août, le tribunal municipal de Moscou a ordonné son maintien en maison d’arrêt durant son procès. Il risque désormais une peine allant jusqu’à quinze ans de prison. La procureure a exigé que l’audience se déroule à huis clos pour « ne pas permettre à Iachine de populariser ses opinions contre la guerre ». L’opposant, compagnon de route d’Alexeï Navalny, qui assistait à la séance de la prison par liaison vidéo, a exhibé une pancarte sur laquelle était inscrit le slogan « Non à la guerre » au moment où le tribunal a annoncé sa décision. Il répond aujourd’hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                       13:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents        Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-côtes de l’île des Serpents, un petit bout de roche pelé de la mer Noire situé à 35 kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 février. A 16 heures, la connexion était coupée. Depuis, plus rien.          C’était le premier jour de guerre. « Oleksandr, mon mari, m’a appelée à 6 heures du matin », raconte Svitlana Kryvytska, assise à la terrasse d’un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d’un débarcadère surplombant le Danube. Une offensive russe était en cours pour prendre cette île stratégique, qui commande une zone ouvrant à la fois sur le Danube et sur les grands ports céréaliers de la mer Noire.                A l’entrée de la ville de Vylkove, un panneau où il est inscrit « Liberté pour les défenseurs de l’île des Serpents » et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonnés par les Russes. Vylkove, oblast d’Odessa, le 5 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, désormais âgé de 25 ans, quand il était cadet. La mère de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 février. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 L’album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. Défenseur de l'île des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                     12:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Royaume-Uni et le Danemark vont apporter une aide supplémentaire à l’Ukraine sous forme de financements et d’armes        Londres et Copenhague ont annoncé jeudi apporter une aide supplémentaire à l’Ukraine sous forme de financements et d’armes, dans le cadre d’une conférence internationale des donateurs qui se tient dans la capitale danoise. Dans un communiqué, le Royaume-Uni a déclaré qu’il fournirait à l’Ukraine davantage de systèmes de roquettes à lancements multiples, capables de frapper des cibles situées à 80 kilomètres, pour permettre à l’Ukraine de se défendre contre l’artillerie lourde russe.          Le Danemark va quant à lui augmenter son aide financière à l’Ukraine de 110 millions d’euros, a déclaré la première ministre, Mette Frederiksen, lors de la conférence. « Il s’agit d’une guerre contre les valeurs sur lesquelles reposent l’Europe et le monde libre (…). Aujourd’hui, nous réaffirmons notre engagement à soutenir l’Ukraine », a-t-elle déclaré. Le pays a également annoncé mercredi qu’il allait dépêcher des instructeurs militaires en Grande-Bretagne pour aider à entraîner les soldats ukrainiens et former des officiers ukrainiens sur son sol.          La conférence tripartite, qui est organisée par l’Ukraine, le Danemark et le Royaume-Uni, a pour but de discuter du soutien à long terme à apporter à Kiev après l’invasion russe en février dernier, en présence du ministre de la défense, Oleksii Reznikov. Ce dernier s’est félicité des annonces faites par les deux pays sur Twitter, écrivant notamment : « L’Ukraine a une armée forte et des partenaires fiables. C’est comme cela que nous gagnerons ! »                    12:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les bombardements se poursuivent dans le Donbass et dans la région de Dnipro, non loin de la centrale de Zaporijia        Les bombardements ont continué dans la nuit de mercredi 10 à jeudi 11 août sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale nucléaire de Zaporijia.          A Nikopol, à une centaine de kilomètres de la centrale de Zaporijia, qui se trouve de l’autre côté du fleuve Dnipro, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a rapporté sur son compte Telegram trois morts et neuf blessés dans des bombardements russes nocturnes avec des lance-roquettes multiples Grad.          Dans le Donbass, le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé sur Telegram jeudi matin que onze civils avaient été tués lors des dernières vingt-quatre heures : six à Bakhmout, trois à Soledar, un à Krasnohorivka et un à Avdiïvka. Les forces russes, qui pilonnent sans cesse la ville de Soledar, tentent d’en chasser l’armée ukrainienne afin d’avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout.          L’avancée russe, réelle, est très lente et la guerre s’est transformée en duel d’artillerie entre deux armées, retranchées autour de quelques localités.                              12:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biélorussie : l’armée dément les informations sur des explosions près d’un aérodrome militaire        L’armée biélorusse a démenti jeudi les informations sur des explosions qui se seraient produites dans la nuit près d’un aérodrome militaire dans la région de Gomel, dans le sud-est du pays, non loin de sa frontière avec l’Ukraine. « Le 10 août, près de 23 heures, lors d’une course de contrôle, un véhicule a pris feu après le remplacement de son moteur, a fait savoir le ministère de la défense biélorusse dans un communiqué. Le feu a été rapidement maîtrisé. Personne n’a été blessé. »          Une chaîne Telegram biélorusse, spécialisée notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, avait affirmé plus tôt dans la journée qu’« au moins huit explosions » se sont produites près d’un aérodrome militaire à Ziabrovka, dans la région de Gomel. Selon Franak Viacorka, conseiller de la cheffe de l’opposition biélorusse en exil, Svetlana Tsikhanovskaïa, des avions militaires russes sont souvent stationnés dans cet aérodrome. Il a toutefois précisé sur Twitter qu’il n’y avait « pas de confirmation » pour l’heure que ces explosions puissent être liées aux manœuvres russes ou biélorusses sur le territoire de cette ex-république soviétique.          Principal allié de Moscou, le président biélorusse Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laissé libre accès au territoire de son pays à l’armée russe pour qu’elle puisse lancer son offensive sur l’Ukraine le 24 février.                    11:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Lettonie qualifie la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme »        Le Parlement letton, la Saeima, a qualifié la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme », dont les actes en Ukraine constituent un « génocide ciblé contre le peuple ukrainien », dans une déclaration publiée sur son site internet, immédiatement saluée par Kiev.          Les députés lettons assimilent « les violences perpétrées par la Russie à des fins politiques contre les civils » à « du terrorisme ». Selon eux, la Russie utilise notamment des munitions interdites à l’échelle internationale « pour semer la peur et tuer des civils ».           « La Russie utilise la souffrance et l’intimidation comme un outil pour tenter de démoraliser le peuple ukrainien et ses forces armées (…). La Saeima reconnaît la violence de la Russie contre les civils, qui est menée pour atteindre des objectifs politiques, en tant que terrorisme et la Russie en tant qu’Etat soutenant le terrorisme, et appelle les autres pays partageant la même opinion à s’exprimer. »           Dans son communiqué, la Saeima appelle, par ailleurs, les pays de l’Union européenne à suspendre la délivrance de visas touristiques et d’entrée aux citoyens de Russie et de Biélorussie, laquelle est considérée comme soutien à l’invasion russe. Ce mois-ci, la Lettonie a pris la décision de ne plus délivrer de visas aux ressortissants russes.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s’est dit « reconnaissant » envers le Parlement letton, estimant que la déclaration arrivait « à point nommé ». « La Russie mérite depuis longtemps ce statut pour ses actions en Ukraine et au-delà », a-t-il estimé, appelant « les autres pays et organisations » à suivre la démarche lettonne.                    10:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine a obtenu un moratoire de deux ans sur sa dette        Kiev a obtenu de la part de ses créanciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette extérieure, évaluée à 20 milliards de dollars, a annoncé le premier ministre, Denys Chmyhal, en pleine invasion russe du pays. « Les investisseurs dans la dette extérieure de l’Ukraine ont accepté de reporter les paiements jusqu’en 2024. Cela permet à l’Ukraine de maintenir la stabilité macrofinancière et de renforcer la viabilité économique », s’est félicité M. Chmyhal mercredi soir sur Twitter.                    « Nous sommes reconnaissants aux investisseurs d’avoir accepté notre proposition. Grâce à la solidarité avec l’Ukraine manifestée par la communauté des investisseurs privés et le secteur public officiel, nous serons en mesure de répondre aux besoins de la population ukrainienne », a de son côté abondé le ministre des finances, Sergii Marchenko, cité dans un communiqué.          Un groupe de créanciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l’Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donné le 20 juillet leur accord à un report de paiement d’intérêts sur la dette ukrainienne après une requête de Kiev, exhortant les autres détenteurs d’obligations à faire de même.          L’économie ukrainienne s’est effondrée depuis le début de la guerre avec la Russie lancée le 24 février et pourrait voir son PIB plonger de 45 % cette année, selon les dernières estimations de la Banque mondiale, qui datent du mois de juin. Les mesures de report du paiement des échéances de l’Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d’économiser au moins 3 milliards de dollars sur deux ans, d’après les calculs de l’agence Bloomberg.                                         Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 4 août 2022.    Alexander Ermochenko / REUTERS          Le Conseil de sécurité de l’ONU tiendra, jeudi 11 août, une réunion d’urgence pour débattre de la situation à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s’accusent mutuellement d’avoir bombardée. Le G7 a exigé que la Russie « rende immédiatement » le contrôle de la centrale à l’Ukraine.Kiev a refusé de commenter une éventuelle implication de son armée dans l’attaque qui a causé plusieurs explosions, mardi, sur une base aérienne russe dans l’ouest de la Crimée, territoire ukrainien annexé par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.Au moins six personnes ont été tuées et trois autres blessées, mercredi, par des frappes russes sur la ville de Bakhmout, située près du front dans l’est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur régional.Treize civils ont été tués dans la nuit de mardi à mercredi par des bombardements russes dans la région de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur de la région. Le gouverneur de la région voisine de Zaporijia a, lui, signalé une frappe russe ayant tué une habitante de 52 ans.Le premier navire transportant des céréales ukrainiennes a accosté mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de traçage du trafic maritime, et a trouvé un nouvel acheteur, a rapporté le site d’information Middle East Eye.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Récit. En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         Factuel. Trois pays d’Europe centrale privés de pétrole russe.         Les Décodeurs. Plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-11T18:52:28+00:00","coverageEndTime":"2022-08-12T06:52:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","description":"\u00ab\u00a0La situation empire\u00a0\u00bb, selon Energoatom, la compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucune contamination n\u2019avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, Washington appelle à la création d’une zone démilitarisée autour du site","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La situation empire\u00a0\u00bb, selon Energoatom, la compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucune contamination n\u2019avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-11T18:52:28+00:00"
,"endDate":"2022-08-12T06:52:28+00:00"
  L\u2019ex-pr\u00e9sident russe, Dmitri Medvedev, a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus importantes d\u00e9l\u00e9gations russes \u00e0 se rendre dans l\u2019Est ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Dans un communiqu\u00e9 paru sur Telegram, M.\u00a0Medvedev a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0eu des entretiens au sujet des mesures \u00e0 prendre en priorit\u00e9 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9publiques du Donbass, sur instruction du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l\u2019harmonisation des l\u00e9gislations\u00a0\u00bb des r\u00e9gions s\u00e9paratistes avec celle de la Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures et \u00e0 la pr\u00e9paration des \u00e9coles pour la rentr\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Outre M.\u00a0Medvedev \u00e9taient notamment pr\u00e9sents le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB), Alexandre Bortnikov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev en visite chez les s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-08-11T19:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T18:35:28+00:00","articleBody":"           Un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nit les tombes de civils non identifi\u00e9s lors de leurs fun\u00e9railles dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Bouchta, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/e246524_1660242833909-916970.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T18:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:24:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9, jeudi, la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Combattre pr\u00e8s d\u2019une centrale nucl\u00e9aire est dangereux et irresponsable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, ajoutant que \u00ab\u00a0les Etats-Unis continuent d\u2019appeler la Russie \u00e0 rendre le plein contr\u00f4le [des centrales nucl\u00e9aires] \u00e0 l\u2019Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er une zone d\u00e9militaris\u00e9e dans et autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires uk...","dateModified":"2022-08-11T16:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:05:55+00:00","articleBody":"     1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant 26\u00a0pays \u00e0 Copenhague, a annonc\u00e9 jeudi le ministre de la d\u00e9fense danois.          \u00ab\u00a0Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activit\u00e9s de formation, de d\u00e9minage\u00a0; certaines, des donations concr\u00e8tes\u00a0\u00bb, a dit Morten Bodskov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd\u2019hui, et c\u2019est de l\u2019argent qui va \u00eatre utilis\u00e9 en\u00a02022 et l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus public, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov. \u00ab\u00a0C\u2019est un marathon, et pour un marathon on a besoin d\u2019\u00e9nergie \u2013 et, honn\u00eatement, dans ce cas, l\u2019\u00e9nergie principale, c\u2019est l\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1,5\u00a0milliard d\u2019euros suppl\u00e9mentaires promis pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-11T16:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:50:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premi\u00e8res frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Energoatom a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau bombardement, \u00ab\u00a0pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait endommag\u00e9 plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une station de pompage des eaux us\u00e9es domestiques avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, \u00e9voquant \u00ab\u00a0une fum\u00e9e importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation empire, car il y a des substances radioactives \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoat...","dateModified":"2022-08-11T15:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:15:21+00:00","articleBody":"                     Un tir de roquette russe contre l\u2019Ukraine depuis la r\u00e9gion russe de Belgorod vu \u00e0 l\u2019aube, \u00e0 Kharkiv, le 11 ao\u00fbt 2022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/c78008d_f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T15:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:48:40+00:00","articleBody":"     McDonald\u2019s, le g\u00e9ant de la restauration rapide, a annonc\u00e9 jeudi la r\u00e9ouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, \u00e0 Kiev et dans l\u2019ouest du pays. Ces \u00e9tablissements avaient ferm\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier lors de l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une lettre du directeur g\u00e9n\u00e9ral Paul Pomroy, transmise aux salari\u00e9s et publi\u00e9e jeudi, le groupe explique avoir pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0apr\u00e8s de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employ\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons longuement parl\u00e9 \u00e0 nos employ\u00e9s qui ont exprim\u00e9 un fort d\u00e9sir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, l\u00e0 o\u00f9 il est s\u00fbr et responsable de le faire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le patron de McDo.          \u00ab\u00a0Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalit\u00e9 s\u2019est renforc\u00e9e. Et les responsables ukrainiens ont indiqu\u00e9 que les entreprises qui reprennent leurs activit\u00e9s soutiendront l\u2019\u00e9conomie locale et le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e sur Facebook par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba\u00a0: \u00ab\u00a0Mac revient.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le retour d\u2019une grande entreprise am\u00e9ricaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de travailler en Ukraine, malgr\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des lieux de travail, des imp\u00f4ts pour le budget de l\u2019Ukraine et la survie de notre \u00e9conomie en p\u00e9riode d\u2019agression russe. C\u2019est aussi une partie du redressement de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a encore soulign\u00e9 M.\u00a0Kuleba.          Les \u00e9quipes de McDonald\u2019s vont ainsi, \u00ab\u00a0au cours des prochains mois\u00a0\u00bb, commencer \u00e0 travailler avec les fournisseurs, mais aussi pr\u00e9parer les magasins, \u00ab\u00a0ramener les \u00e9quipes et les employ\u00e9s des restaurants sur place\u00a0\u00bb. Elles travailleront \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures et des protocoles am\u00e9lior\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel et de nos clients\u00a0\u00bb.          Les marges de l\u2019enseigne de restauration rapide avaient \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es au deuxi\u00e8me trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le b\u00e9n\u00e9fice net du groupe avait chut\u00e9 de 46\u00a0% \u00e0 1,2\u00a0milliard de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McDonald\u2019s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine","dateModified":"2022-08-11T15:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:27:04+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence, jeudi, dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou.          \u00ab\u00a0La cour du district de Basmanny a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la requ\u00eate des enqu\u00eateurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence (\u2026) jusqu\u2019au 9\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a fait savoir le tribunal dans un communiqu\u00e9. Accus\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e, Mme Ovsiannikova risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova, oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence","dateModified":"2022-08-11T14:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:15:07+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes ont \u00e0 nouveau touch\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, jeudi, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, pointant une responsabilit\u00e9 des forces russes.          Cinq frappes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es \u00ab\u00a0dans la zone du bureau de commandement de la station, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de substances radioactives\u00a0\u00bb, a fait savoir Energoatom. \u00ab\u00a0L\u2019herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie.          Cinq frappes suppl\u00e9mentaires ont ensuite touch\u00e9 une caserne de pompiers, situ\u00e9e pr\u00e8s de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des \u00e9quipes n\u2019a pas pu avoir lieu, a ajout\u00e9 Energoatom. Toutefois, \u00ab\u00a0la situation est actuellement sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a poursuivi la compagnie, pr\u00e9cisant que les taux de radiation, \u00e0 17\u00a0heures, \u00ab\u00a0correspondaient aux normes\u00a0\u00bb.          Dans le m\u00eame temps, un responsable de l\u2019occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 des \u00ab\u00a0partisans [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs frappes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T16:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:55:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos de ce site nucl\u00e9aire que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9. \u00ab\u00a0Malheureusement, au lieu d\u2019une d\u00e9sescalade, des incidents encore plus inqui\u00e9tants ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ces derniers jours, incidents qui, s\u2019ils se poursuivent, pourraient conduire \u00e0 une catastrophe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres dans un communiqu\u00e9, se disant \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par la situation dans et autour de la centrale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucl\u00e9aire en Ukraine, ou n\u2019importe o\u00f9 ailleurs, pourrait provoquer des cons\u00e9quences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la r\u00e9gion et au-del\u00e0. C\u2019est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Des bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale la semaine derni\u00e8re, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU met en garde contre une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T14:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:52:07+00:00","articleBody":"                     Des tombes ouvertes de civils non identifi\u00e9s tu\u00e9s pendant l\u2019occupation russe sont visibles \u00e0 Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/35d7acf_1660225775782-533405.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T14:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:49:05+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en qu\u00eate d\u2019investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acqu\u00e9reurs \u00e9trangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l\u2019agence des statistiques, entre f\u00e9vrier et juin\u00a02022, pr\u00e8s de 5\u00a0000 Russes ont acquis des propri\u00e9t\u00e9s dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ru\u00e9e s\u2019explique par le fait que tout \u00e9tranger qui investit ou ach\u00e8te une propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un montant sup\u00e9rieur \u00e0 400\u00a0000\u00a0dollars (388\u00a0000\u00a0euros) se voit en retour attribuer la nationalit\u00e9 turque. Une facilit\u00e9 qui devrait permettre aux investisseurs de d\u00e9placer leurs activit\u00e9s financi\u00e8res de la Russie, lourdement sanctionn\u00e9e, vers la Turquie, parfaitement connect\u00e9e au syst\u00e8me financier mondial et aux cha\u00eenes de valeur occidentales. \u00ab\u00a0Certains ach\u00e8tent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de cr\u00e9er ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie\u00a0\u00bb, confirme Mustafa Sert, agent immobilier \u00e0 Istanbul, qui ne voit \u00ab\u00a0que du bon\u00a0\u00bb dans cette arriv\u00e9e de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privil\u00e9gi\u00e9e des Russes pour \u00e9chapper aux sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:45:38+00:00","articleBody":"     La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, a d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9claration du Parlement letton qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb.          C\u2019est de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifi\u00e9 les auteurs d\u2019\u00ab\u00a0id\u00e9ologues\u00a0\u00bb, dignes d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0trait\u00e9s (\u2026) de n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de Parlement letton rel\u00e8ve de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, estime la Russie ","dateModified":"2022-08-11T14:42:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:42:06+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine, 39\u00a0ans, est l\u2019un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique russe \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Moscou, \u00e0 la fin de juin, sous des motifs fallacieux, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9 contre la guerre en Ukraine. Lundi 8\u00a0ao\u00fbt, le tribunal municipal de Moscou a ordonn\u00e9 son maintien en maison d\u2019arr\u00eat durant son proc\u00e8s. Il risque d\u00e9sormais une peine allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison. La procureure a exig\u00e9 que l\u2019audience se d\u00e9roule \u00e0 huis clos pour \u00ab\u00a0ne pas permettre \u00e0 Iachine de populariser ses opinions contre la guerre\u00a0\u00bb. L\u2019opposant, compagnon de route d\u2019Alexe\u00ef Navalny, qui assistait \u00e0 la s\u00e9ance de la prison par liaison vid\u00e9o, a exhib\u00e9 une pancarte sur laquelle \u00e9tait inscrit le slogan \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb au moment o\u00f9 le tribunal a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision. Il r\u00e9pond aujourd\u2019hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l\u2019interm\u00e9diaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T12:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:05:02+00:00","articleBody":"     Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-c\u00f4tes de l\u2019\u00eele des Serpents, un petit bout de roche pel\u00e9 de la mer Noire situ\u00e9 \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ukrainiennes, ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers par les forces arm\u00e9es russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 f\u00e9vrier. A 16 heures, la connexion \u00e9tait coup\u00e9e. Depuis, plus rien.          C\u2019\u00e9tait le premier jour de guerre. \u00ab\u00a0Oleksandr, mon mari, m\u2019a appel\u00e9e \u00e0 6 heures du matin\u00a0\u00bb, raconte Svitlana Kryvytska, assise \u00e0 la terrasse d\u2019un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d\u2019un d\u00e9barcad\u00e8re surplombant le Danube. Une offensive russe \u00e9tait en cours pour prendre cette \u00eele strat\u00e9gique, qui commande une zone ouvrant \u00e0 la fois sur le Danube et sur les grands ports c\u00e9r\u00e9aliers de la mer Noire.                A l\u2019entr\u00e9e de la ville de Vylkove, un panneau o\u00f9 il est inscrit \u00ab\u00a0Libert\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonn\u00e9s par les Russes. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 5 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, d\u00e9sormais \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans, quand il \u00e9tait cadet. La m\u00e8re de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 f\u00e9vrier. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. D\u00e9fenseur de l'\u00eele des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/16c44a8_1660175767779-vylkove-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vylkove, l\u2019amertume des femmes des prisonniers de guerre de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-08-11T11:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:35:01+00:00","articleBody":"     Londres et Copenhague ont annonc\u00e9 jeudi apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financements et d\u2019armes, dans le cadre d\u2019une conf\u00e9rence internationale des donateurs qui se tient dans la capitale danoise. Dans un communiqu\u00e9, le Royaume-Uni a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine davantage de syst\u00e8mes de roquettes \u00e0 lancements multiples, capables de frapper des cibles situ\u00e9es \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres, pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de se d\u00e9fendre contre l\u2019artillerie lourde russe.          Le Danemark va quant \u00e0 lui augmenter son aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine de 110\u00a0millions d\u2019euros, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Mette Frederiksen, lors de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une guerre contre les valeurs sur lesquelles reposent l\u2019Europe et le monde libre (\u2026). Aujourd\u2019hui, nous r\u00e9affirmons notre engagement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Le pays a \u00e9galement annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait d\u00e9p\u00eacher des instructeurs militaires en Grande-Bretagne pour aider \u00e0 entra\u00eener les soldats ukrainiens et former des officiers ukrainiens sur son sol.          La conf\u00e9rence tripartite, qui est organis\u00e9e par l\u2019Ukraine, le Danemark et le Royaume-Uni, a pour but de discuter du soutien \u00e0 long terme \u00e0 apporter \u00e0 Kiev apr\u00e8s l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier dernier, en pr\u00e9sence du ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des annonces faites par les deux pays sur Twitter, \u00e9crivant\u00a0notamment : \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a une arm\u00e9e forte et des partenaires fiables. C\u2019est comme cela que nous gagnerons\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni et le Danemark vont apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financem...","dateModified":"2022-08-11T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:06:10+00:00","articleBody":"     Les bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi\u00a010 \u00e0 jeudi 11\u00a0ao\u00fbt sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          A Nikopol, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la centrale de Zaporijia, qui se trouve de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipro, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a rapport\u00e9 sur son compte Telegram trois morts et neuf bless\u00e9s dans des bombardements russes nocturnes avec des lance-roquettes multiples Grad.          Dans le Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 sur Telegram jeudi matin que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures\u00a0: six \u00e0 Bakhmout, trois \u00e0 Soledar, un \u00e0 Krasnohorivka et un \u00e0 Avdi\u00efvka. Les forces russes, qui pilonnent sans cesse la ville de Soledar, tentent d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout.          L\u2019avanc\u00e9e russe, r\u00e9elle, est tr\u00e8s lente et la guerre s\u2019est transform\u00e9e en duel d\u2019artillerie entre deux arm\u00e9es, retranch\u00e9es autour de quelques localit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements se poursuivent dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Dnipro, non loin de la centrale de Za...","dateModified":"2022-08-11T10:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:03:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti jeudi les informations sur des explosions qui se seraient produites dans la nuit pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire dans la r\u00e9gion de Gomel, dans le sud-est du pays, non loin de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le 10\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de 23\u00a0heures, lors d\u2019une course de contr\u00f4le, un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9.\u00a0Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\u00a0\u00bb          Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel. Selon Franak Viacorka, conseiller de la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse en exil, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, des avions militaires russes sont souvent stationn\u00e9s dans cet a\u00e9rodrome. Il a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de confirmation\u00a0\u00bb pour l\u2019heure que ces explosions puissent \u00eatre li\u00e9es aux man\u0153uvres russes ou bi\u00e9lorusses sur le territoire de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.          Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: l\u2019arm\u00e9e d\u00e9ment les informations sur des explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire","dateModified":"2022-08-11T10:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T09:36:31+00:00","articleBody":"     Le Parlement letton, la Saeima, a qualifi\u00e9 la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb, dont les actes en Ukraine constituent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide cibl\u00e9 contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e sur son site internet, imm\u00e9diatement salu\u00e9e par Kiev.          Les d\u00e9put\u00e9s lettons assimilent \u00ab\u00a0les violences perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie \u00e0 des fins politiques contre les civils\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0du terrorisme\u00a0\u00bb. Selon eux, la Russie utilise notamment des munitions interdites \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale \u00ab\u00a0pour semer la peur et tuer des civils\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0La Russie utilise la souffrance et l\u2019intimidation comme un outil pour tenter de d\u00e9moraliser le peuple ukrainien et ses forces arm\u00e9es (\u2026). La Saeima reconna\u00eet la violence de la Russie contre les civils, qui est men\u00e9e pour atteindre des objectifs politiques, en tant que terrorisme et la Russie en tant qu\u2019Etat soutenant le terrorisme, et appelle les autres pays partageant la m\u00eame opinion \u00e0 s\u2019exprimer.\u00a0\u00bb           Dans son communiqu\u00e9, la Saeima appelle, par ailleurs, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 suspendre la d\u00e9livrance de visas touristiques et d\u2019entr\u00e9e aux citoyens de Russie et de Bi\u00e9lorussie, laquelle est consid\u00e9r\u00e9e comme soutien \u00e0 l\u2019invasion russe. Ce mois-ci, la Lettonie a pris la d\u00e9cision de ne plus d\u00e9livrer de visas aux ressortissants russes.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb envers le Parlement letton, estimant que la d\u00e9claration arrivait \u00ab\u00a0\u00e0 point nomm\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite depuis longtemps ce statut pour ses actions en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, appelant \u00ab\u00a0les autres pays et organisations\u00a0\u00bb \u00e0 suivre la d\u00e9marche lettonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie qualifie la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-11T10:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T08:35:18+00:00","articleBody":"     Kiev a obtenu de la part de ses cr\u00e9anciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette ext\u00e9rieure, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 20\u00a0milliards de dollars, a annonc\u00e9 le premier ministre, Denys Chmyhal, en pleine invasion russe du pays. \u00ab\u00a0Les investisseurs dans la dette ext\u00e9rieure de l\u2019Ukraine ont accept\u00e9 de reporter les paiements jusqu\u2019en\u00a02024. Cela permet \u00e0 l\u2019Ukraine de maintenir la stabilit\u00e9 macrofinanci\u00e8re et de renforcer la viabilit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Chmyhal mercredi soir sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants aux investisseurs d\u2019avoir accept\u00e9 notre proposition. Gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine manifest\u00e9e par la communaut\u00e9 des investisseurs priv\u00e9s et le secteur public officiel, nous serons en mesure de r\u00e9pondre aux besoins de la population ukrainienne\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 abond\u00e9 le ministre des finances, Sergii Marchenko, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Un groupe de cr\u00e9anciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donn\u00e9 le 20\u00a0juillet leur accord \u00e0 un report de paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne apr\u00e8s une requ\u00eate de Kiev, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations \u00e0 faire de m\u00eame.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et pourrait voir son PIB plonger de 45\u00a0% cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale, qui datent du mois de juin. Les mesures de report du paiement des \u00e9ch\u00e9ances de l\u2019Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d\u2019\u00e9conomiser au moins 3\u00a0milliards de dollars sur deux ans, d\u2019apr\u00e8s les calculs de l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a obtenu un moratoire de deux ans sur sa dette","dateModified":"2022-08-11T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T06:57:22+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s peu probable que la Russie soit en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 certaines commandes d\u2019exportation de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat en raison de la demande exceptionnelle de v\u00e9hicules pour les forces russes en Ukraine et de l\u2019effet croissant des sanctions occidentales.\u00a0\u00bb          Pr\u00e9cisant que la Russie a \u00ab\u00a0longtemps consid\u00e9r\u00e9 l\u2019industrie de la d\u00e9fense comme l\u2019un de ses principaux succ\u00e8s \u00e0 l\u2019exportation\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re britannique souligne que \u00ab\u00a0sa capacit\u00e9 industrielle militaire est aujourd\u2019hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nombre de ses syst\u00e8mes d\u2019armes a \u00e9t\u00e9 min\u00e9e par leur association avec les mauvaises performances des forces russes dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019industrie militaire russe \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 mi...","dateModified":"2022-08-11T07:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:58:02+00:00","articleBody":"     Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026 L\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes.          Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe ou rapatrier vers le pays ennemi.          L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                    Lire aussi :  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres","dateModified":"2022-08-11T05:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:55:14+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) tiendra jeudi une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.          Une source au sein de la pr\u00e9sidence chinoise du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 en ao\u00fbt par P\u00e9kin, a pr\u00e9cis\u00e9, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que la r\u00e9union aurait lieu le 11\u00a0ao\u00fbt \u00e0 15\u00a0heures (21\u00a0heures, heure de Paris). Une seconde source diplomatique au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York a ajout\u00e9 que les quinze pays membres du Conseil se retrouveraient jeudi apr\u00e8s-midi, \u00e0 la demande de la Russie, qui y dispose d\u2019un droit de veto, comme les quatre autres membres permanents (Etats-Unis, Chine, France, Royaume-Uni).          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, informerait le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0de la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, ainsi que de ses \u00ab\u00a0efforts pour convenir d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA sur le site d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb. M.\u00a0Grossi a qualifi\u00e9 la situation du complexe d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement grave\u00a0\u00bb.          L\u2019AIEA a d\u00e9clar\u00e9 que son rapport d\u00e9taillerait la mani\u00e8re dont les bombardements sur le site la semaine derni\u00e8re \u00ab\u00a0ont viol\u00e9 pratiquement tous les sept piliers indispensables de la s\u00fbret\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb que M. Grossi avait d\u00e9crits au d\u00e9but du conflit.          Des bombardements ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatorze personnes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi dans le centre de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Le groupe du G7 a accus\u00e9 mercredi Moscou de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion autour de Zaporijia et demand\u00e9 la restitution de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine. Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 le complexe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:52:00+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU tiendra, jeudi, une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e. Le G7 a exig\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0rende imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine.          Kiev a refus\u00e9 de commenter une \u00e9ventuelle implication de son arm\u00e9e dans l\u2019attaque qui a caus\u00e9 plusieurs explosions, mardi, sur une base a\u00e9rienne russe dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, territoire ukrainien annex\u00e9 par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.          Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et trois autres bless\u00e9es mercredi dans des frappes russes contre la ville de Bakhmout, situ\u00e9e pr\u00e8s du front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          Treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi par des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. Le gouverneur de la r\u00e9gion voisine de Zaporijia a, lui, signal\u00e9 une frappe russe ayant tu\u00e9 une habitante de 52\u00a0ans.          Le premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a accost\u00e9 mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de tra\u00e7age du trafic maritime, et a trouv\u00e9 un nouvel acheteur, a rapport\u00e9 le site d\u2019information Middle East Eye.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-11T05:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:51:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 169e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-11T05:12:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/11/21-2">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’ancienne province Centrale a donné trois des quatre présidents depuis l’indépendance du pays. C’est aussi le plus grand réservoir de voix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Présidentielle kényane : comment la région du Mont-Kenya peut faire pencher la balance      L’ancienne province Centrale a donné trois des quatre présidents depuis l’indépendance du pays. C’est aussi le plus grand réservoir de voix.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique à partir de ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                               TONY KARUMBA / AFP                 Depuis la fermeture des bureaux de vote, mardi 9 août, les Kényans sont scotchés à leurs écrans. Pour la première fois depuis l’indépendance du pays, les chaînes de télévision effectuent un décompte, en direct, heure après heure, laissant entrevoir un scrutin plus indécis que jamais. Alors que la Commission électorale indépendante (IEBC) a jusqu’à lundi pour annoncer les résultats, les principaux candidats, le vétéran Raila Odinga et le vice-président William Ruto, flirtent tous les deux avec la barre des 50 %. Et dans ce duel exceptionnellement serré, la région du Mont-Kenya, la plus grande réserve de voix du pays, pourrait jouer un rôle décisif, à la manière des swing states américains.                             Lire aussi :  Elections générales au Kenya : une abstention en hausse et l’attente des résultats                   Partie de la communauté Kikuyu (18 % de la population kényane), l’ancienne province Centrale ne présente, pour la première fois, aucun candidat à la présidentielle. Une anomalie d’autant plus criante qu’elle a fourni trois des quatre chefs d’Etat qui ont dirigé le pays depuis 1963, dont Uhuru Kenyatta, le président sortant.                 D’après les résultats partiels, une écrasante majorité des 5,8 millions d’électeurs de la région a choisi William Ruto et son alliance Kenya Kwanza (« Le Kenya d’abord »). Pour Mary Wangui, directrice de campagne de Raila Odinga dans la ville de Nyeri, la raison est simple : « Les gens votent Ruto non pas parce qu’ils adhèrent à son projet ou à sa personnalité, mais parce qu’ils ont appris à détester son adversaire. »            « Sorcier, animal, païen »            Emaillée de crises post-électorales, l’histoire kényane des quarante dernières années a été marquée par plusieurs cycles des violences opposant les Kikuyu à la communauté Luo. Considéré comme le leader de ces derniers, Raila Odinga, est encore perçu comme l’instigateur de ces affrontements, et in fine comme un ennemi des Kikuyu. « Toutes sortes de rumeurs ont fait leur chemin à son sujet, détaille Ndungu Gichane, le correspondant du quotidien The Standard à Nyeri. Les gens disaient d’Odinga qu’il était un sorcier, un animal, un païen. »            Lors des quatre précédents scrutins auxquels il a participé, le candidat de 77 ans n’a presque jamais fait campagne au Mont-Kenya et n’y a jamais récolté plus de 10 % des suffrages. Cette année, il devrait réunir environ 20 % de votes. Une augmentation qui tient beaucoup au nom de sa colistière, Martha Karua. Originaire de Kirinyaga (l’ancien nom du Mont-Kenya), cette figure de la lutte anticorruption et ancienne ministre de la justice a permis de convaincre certains indécis. Surtout ceux qui voudraient voir une femme accéder pour la première fois au poste de vice-présidente du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest du Kenya, l’interminable attente de Raila Odinga                   Mais « l’effet Martha » a ses limites. Car, pour s’attirer les faveurs du vote kikuyu, William Ruto n’a pas ménagé sa peine. Le vice-président de 55 ans, issu de la communauté Kalenjin, dans la vallée du Rift, s’est rendu dans la province Centrale presque toutes les semaines depuis quatre ans. Il a multiplié les dons auprès des congrégations religieuses, dépensant des centaines de millions de shillings pour rallier d’influents pasteurs à sa cause. Il a également choisi un colistier kikuyu : le sulfureux Rigathi Gachagua, souvent moqué pour ses dérapages à répétition et récemment condamné pour détournement d’argent public.                Dans un pays où le clientélisme ethnique reste une donnée importante mais moins centrale, William Ruto a aussi fait le pari du populisme. Il se présente comme le candidat de la Hustler Nation (« la patrie des débrouillards »), des Kényans « ordinaires » embourbés dans une crise économique marquée par l’inflation et exaspérés par la corruption. La mesure phare de son programme consiste à créer un fonds d’aide aux travailleurs précaires.            « Traître »            Lors d’un meeting le 2 août, le candidat Ruto, debout sur le toit d’une voiture transperçant la foule dans le centre-ville de Nyeri, a également promis que sa présidence serait celle d’un « plan Marshall pour les jeunes […] pour leur offrir plus d’opportunités et les rendre plus productifs ». Un discours qui sonne juste pour Bernard, un jeune homme de 26 ans qui fait les vendanges dans les fermes de café, lorsqu’il ne vend pas des friandises, fruits et cacahuètes dans les rues de Nyeri pour 300 shillings (2,50 euros) par jour. « Je travaille pour pouvoir me nourrir, et encore, parfois, je dois sauter le déjeuner, dit-il, nageant dans un tee-shirt jaune aux couleurs du parti politique de William Ruto, l’UDA, dont le logo est une brouette. Je vote pour Ruto car lui nous comprend, il est comme nous, il est parti de rien, il vendait des cacahuètes lui aussi. »            Dans sa biographie, L’Ascension d’un débrouillard, comme dans ses discours, le vice-président met en effet souvent en avant ses origines modestes. Fils d’un couple de fermiers du village de Sugoi, dans l’ouest du pays, il aurait acheté sa première paire de chaussures à 15 ans. Avant cela, assure-t-il, il vendait des cacahuètes et des poulets, pieds nus, sur le bord des routes de cette région réputée pour être la patrie des coureurs de fond.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Kenya : William Ruto, candidat autoproclamé des « débrouillards »                   Pour séduire les habitants du Mont-Kenya, William Ruto occulte toutefois son rôle dans les crises post-électorales de 1992 et 2007, au cours desquels il est soupçonné d’avoir instigué des violences et exproprié la minorité kikuyu de la vallée du Rift. Des accusations qui lui vaudront des poursuites de la Cour pénale internationale (CPI).                Paradoxalement, la popularité du vice-président dans le bastion des Kikuyu est renforcée par le désamour qui entoure le président de la République. Bien qu’il soit un enfant du pays, Uhuru Kenyatta est considéré par certains habitants du Mont-Kenya comme « un traître » qui aurait « trahi sa tribu » en s’alliant à Raila Odinga, encore et toujours considéré comme l’ennemi héréditaire de la « montagne ».                 Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/11/presidentielle-kenyane-comment-la-region-du-mont-kenya-peut-faire-pencher-la-balance_6137805_3212.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle k\u00e9nyane\u00a0: comment la r\u00e9gion du Mont-Kenya peut faire pencher la balance","dateCreated":"2022-08-11T19:00:20+02:00","datePublished":"2022-08-11T19:00:20+02:00","dateModified":"2022-08-11T19:18:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"L\u2019ancienne province Centrale a donn\u00e9 trois des quatre pr\u00e9sidents depuis l\u2019ind\u00e9pendance du pays. C\u2019est aussi le plus grand r\u00e9servoir de voix.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/542/0/6509/3254/1342/671/60/0/9379c4a_1660231853669-000-32gd3pt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-3">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Si aucune contamination n’a, pour le moment, été relevée, ces bombardements font craindre une catastrophe nucléaire. Le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, à la demande de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou s’accusent de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia      Si aucune contamination n’a, pour le moment, été relevée, ces bombardements font craindre une catastrophe nucléaire. Le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, à la demande de la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h58, mis à jour à 19h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le complexe nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, le 4 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 Kiev et Moscou se sont accusés l’un l’autre, jeudi 11 août, de nouveaux bombardements sur le site de la centrale de Zaporijia, dans le sud du pays. La plus importante centrale nucléaire d’Europe, occupée par la Russie le 4 mars, au début de l’invasion de l’Ukraine, est la cible de frappes depuis vendredi.            En fin de journée, jeudi, un nouveau bombardement, près d’un réacteur nucléaire, a endommagé plusieurs capteurs de radiation, selon l’opérateur ukrainien Energoatom. « La situation s’aggrave, des substances radioactives sont situées à proximité et plusieurs capteurs de radiation ont été endommagés », écrit Energoatom sur Telegram. Les frappes ont « endommagé la station de pompage des eaux usées. Une fumée importante se dégage à proximité », poursuit la société d’Etat ukrainienne.                 Plus tôt, Energoatom et un responsable prorusse, membre de l’administration installée par Moscou dans cette région occupée du sud de l’Ukraine, avaient évoqué cinq frappes près d’un dépôt de substances radioactives, chacun rejetant la faute sur le gouvernement ennemi.            « L’herbe s’est enflammée sur une petite surface, mais personne n’a été blessé », peut-on lire dans les communiqués russe et ukrainien. Les deux sources ont, ensuite, fait état de cinq autres projectiles tombés près d’une caserne de pompiers située à proximité de la centrale.            Le responsable prorusse, Vladimir M. Rogov, a affirmé que ces bombardements avaient été menés au moyen de lance-roquettes multiples et de pièces d’artillerie lourde depuis la rive droite du Dniepr. Il a notamment cité la ville de Marganets, où treize civils ukrainiens ont été tués, mercredi, dans des bombardements russes, selon les autorités ukrainiennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   Niveau radioactif « normal »            « A l’heure actuelle, aucune contamination n’a été relevée à la station et le niveau de radioactivité est normal », a toutefois déclaré sur Telegram Evgueni Balitski, chef de l’administration civile et militaire mise en place dans cette région du sud de l’Ukraine contrôlée par les Russes.                Selon M. Balitski, « plusieurs tonnes » de déchets radioactifs sont stockées sur le site, et une frappe sur ce dépôt « rendrait l’ensemble du territoire impropre à la vie ». Il a, par ailleurs, affirmé que la fumée qui s’élève près du site, visible sur des vidéos circulant sur les réseaux sociaux, provenait d’un feu qui s’est déclaré dans un champ après la rupture d’une ligne électrique.            La situation à Zaporijia suscite l’inquiétude de la communauté internationale. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a mis en garde, jeudi, contre un risque de « catastrophe ». « Le site ne doit pas être utilisé dans le cadre d’opérations militaires », a insisté le secrétaire général de l’ONU, appelant à la création d’un « périmètre démilitarisé pour assurer la sécurité de la zone ». Ces déclarations interviennent, alors que le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, à la demande de la Russie.            L’Agence internationale de l’énergie atomique a dit que son directeur général, Rafael Grossi, informerait le Conseil de sécurité de l’ONU « de la situation en matière de sûreté et de sécurité nucléaires » de la centrale, ainsi que de ses « efforts pour convenir d’une mission d’experts de l’AIEA sur le site dès que possible ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/guerre-en-ukraine-kiev-et-moscou-s-accusent-de-nouvelles-frappes-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137804_3210.html"},"headline":"La centrale de Zaporijia vis\u00e9e par des bombardements, Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9","dateCreated":"2022-08-11T18:58:29+02:00","datePublished":"2022-08-11T18:58:29+02:00","dateModified":"2022-08-11T19:06:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Si aucune contamination n\u2019a, pour le moment, \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e, ces bombardements font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, \u00e0 la demande de la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/198/0/3500/1750/1342/671/60/0/dfb4339_fw1-ukraine-crisis-nuclear-0804-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-4">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les pays baltes et la Finlande voudraient que l’Union européenne empêche les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts séjours. La proposition fait débat à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne      Les pays baltes et la Finlande voudraient que l’Union européenne empêche les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts séjours. La proposition fait débat à Bruxelles.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 19h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre finlandaise, Sanna Marin, discute avec son homologue estonienne, Kaja Kallas, à Bruxelles, le 15 décembre 2021.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               « Il est temps d’en finir avec le tourisme russe. » Kaja Kallas, la première ministre estonienne, a marqué les esprits en appelant, mardi 9 août, l’Union européenne (UE) à ne plus délivrer de visas touristiques aux ressortissants russes. « Visiter l’Europe est un privilège, et pas un droit », a-t-elle écrit sur Twitter. A l’instar des autres pays baltes, de la Pologne ou de la République tchèque, son pays n’octroie plus, à quelques exceptions près, de visas aux citoyens russes depuis le 28 juillet. Kaja Kallas souhaite que toute l’UE suive cet exemple.          Stop issuing tourist visas to Russians. Visiting #Europe is a privilege, not a human right. Air travel from RU is s… https://t.co/w2fwU8og7e— kajakallas (@Kaja Kallas)            Depuis l’assouplissement, en juillet, de restrictions au voyage dues au Covid-19, les ressortissants russes viennent en nombre en Europe, et notamment dans les Etats baltes. Comme aucun vol n’est possible entre la Russie et l’UE depuis le 28 février, les Russes qui souhaitent voyager à l’ouest pénètrent dans l’espace Schengen en franchissant la frontière terrestre les séparant notamment de la Finlande, de l’Estonie et de la Lettonie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions                 La première ministre finlandaise, Sanna Marin, s’est, elle aussi, montrée favorable à l’idée d’une interdiction européenne d’octroi de visas touristiques aux Russes. En Estonie, Marika Linntam, directrice générale des affaires européennes au ministère des affaires étrangères, contactée par Le Monde, estime qu’il s’agit « d’un enjeu moral ». « La Russie a déclenché une guerre injustifiable. Dès lors, pourquoi serait-il si facile à ses ressortissants de venir faire du shopping en Europe, pour acheter des marques qu’ils ne peuvent plus trouver chez eux ? La vie quotidienne des citoyens russes ne doit pas continuer comme si de rien n’était. Nous voulons que les Russes sachent que cette guerre a des conséquences », affirme-t-elle. « Les sanctions les plus importantes consistent à fermer les frontières » aux Russes, a récemment insisté le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un entretien au quotidien américain Washington Post.          Pas de généralisation          L’Estonie a envoyé un message politique clair… qui n’a pas toujours été reçu avec enthousiasme à Bruxelles. Le code européen des visas ne prévoit pas d’interdiction généralisée et automatique de délivrance d’un tel document. Il repose sur une analyse des demandes sur une base individuelle. Bien sûr, les Etats membres pourraient décider de faire autrement, dans le cadre de la politique de sanctions. Avant d’interdire les visas touristiques, le Conseil de l’Union européenne, composé des gouvernements des Vingt-Sept, pourrait suspendre ou abroger l’accord de facilitation de l’obtention de visas qui lie la Russie et l’UE. Ce régime permet aux ressortissants russes d’obtenir plus rapidement et à des prix réduits des visas européens. Il est partiellement suspendu depuis le 25 février pour certaines catégories de personnes, liées au pouvoir russe : parlementaires, membre des gouvernements nationaux ou régionaux, représentants d’organisations professionnelles.             Il vous reste 35.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/l-estonie-et-la-finlande-veulent-interdire-le-tourisme-russe-dans-l-union-europeenne_6137791_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-11T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-11T16:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-11T19:31:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Estonie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Finlande"],"description":"Les pays baltes et la Finlande voudraient que l\u2019Union europ\u00e9enne emp\u00eache les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts s\u00e9jours. La proposition fait d\u00e9bat \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/310/0/4602/2301/1342/671/60/0/14b2b83_997361bc678547f488ef34c8ffa49b7d-997361bc678547f488ef34c8ffa49b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-5">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les gardes-côtes de l’île des Serpents, à trente-cinq kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes, le 24 février. Mi-juin, 75 de ces soldats étaient toujours en captivité, dont sept originaires de Vylkove.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents   Par Thomas d'Istria (Vylkove, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h04     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes gardes-côtes de l’île des Serpents, à trente-cinq kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes, le 24 février. Mi-juin, 75 de ces soldats étaient toujours en captivité, dont sept originaires de Vylkove.                Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-côtes de l’île des Serpents, un petit bout de roche pelé de la mer Noire situé à trente-cinq kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes. Le dernier appel au sein de ces familles remonte au 24 février. A 16 heures, la connexion était coupée. Depuis, plus rien.          C’était le premier jour de guerre. « Aleksandr, mon mari, m’a appelée à 6 heures du matin », raconte Svitlana Krivitska, assise à la terrasse d’un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d’un débarcadère surplombant le Danube. Une offensive russe était en cours pour prendre cette île stratégique, qui commande une zone ouvrant à la fois sur les bouches du Danube et sur les grands ports céréaliers de la mer Noire.                    






<article-nb="2022/08/11/21-6">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Par ailleurs, l’Allemagne, la Pologne, l’Autriche, la Roumanie et l’Italie vont prêter main-forte aux pompiers de l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Union européenne             Incendies : l’Union européenne envoie quatre bombardiers d’eau de sa flotte à la France      Par ailleurs, l’Allemagne, la Pologne, l’Autriche, la Roumanie et l’Italie vont prêter main-forte aux pompiers de l’Hexagone.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h34, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un Canadair largue de l’eau sur un feu de forêt à Boyne, dans le sud de la France, dans le parc naturel régional des Grands Causses, le 9 août 2022.  PASCAL GUYOT / AFP                 Alors que des feux de forêt ravagent notamment le sud-ouest du pays, quatre avions de l’Union européenne (UE), basés en Grèce et en Suède, ont été mis à la disposition de la France pour lutter contre les incendies, a annoncé jeudi 11 août la Commission européenne. Plusieurs Canadair italiens sont également en route, a annoncé Emmanuel Macron dans un tweet.            En outre, des équipes de pompiers d’Allemagne, de Pologne, d’Autriche et de Roumanie se mobilisent pour soutenir les pompiers français dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’UE, sollicité par les autorités françaises. « L’UE est pleinement solidaire lorsqu’un pays est confronté à une situation d’urgence », a souligné dans un communiqué le commissaire européen chargé de la gestion des crises, Janez Lenarcic.                 « La solidarité européenne est à l’œuvre ! », s’est félicité de son côté le président français, Emmanuel Macron, dans un tweet en annonçant cette aide européenne.            L’Allemagne, la Grèce, la Pologne, et dans les prochaines heures la Roumanie et l’Autriche : nos partenaires vienne… https://t.co/MqT43yvAwr— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              La Grèce va dépêcher deux Canadair et la Suède deux Air Tractor « dans la journée », a précisé la présidence française. Côté terrestre, l’Allemagne envoie 64 pompiers et 24 véhicules, attendus dès jeudi soir, a-t-elle ajouté. Les renforts polonais – 146 pompiers et 49 véhicules – arriveront vendredi à la mi-journée.            La Commission a également précisé que le satellite Copernicus de l’UE avait été activé par Paris pour recueillir des données essentielles aux premiers intervenants sur les zones brûlées.                Des milliers de pompiers luttent actuellement en France contre de nouveaux brasiers dans des forêts complètement desséchées par les vagues de chaleur et le manque historique de pluie. Mercredi soir, huit feux importants brûlaient en France, en Gironde (Sud-Ouest), dans le Maine-et-Loire (Ouest), le Jura (Est), la Drôme, l’Aveyron et la Lozère (Sud-Est), sans compter d’innombrables départs de feux plus petits chaque jour du nord au sud du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Teste-de-Buch, en Gironde, « il y aura un avant et un après l’incendie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/11/incendies-l-union-europeenne-envoie-quatre-bombardiers-d-eau-de-sa-flotte-a-la-france_6137784_3244.html"},"headline":"Incendies\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne envoie quatre bombardiers d\u2019eau de sa flotte \u00e0 la France","dateCreated":"2022-08-11T14:34:36+02:00","datePublished":"2022-08-11T14:34:36+02:00","dateModified":"2022-08-11T15:59:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"Par ailleurs, l\u2019Allemagne, la Pologne, l\u2019Autriche, la Roumanie et l\u2019Italie vont pr\u00eater main-forte aux pompiers de l\u2019Hexagone.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/298/0/3578/1789/1342/671/60/0/6cd30c6_5904577-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-7">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les investisseurs comme les simples particuliers bénéficient de nouveaux accords pour réaliser leurs transactions en roubles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions      Les investisseurs comme les simples particuliers bénéficient de nouveaux accords pour réaliser leurs transactions en roubles.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Agent immobilier à Harbiye, un quartier de la rive européenne d’Istanbul, Mustafa Sert se frotte les mains. « Ces derniers temps, je vois pas mal de clients russes qui veulent acheter des biens. Comme ils ne peuvent ni voyager ni investir en Europe à cause des sanctions, ils cherchent des opportunités en Turquie. Je leur dis qu’ils sont les bienvenus », explique-t-il.          Depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, la Turquie attire de plus en plus de Russes en quête d’investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acquéreurs étrangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l’agence des statistiques, entre février et juin 2022, près de 5 000 Russes ont acquis des propriétés dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, Washington appelle à la création d’une zone démilitarisée autour du site                 Cette ruée s’explique par le fait que tout étranger qui investit ou achète une propriété d’un montant supérieur à 400 000 dollars (388 000 euros) se voit en retour attribuer la nationalité turque. Une facilité qui devrait permettre aux investisseurs de déplacer leurs activités financières de la Russie, lourdement sanctionnée, vers la Turquie, parfaitement connectée au système financier mondial et aux chaînes de valeur occidentales. « Certains achètent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de créer ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie », confirme Mustafa Sert, qui ne voit « que du bon » dans cette arrivée de capitaux.               Contrairement à ses alliés occidentaux, Ankara n’applique pas les sanctions imposées à Moscou, dont il dépend notamment pour ses fournitures d’énergie. Les échanges commerciaux se poursuivent et le gaz circule dans les deux gazoducs, TurkStream et Blue Stream, connectés à la Russie. La compagnie Turkish Airlines assure de nombreux vols depuis la Fédération de Russie et plusieurs oligarques ont leurs yachts au mouillage dans des ports de la Méditerranée.          Succès diplomatique          Parmi eux, Roman Abramovitch, réputé proche de Vladimir Poutine, semble avoir pris ses quartiers à Istanbul après avoir participé, côté russe, aux négociations sur le blé qui s’y sont tenues le 22 juillet. Sa présence confirme l’intérêt croissant manifesté par les hommes d’affaires proches du Kremlin envers la Turquie, son industrie, ses banques, sa logistique. D’ores et déjà, « une augmentation des expéditions de transit vers la Russie est constatée non seulement par la mer mais aussi par les voies terrestre, aérienne et ferroviaire », note le quotidien Dünya dans son édition en ligne du 4 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 Alors que les géants mondiaux du transport par conteneurs ont interrompu leurs expéditions vers ce pays, les sociétés turques ont pris le relais. Les conteneurs venus d’Asie ou d’Europe arrivent à Istanbul, à Mersin ou à Izmir et sont ensuite réacheminés vers le port russe de Novorossiïsk, en mer Noire, par le biais de compagnies de transport turques (Medkon, Akkon, Fesco).            Il vous reste 49.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/la-turquie-destination-privilegiee-des-russes-pour-echapper-aux-sanctions_6137782_3210.html"},"headline":"La Turquie, destination privil\u00e9gi\u00e9e des Russes pour \u00e9chapper aux sanctions","dateCreated":"2022-08-11T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-08-11T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-08-11T17:38:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Turquie"],"description":"Les investisseurs comme les simples particuliers b\u00e9n\u00e9ficient de nouveaux accords pour r\u00e9aliser leurs transactions en roubles.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/575/0/6048/3024/1342/671/60/0/d6462a5_1660232204623-000-8t87ul.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-8">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le ministère de la justice américain a déclaré, mercredi, qu’un Iranien avait été inculpé pour avoir offert de verser 300 000 dollars à des individus aux Etats-Unis afin de tuer l’ancien conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             Téhéran dément les affirmations américaines à propos d’un projet iranien d’assassinat de John Bolton      Le ministère de la justice américain a déclaré, mercredi, qu’un Iranien avait été inculpé pour avoir offert de verser 300 000 dollars à des individus aux Etats-Unis afin de tuer l’ancien conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h50, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Iran a rejeté, jeudi 11 août, les affirmations de la justice américaine quant à un complot dirigé par un membre des gardiens de la révolution islamique pour assassiner John Bolton, ancien conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, les qualifiant de « ridicules ».            Le ministère de la justice américain a déclaré, mercredi, qu’un Iranien, Shahram Poursafi, avait été inculpé en son absence pour avoir offert de verser 300 000 dollars à des individus aux Etats-Unis afin de tuer M. Bolton. Le complot, destiné apparemment à venger la mort du général iranien Ghassem Soleimani, tué le 3 janvier 2020 en Irak par une frappe ordonnée par le président d’alors, Donald Trump, a été révélé par la personne censée assassiner M. Bolton, selon cette même source.            « Les autorités judiciaires américaines ont porté des accusations sans fournir de preuves valables », selon le porte-parole du ministère des affaires étrangères iranien, Nasser Kanani, dans un communiqué. « Cette fois, [les Etats-Unis] ont écrit un scénario impliquant un personnage dont la carrière politique est finie, comme Bolton », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : l’Iran sommé de respecter ses obligations                   Jusqu’à vingt-cinq ans de prison            L’affaire intervient au moment où le régime iranien étudie un compromis présenté par l’Union européenne (UE) pour sauver l’accord de 2015 sur le nucléaire iranien, moribond depuis le retrait des Etats-Unis, en 2018, sous l’impulsion de M. Trump, alors conseillé par M. Bolton. Pendant des mois, Téhéran a lié tout accord à un retrait des gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la République islamique, de la liste noire américaine des organisations terroristes.                 « Ce n’est pas la première fois que nous mettons au jour un complot de l’Iran pour se venger sur le sol américain et nous travaillerons sans relâche à dévoiler et empêcher chacune de ces tentatives », a déclaré le vice-ministre de la justice, Matthew Olsen. Selon le ministère américain, M. Poursafi est entré en contact à la fin de 2021 avec une personne censée mener à bien l’assassinat, alors que celle-ci était en fait un informateur de la police fédérale (FBI). L’Iranien l’a pressée de mettre le plan à exécution avant le deuxième anniversaire de la mort de M. Soleimani.            Le puissant général iranien, architecte de la stratégie de son pays au Moyen-Orient, était le chef de la Force Al-Qods, l’unité chargée des opérations extérieures au sein des gardiens de la révolution. Il a été tué le 3 janvier 2020 dans une frappe de drone à Bagdad, la capitale irakienne. La date anniversaire passée, M. Poursafi a continué à pousser l’informateur à tuer M. Bolton, lui promettant un contrat de 1 million de dollars visant une deuxième cible s’il réussissait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nucléaire iranien :  « L’Europe doit trouver d’urgence un plan B »                   Le FBI a publié un avis de recherche de M. Poursafi avec plusieurs photos, dont deux le montrent vêtu de l’uniforme des gardiens de la révolution. « Lors de leurs échanges, la source confidentielle a plusieurs fois fait référence à M. Poursafi comme étant lié à la Force Al-Qods. Poursafi n’a jamais nié », a noté la justice américaine. S’il est arrêté, ce qui est peu probable car il se trouve probablement en Iran, M. Poursafi risque jusqu’à vingt-cinq ans de prison.            « Affirmations sans fondement », selon l’Iran            M. Kanani a encore rejeté des « affirmations sans fondement (…) faites (…) pour éviter de répondre à de nombreux crimes terroristes dans lesquels le gouvernement américain était directement impliqué, comme le lâche assassinat » de Soleimani. « La République islamique met fermement en garde contre toute action visant des citoyens iraniens en ayant recours à des accusations ridicules », a-t-il ajouté.                M. Bolton, conseiller à la sécurité nationale du président Donald Trump d’avril 2018 à septembre 2019, considérait l’accord nucléaire de 2015 comme une « erreur stratégique majeure ». Il avait publiquement soutenu la décision de M. Trump de retirer les Etats-Unis de ce pacte, qui vise à garantir le caractère civil du programme nucléaire de l’Iran.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le livre de John Bolton est le bilan d’un an de dégâts diplomatiques colossaux »                   L’acte d’accusation précise que M. Bolton avait été informé du complot et a coopéré avec les enquêteurs, permettant que des photos de lui prises à l’extérieur de ses bureaux à Washington soient envoyées à M. Poursafi. Dans un communiqué, M. Bolton a qualifié les responsables iraniens de « menteurs, terroristes et ennemis des Etats-Unis ». L’actuel conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, avait quant à lui prévenu mercredi que Téhéran s’exposait à de « graves conséquences » s’il s’attaquait à des responsables américains.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/teheran-dement-les-affirmations-americaines-a-propos-d-un-projet-iranien-d-assassinat-de-john-bolton_6137781_3210.html"},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9ment les affirmations am\u00e9ricaines \u00e0 propos d\u2019un projet iranien d\u2019assassinat de John Bolton","dateCreated":"2022-08-11T13:50:38+02:00","datePublished":"2022-08-11T13:50:38+02:00","dateModified":"2022-08-11T15:50:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, qu\u2019un Iranien avait \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour avoir offert de verser 300\u00a0000\u00a0dollars \u00e0 des individus aux Etats-Unis afin de tuer l\u2019ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/218/0/2617/1308/1342/671/60/0/41b475a_b4a7ee32c8d642618475377853549522-b4a7ee32c8d642618475377853549522-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-9">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Membre présumé de la cellule spécialisée dans la capture, la torture et l’exécution d’otages occidentaux du groupe terroriste, Aine Lesley Davis a été interpellé mercredi soir et a été maintenu en détention à l’issue d’une brève audience par la justice, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       État islamique             Organisation Etat islamique : le quatrième membre présumé de la cellule des « Beatles » arrêté à Londres      Membre présumé de la cellule spécialisée dans la capture, la torture et l’exécution d’otages occidentaux du groupe terroriste, Aine Lesley Davis a été interpellé mercredi soir et a été maintenu en détention à l’issue d’une brève audience par la justice, jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’un des membres présumés d’un groupe de ravisseurs de l’organisation Etat islamique (EI), baptisés les « Beatles » et spécialisé dans la capture, la torture et l’exécution d’otages occidentaux, a comparu devant la justice britannique jeudi matin, quelques heures après son arrestation sur le sol britannique.            A l’issue d’une brève audience devant la Westminster Magistrates Court à Londres, Aine Leslie Davis, 38 ans, a été maintenu en détention, le juge soulignant sa « propension à voyager avec de faux documents ». Portant une courte barbe et un tee-shirt gris, ce dernier n’a pris la parole que pour décliner son identité. La prochaine audience préliminaire est prévue pour le 2 septembre, devant la cour de l’Old Bailey.            Arrêté à l’aéroport londonien de Luton mercredi soir en provenance de Turquie, il a été inculpé à son arrivée sur le sol britannique pour des infractions relatives au financement d’activités terroristes remontant à 2014 et possession d’arme à feu remontant à 2013-2014 « à des fins liées au terrorisme », a précisé un porte-parole du parquet antiterrosite.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mort du chef de l’organisation Etat islamique : une opération étudiée « de longue date » par les Etats-Unis contre un leader resté discret                   Selon le parquet, Aine Leslie Davis a été expulsé par les autorités turques. Sous le coup d’un mandat d’arrêt émis en janvier 2015 par la justice britannique, il avait été interpellé en Turquie en novembre 2015. Il y était depuis emprisonné dans le cadre de sa condamnation par un tribunal local à sept ans et demi de prison pour des infractions terroristes.            Enlèvements, torture et assassinats            Les quatre membres des « Beatles », où Davis serait « Paul », et ainsi surnommés par leurs otages en raison de leur accent britannique, sont accusés d’avoir enlevé au moins 27 journalistes et travailleurs humanitaires issus des Etats-Unis, du Royaume-Uni, d’Europe, de la Nouvelle-Zélande, de la Russie et du Japon.                 Ils sont aussi soupçonnés d’avoir torturé et tué, par décapitation, les journalistes américains James Foley et Steven Sotloff, ainsi que des travailleurs humanitaires Peter Kassig et Kayla Mueller. L’EI avait diffusé des vidéos de propagande montrant leurs exécutions sur les réseaux sociaux.            Le plus connu du groupe, Mohamed Emwazi, alias « Jihadi John », a été tué par un drone américain en Syrie en 2015. Les deux autres djihadistes de cette cellule, Alexanda Kotey (38 ans, « Ringo ») et El-Shafee El-Sheikh (34 ans, « George »), anciens ressortissants britanniques, ont été arrêtés en janvier 2018 par une milice kurde en Syrie et remis aux forces américaines en Irak avant d’être envoyés au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France rapatrie plus de 50 femmes djihadistes et enfants détenus en Syrie                   Ils ont finalement été extradés en 2020 aux Etats-Unis, en Virginie, pour des accusations de prise d’otages, de complot visant à tuer des citoyens américains et de soutien à une organisation terroriste étrangère. En avril, M. Kotey a plaidé coupable pour son implication dans l’enlèvement et la mort des quatre otages américains et a été condamné à la prison à perpétuité. El-Shafee El-Sheikh a, lui aussi, été reconnu coupable. Il encourt la réclusion à perpétuité, et connaîtra sa peine la semaine prochaine.            « Ils se considéraient comme les forces spéciales du califat »            En 2014, la femme d’Aine Leslie Davis, Amal El-Wahabi, était devenue la première personne au Royaume-Uni à être condamnée pour avoir financé des djihadistes de l’EI pour avoir tenté d’envoyer 20 000 euros à son mari en Syrie. Lors de son procès, à l’issue duquel elle a été emprisonnée pendant vingt-huit mois, son époux avait été dépeint comme étant un trafiquant de drogue avant son départ pour la Syrie.                Les « Beatles » avaient acquis une solide réputation de cruauté, synonyme de prestige dans les rangs de l’EI. « Ils se considéraient comme les forces spéciales du califat », avait expliqué à l’Agence France-Presse fin 2020 le Français Nicolas Hénin, retenu en otage par les quatre hommes entre juin 2013 et avril 2014. Il décrivait « une très grande arrogance, un niveau de conviction et de mépris pour les faits et un détachement par rapport à la violence qui étaient assez stupéfiants ».            Selon l’ancien journaliste français, devenu consultant dans l’antiterrorisme, le crédit de leur surnom, qui relève du « réflexe de survie d’otage », revient à John Cantlie, correspondant de guerre et « grand amateur de rock’n’roll ».                             Lire aussi notre éditorial du 5 février :  L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/organisation-etat-islamique-le-quatrieme-membre-presume-de-la-cellule-des-beatles-arrete-a-londres-va-comparaitre-devant-la-justice_6137774_3210.html"},"headline":"Organisation Etat islamique\u00a0: le quatri\u00e8me membre pr\u00e9sum\u00e9 de la cellule des \u00ab\u00a0Beatles\u00a0\u00bb arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Londres","dateCreated":"2022-08-11T12:06:46+02:00","datePublished":"2022-08-11T12:06:46+02:00","dateModified":"2022-08-11T13:10:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tat islamique"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","\u00c9tat islamique"],"description":"Membre pr\u00e9sum\u00e9 de la cellule sp\u00e9cialis\u00e9e dans la capture, la torture et l\u2019ex\u00e9cution d\u2019otages occidentaux du groupe terroriste, Aine Lesley Davis a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mercredi soir et a \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention \u00e0 l\u2019issue d\u2019une br\u00e8ve audience par la justice, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/26/0/3886/1943/1342/671/60/0/77f06b7_1660209909610-000-t47c2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-10">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les mesures du volet environnemental du plan de lutte contre l’inflation sont les plus ambitieuses jamais votées par les élus américains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Climat         Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat   Éditorial   Le Monde    Les mesures du volet environnemental du plan de lutte contre l’inflation sont les plus ambitieuses jamais votées par les élus américains.   Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les bonnes nouvelles sont suffisamment rares sur le front de la lutte contre le réchauffement climatique pour que l’on apprécie à sa juste valeur le contenu de la loi que le Congrès des Etats-Unis va définitivement adopter et le président Joe Biden parapher, peut-être dès vendredi 12 août, après le feu vert décisif du Sénat. Les mesures adoptées dans un vaste plan de lutte contre l’inflation, la principale préoccupation des citoyens américains en ce milieu d’été, sont en effet les plus ambitieuses en faveur des énergies propres jamais votées par les élus des Etats-Unis. Elles permettent à Washington de renouer, après une très longue parenthèse, avec le volontarisme illustré par les grandes lois en faveur de l’environnement adoptées en 1970 (Clean Air Act) et en 1972 (Clean Water Act).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le plan climat de Joe Biden suscite espoirs et réticences                   Le texte prévoit notamment d’allouer près de 370 milliards de dollars (plus de 360 milliards d’euros) à un effort massif de transition vers les voitures électriques, à une agriculture moins polluante et à la lutte stratégique contre les émissions de méthane liées à la production d’hydrocarbures, notamment les gaz et les huiles de schiste. Il va remettre les Etats-Unis sur de bons rails après un mandat perdu, celui de Donald Trump, pendant lequel l’ancien président avait retiré son pays de l’accord de Paris pour le climat.                 Avocat sans nuances d’un « extractivisme » qui met aujourd’hui en péril la planète, l’homme d’affaires ne s’était pas contenté de ce coup d’éclat. Il avait consciencieusement usé de ses prérogatives pour démanteler une bonne partie des règlements fédéraux en faveur de l’environnement. Le Parti républicain avait applaudi, en dépit des ravages déjà provoqués par le dérèglement climatique dans le pays. L’arrêt rendu en juin par la Cour suprême, qui lie les mains de l’Agence de la protection de l’environnement en matière de régulation des émissions de gaz à effet de serre, a rappelé qu’il n’y a rien à attendre en la matière du camp conservateur, qui domine comme jamais la plus haute instance judiciaire des Etats-Unis.             

<article-nb="2022/08/11/21-11">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le Hamas, au pouvoir dans l’enclave palestinienne, n’a pas répliqué aux bombardements israéliens le 5 août, laissant le Jihad islamique seul envoyer plus d’un millier de roquettes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              A Gaza, le Hamas et le Jihad islamique se divisent sur les stratégies à suivre face à Israël      Le Hamas, au pouvoir dans l’enclave palestinienne, n’a pas répliqué aux bombardements israéliens le 5 août, laissant le Jihad islamique seul envoyer plus d’un millier de roquettes.          Par Clothilde Mraffko(Gaza, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants du Jihad islamique, dans une rue de Rafah, dans le sud de la bande de Gaza, le 10 août 2022.  IBRAHEEM ABU MUSTAFA / REUTERS               D’ordinaire, ils fonctionnent en tandem contre Israël. Le Hamas, qui dirige la bande de Gaza, et le Jihad islamique sont les deux plus larges mouvements de résistance armée face à l’Etat hébreu. Pourtant, durant les trois jours d’escalade meurtrière entre Gaza et Israël qui a débuté vendredi 5 août et ont fait 47 morts palestiniens, le Jihad islamique a été le seul à lancer des roquettes vers Israël – plus d’un millier. Le Hamas a condamné l’attaque israélienne, mais ne s’est pas joint aux combats. Ce n’est pas la première fois : le scénario répète, quasiment à l’identique, les événements de novembre 2019. Israël avait alors tué un haut commandant du Jihad islamique – Baha Abou Al-Ata –, comme ce fut le cas de façon similaire pour Tayssir Al-Jabari, vendredi, et avec les mêmes conséquences : le mouvement islamiste a répliqué en lançant des roquettes, l’escalade a duré quelques jours, puis a pris fin. Parce que le Hamas, plus important et mieux armé, ne s’en est pas mêlé, à chaque fois, le conflit est resté limité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un cessez-le-feu précaire et une impasse politique persistante                 « Le Hamas détient l’autorité. Ils ont des intérêts à préserver à Gaza », explique Khalil Abou Shammala, militant des droits de l’homme, pour expliquer cette inaction. Après des tensions au printemps, l’enclave palestinienne jouissait d’un calme relatif. Le mouvement islamiste était désireux de conserver cette stabilité et les concessions israéliennes qui l’accompagnaient : l’Etat hébreu a notamment un peu desserré le blocus strict qu’il impose à l’enclave depuis 2007. Le Hamas cherche aussi à ménager les quelque 2,3 millions de Gazaouis, encore traumatisés par la guerre de mai 2021. L’organisation elle-même ne s’en est pas remise : elle n’a pas encore reconstitué ses capacités opérationnelles.               Ainsi, lorsque le Jihad islamique a réagi à l’arrestation, le 1er août, d’un responsable de son mouvement en Cisjordanie occupée par l’armée israélienne – élément déclencheur de la dernière série de violences –, le Hamas, lui, a eu toutes les raisons de s’abstenir. Finalement, Israël a pris l’initiative de bombarder Gaza le 5 août, en affirmant « déjouer une attaque » contre des civils. Le Jihad islamique a riposté. « On fait face à une attaque, qu’attend-on de nous ?, demande Daoud Shehab, porte-parole du mouvement, qui reçoit dans son bureau, dans le centre de Gaza. Le Hamas n’était pas prêt au niveau militaire, nous, nous sommes prêts tout le temps. » Au Hamas, l’analyse de la situation diffère. « Notre principal différend avec le Jihad islamique portait sur le fait de choisir le moment opportun. Ils voulaient précipiter leur réponse, note Motea Abou Mousabeh, un porte-parole du Hamas. Le Jihad islamique insistait pour avoir une escalade, tout seul, sans coordination. »        Il vous reste 64.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/a-gaza-le-hamas-et-le-jihad-islamique-se-divisent-sur-les-strategies-a-suivre-face-a-israel_6137772_3210.html"},"headline":"A Gaza, le Hamas et le Jihad islamique se divisent sur les strat\u00e9gies \u00e0 suivre face \u00e0 Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-08-11T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-11T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl","Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le Hamas, au pouvoir dans l\u2019enclave palestinienne, n\u2019a pas r\u00e9pliqu\u00e9 aux bombardements isra\u00e9liens le 5\u00a0ao\u00fbt, laissant le Jihad islamique seul envoyer plus d\u2019un millier de roquettes.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"Gaza, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/303/0/3500/1750/1342/671/60/0/11eab90_1660199282815-684536.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-12">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Depuis cinq ans, les régions Sud-Ouest et Nord-Ouest sont plongées dans un conflit séparatiste avec le pouvoir central de Yaoundé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Cameroun             Cameroun anglophone : HRW accuse l’armée de « meurtres » et « détentions arbitraires »      Depuis cinq ans, les régions Sud-Ouest et Nord-Ouest sont plongées dans un conflit séparatiste avec le pouvoir central de Yaoundé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ONG Human Rights Watch (HRW) a accusé, jeudi 11 août, l’armée camerounaise de « meurtres » et « détentions arbitraires » dans une région anglophone où un conflit meurtrier oppose depuis cinq ans des groupes armés séparatistes aux forces de l’ordre.            « Des soldats camerounais ont sommairement tué au moins dix personnes et commis plusieurs autres abus entre le 24 avril et le 12 juin lors d’opérations anti-insurrectionnelles dans la région du Nord-Ouest du Cameroun », a noté l’ONG dans un rapport, affirmant que des membres des forces de l’ordre ont « détruit et pillé des centres de santé, détenu arbitrairement au moins 26 personnes et en auraient fait disparaître de force quelque 17 autres. »                             Lire aussi :  Cameroun : « La création d’une commission d’historiens est un stratagème pour contourner la reconnaissance des massacres coloniaux »                   Les régions du Nord-Ouest et du Sud-Ouest sont le théâtre depuis cinq ans d’un conflit meurtrier entre des groupes armés réclamant l’indépendance d’un Etat qu’ils appellent l’« Ambazonie » et des forces de sécurités massivement déployées par le pouvoir du président Paul Biya, 89 ans, qui dirige le Cameroun d’une main de fer depuis près de quarante ans.                 Une partie de la population anglophone s’estime ostracisée par les francophones. Le conflit qui a fait plus de 6 000 morts depuis fin 2016 et forcé plus d’un million de personnes à se déplacer, selon le centre de réflexion International Crisis Group (ICG).            Les rebelles comme les militaires et les policiers sont régulièrement accusés par les ONG internationales et l’ONU de commettre exactions et crimes contre les civils.            « Violations graves des droits humains »            HRW a évoqué l’attaque, le 1er juin, par des soldats camerounais du village de Missong, un hameau de la région du Nord-Ouest, qui s’est soldée par la mort de neuf personnes, dont quatre femmes et une fillette de 18 mois, « dans une opération de représailles contre une communauté soupçonnée d’abriter des combattants séparatistes ». L’armée avait alors reconnu une « méprise » et « une réaction inappropriée, inadaptée à la circonstance et manifestement disproportionnée ».                En juin, selon HRW, les forces de sécurité ont « sommairement tué un homme, en ont blessé un autre, ont brûlé au moins 12 maisons, détruit un centre de santé communautaire et pillé au moins 10 magasins » à Belo.            Interrogé par l’AFP, le ministère de la défense n’avait pas réagi dans l’immédiat.            « Les autorités camerounaises devraient mener des enquêtes crédibles et impartiales et demander des comptes aux auteurs » de ces exactions, a exhorté dans le rapport Ilaria Allegrozzi, chercheuse sur l’Afrique centrale à HRW.                             Lisez notre série d’été sur les femmes qui ont fait l’histoire du continent  Article réservé à nos abonnés  Au Cameroun, l’héritage méconnu de Thérèse Sita-Bella, pionnière du journalisme africain                   L’ONG de défense des droits humains avait accusé dans un rapport publié fin juin les rebelles des régions anglophones de commettre des « violations graves des droits humains ».                Le Conseil norvégien pour les réfugiés (NRC) avait placé en juin le Cameroun anglophone à la troisième place sur la liste des dix crises « les plus négligées » de déplacement de population, en se basant sur trois critères : le manque de volonté politique de la communauté internationale pour y trouver des solutions, de couverture médiatique et de financement des besoins humanitaires.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/11/cameroun-anglophone-hrw-accuse-l-armee-de-meurtres-et-detentions-arbitraires_6137771_3212.html"},"headline":"Cameroun anglophone\u00a0: HRW accuse l\u2019arm\u00e9e de \u00ab\u00a0meurtres\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9tentions arbitraires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-11T11:48:50+02:00","datePublished":"2022-08-11T11:48:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Cameroun"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"Depuis cinq ans, les r\u00e9gions Sud-Ouest et Nord-Ouest sont plong\u00e9es dans un conflit s\u00e9paratiste avec le pouvoir central de Yaound\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/196ef44_1660211267277-000-19q8x0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cameroun","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cameroun/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-13">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La communauté, qui compte 2 500 habitants afrikaners, a été fondée en 1991 par le gendre de l’ancien premier ministre Hendrik Verwoerd, idéologue du régime raciste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Orania, en Afrique du Sud, une ville entièrement blanche, survivance de l’apartheid      La communauté, qui compte 2 500 habitants afrikaners, a été fondée en 1991 par le gendre de l’ancien premier ministre Hendrik Verwoerd, idéologue du régime raciste.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Les panneaux de la ville d’Orania sont aux couleurs de l’ancien drapeau sud-africain, avant la chute du régime raciste de l’apartheid.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Aucun accès sécurisé pour entrer dans ce bourg rural d’Afrique du Sud, semblable à tant d’autres. Très vite pourtant, la singularité d’Orania saute aux yeux : ici tout le monde est blanc.                 Nichée dans le Karoo, zone semi-désertique perdue au milieu du pays, sa population de 2 500 Afrikaners, descendants de Néerlandais et Français huguenots arrivés au XVIIe siècle, a presque décuplé depuis sa fondation il y a trente ans, après l’effondrement du régime ségrégationniste de l’apartheid.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, nouvelle poussée de fièvre contre les travailleurs étrangers                   Mais on assure n’être pas raciste : on veut vivre entre soi, en sécurité, loin de la décadence du reste du pays qui connaît coupures de courant, défaillances administratives, violences inouïes et inégalités criantes.            « Quand les gens voient qu’il n’y a pas de travailleurs noirs ici », que les jardiniers, femmes de ménage, ouvriers agricoles sont tous blancs, « leur première réaction c’est de se dire “bon sang, ces gens sont vraiment racistes”, mais ce n’est pas du tout ça », plaide Wynand Boshoff, un des premiers résidents d’Orania.                La petite ville s’enorgueillit au contraire d’avoir rompu avec des pratiques de travail coloniales, « consistant à utiliser de la main-d’œuvre noire bon marché pour tous les travaux pénibles ou subalternes », souligne son porte-parole Joost Strydom.            « Un endroit à eux »            En attendant, au quotidien, ses habitants vivent dans une réalité parallèle où les Sud-Africains noirs… n’existent pas. Ou sont du moins invisibles. En ce matin frisquet d’hiver austral, un homme blanc passe la serpillière dans la supérette, un autre agite un souffleur pour dégager les feuilles mortes des trottoirs.            Le terrain de 8 000 hectares au bord du fleuve Orange, où fut fondé Orania en 1991, avait été acheté par le gendre de Hendrik Verwoerd, ancien premier ministre considéré comme l’architecte de l’apartheid, et quelques autres familles afrikaners. La localité, tolérée par l’Etat, s’appuie sur un article de la Constitution qui défend le droit à l’autodétermination.                              Lire aussi   En Afrique du Sud, la galère des étrangers au temps du coronavirus                   Son autonomie, qui mise largement sur l’énergie solaire pour ne plus dépendre des caprices du réseau électrique national, essoufflé par des décennies de mauvaise gestion et de corruption, est très attractive, assure M. Strydom, jeune homme de 28 ans né en pays zoulou, qui évoque une croissance démographique de 17 % par an.                Pour M. Boshoff, 52 ans, petit-fils de Verwoerd et lui-même parlementaire de droite, les Afrikaners ont rêvé et créé Orania pour avoir un endroit à eux. « Comme les tribus ou clans africains. Ici, chacun possède un lieu référence qui lui est propre », relève-t-il auprès de l’AFP, après son sermon du dimanche matin dans une des églises réformées de la petite ville.                           Service religieux à l’église réformée d’Orania le 24 juillet 2022.  MARCO LONGARI / AFP                 Orania fonctionne en autarcie. Elle possède sa propre banque et monnaie, l’ora, dont le cours est égal à celui du rand sud-africain. Et elle « fait désormais partie du paysage sud-africain », dédramatise M. Boshoff. De petits drapeaux orange-blanc-bleu ciel, qui sont les couleurs de l’ancien drapeau sud-africain, sont fièrement hissés sur les bâtiments en construction.            De vieilles bâtisses de style hollandais, aux murs blancs, côtoient des maisons en rangées, avec leurs jardins proprets. Des enfants se coursent à vélo, croisant des joggeurs du dimanche.            « Valeurs » partagées            Ranci Pizer, 58 ans, a quitté Pretoria il y a quelques mois pour s’installer ici. « Je peux exprimer ma propre culture. J’ai plus d’interactions sociales dans la rue, avec les voisins », explique cette ex-employée des impôts. Annatjie Joubert, 66 ans, productrice de noix de pécan, a aussi quitté la capitale politique en 2007 et apprécie le « style de vie beaucoup plus détendu ».                La résidence à Orania est accordée à l’issue d’un processus de vérification, notamment du casier judiciaire. « C’est comme un mariage, les deux parties doivent être prêtes à s’assister mutuellement », note M. Strydom.            Rien à voir, selon lui, avec une « recréation ou un retour désespéré à l’apartheid ». D’ailleurs rien n’empêche théoriquement des non-Blancs dont la langue maternelle est l’afrikaans (comme beaucoup de « Coloured », la catégorie des métis identifiée sous l’apartheid) de postuler. « A ce jour, nous n’avons reçu aucune demande », note M. Boshoff avec le plus grand sérieux. « Orania est destinée à des Afrikaners qui partagent les mêmes valeurs », insiste Joost Strydom.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Daleside, banlieue fantôme de Johannesburg, une irrésistible envie de vivre                   Pour Sandile Swana, expert en gouvernance municipale, la création de villes privées comme Orania n’a rien d’inhabituel. « Vous allez en voir d’autres, assure-t-il. Mais la spécificité ici est qu’ils ont choisi leur origine ethnique et leur propre culture comme condition préalable. »                Une petite maison sans prétention a reçu en 1995 la visite de Nelson Mandela, premier président noir du pays. Il était venu boire le thé avec la veuve de Hendrick Verwoerd, cherchant inlassablement à réconcilier une Afrique du Sud meurtrie et divisée.                           Carel Boshoff IV, photographié le 25 juillet 2022. Ce politicien et écrivain est le fils du fondateur d’Orania qui porte le même nom et avait épousé la fille de l’ancien premier ministre Hendrik Verwoerd, architecte du régime de l’apartheid.  MARCO LONGARI / AFP                 En haut d’une colline s’expose une collection de statues abandonnées après la fin de l’apartheid par de nombreuses communes. « L’histoire afrikaner est presque criminalisée », se désole M. Strydom, fier qu’Orania puisse les préserver.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/11/orania-en-afrique-du-sud-une-ville-entierement-blanche-survivance-de-l-apartheid_6137766_3212.html"},"headline":"Orania, en Afrique du Sud, une ville enti\u00e8rement blanche, survivance de l\u2019apartheid","dateCreated":"2022-08-11T11:35:43+02:00","datePublished":"2022-08-11T11:35:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"La communaut\u00e9, qui compte 2\u00a0500 habitants afrikaners, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en\u00a01991 par le gendre de l\u2019ancien premier ministre Hendrik Verwoerd, id\u00e9ologue du r\u00e9gime raciste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/332/0/4767/2383/1342/671/60/0/34c262e_1660207230046-000-par7539035.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-14">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le premier ministre, Fumio Kishida, tente de solder l’épisode de l’assassinat de Shinzo Abe, son prédécesseur, et de regagner en popularité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             Les révélations sur les liens entre son parti et la secte Moon obligent le premier ministre japonais à remanier son gouvernement      Le premier ministre, Fumio Kishida, tente de solder l’épisode de l’assassinat de Shinzo Abe, son prédécesseur, et de regagner en popularité.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Premier ministre japonais, Fumio Kishida, lors d’une session extraordinaire de la Diète, le parlement du pays, à Tokyo le 3 août 2022.  KAZUHIRO NOGI / AFP               Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, a remanié, mercredi 10 août, son gouvernement. Son objectif premier : enrayer la chute de sa cote de popularité, tombée de 13 points en trois semaines à 46 %, selon un sondage de la chaîne publique NHK. Outre la hausse des prix, la montée des tensions autour de Taïwan ou encore la septième vague de Covid-19, les Japonais ne goûtent guère la décision de M. Kishida d’organiser des funérailles nationales pour Shinzo Abe, l’ancien premier ministre assassiné le 8 juillet. Les politiques menées par M. Abe, notamment en matière sécuritaire, ne font pas l’unanimité et les révélations sur ses liens avec l’Eglise de l’unification, plus connue comme la secte Moon, ont choqué l’opinion.          L’auteur de l’assassinat, Tetsuya Yamagami, a expliqué son geste par les relations entre M. Abe avec l’organisation, dont sa mère était une adepte. Le choc est d’autant plus grand que, depuis l’assassinat, les révélations s’enchaînent sur les relations entre les élus du Parti libéral-démocrate (PLD au pouvoir) et la secte, au point de fragiliser le gouvernement. D’où la décision de M. Kishida de se séparer de ministres jugés trop proches de l’Eglise de l’unification. Exit donc Nobuo Kishi, le petit frère de Shinzo Abe, évincé du ministère de la défense après avoir reconnu que des adeptes de la secte avaient fait campagne pour lui. Idem pour le ministre de l’économie, Koichi Hagiuda, recasé à la direction des affaires politiques du PLD. Fin de partie aussi pour Satoshi Ninoyu, le président de la Commission nationale de la sécurité publique, qui paye les errements de la sécurité de M. Abe. Il a admis avoir assisté à des événements liés à l’Eglise de l’unification, mais « seulement pour rencontrer des gens en tant que politicien ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, l’ancien premier ministre japonais, assassiné pour ses liens avec la secte Moon                 La nouvelle équipe, cependant, n’est pas vierge de tout lien avec la secte. Akihiro Nishimura, le nouveau ministre de l’environnement, a expliqué qu’il n’était pas au courant que l’Eglise était l’organisatrice d’un événement auquel il a assisté. « Je pensais que c’était un forum conservateur », s’est-il défendu. La très nationaliste Sanae Takaichi, nouvelle ministre de la sécurité économique, proche de Shinzo Abe et l’une des deux seules femmes du cabinet, a admis avoir fait l’objet, en 2001, d’un reportage dans une publication de la secte.          Simple « ripolinage »          « J’ai nommé des personnalités ayant accepté de reconsidérer leurs liens avec l’Eglise de l’unification », a expliqué M. Kishida, ajoutant que le mouvement ne semble pas avoir « influencé de manière inappropriée les politiques du PLD ». Qualifiant le remaniement de simple « ripolinage », Kenta Izumi, du Parti démocrate constitutionnel, la principale formation de l’opposition, reproche au PLD de ne pas avoir « pleinement clarifié les liens entre de nombreux parlementaires et l’Eglise. Il ne peut donc pas regagner la confiance de l’opinion ».        Il vous reste 43.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/les-revelations-sur-les-liens-entre-son-parti-et-la-secte-moon-obligent-le-premier-ministre-japonais-a-remanier-son-gouvernement_6137762_3210.html"},"headline":"Les r\u00e9v\u00e9lations sur les liens entre son parti et la secte Moon obligent le premier ministre japonais \u00e0 remanier son gouvernement","dateCreated":"2022-08-11T10:50:36+02:00","datePublished":"2022-08-11T10:50:36+02:00","dateModified":"2022-08-11T10:56:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le premier ministre, Fumio Kishida, tente de solder l\u2019\u00e9pisode de l\u2019assassinat de Shinzo Abe, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, et de regagner en popularit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/248/0/3000/1500/1342/671/60/0/67fbaeb_1660201145090-888821.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-15">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Dans un rapport publié en juillet sur la situation terroriste, Europol rappelle que la France reste le pays de l’UE le plus visé, et que si le djihadisme représente la majorité des attentats, projets d’attaques et des arrestations, la menace d’ultradroite est en pleine expansion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Antiterrorisme             Terrorisme en Europe : une menace en baisse mais dopée par la propagande en ligne et le Covid      Dans un rapport publié en juillet sur la situation terroriste, Europol rappelle que la France reste le pays de l’UE le plus visé, et que si le djihadisme représente la majorité des attentats, projets d’attaques et des arrestations, la menace d’ultradroite est en pleine expansion.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une plaque commémorative au bar Le Carillon et au restaurant Le Petit Cambodge en hommage aux victimes des attaques terroristes du 13 novembre 2015, à Paris.  THOMAS SAMSON / AFP               Il y a plusieurs manières de lire le dernier rapport publié en juillet par l’organisme européen Europol sur la situation et les tendances du terrorisme en Europe. La plus factuelle se résume à un chiffre : on est passé, de 2020 à 2021, de 57 à 15 attentats et projets d’attentats déjoués sur le sol européen. Il s’agit donc d’une spectaculaire diminution par rapport aux années précédentes, marquées par une vague conséquente d’attaques. Mais il est trop tôt pour affirmer que l’épisode, qui s’était ouvert en 2013-2014, est désormais terminé. Le rapport d’Europol ne note pas encore de conséquence à la suite de la prise de pouvoir des talibans à Kaboul, en août 2021.          Parmi les quatre attentats réalisés en 2021, trois émanaient de la mouvance djihadiste (en France, en Espagne et en Allemagne) et un de l’ultragauche. Cette menace reste la plus importante aujourd’hui en Europe, avec 11 attaques et projets sur les 15 recensés. La France, visée par un attentat au commissariat de Rambouillet, et quatre projets, est le pays le plus touché au sein de l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nathalie Goulet : « Les cryptomonnaies pourraient alimenter en armes le grand banditisme, les réseaux djihadistes et les milieux de suprémacistes blancs »                 Une chose semble sûre : les grandes organisations djihadistes, que ce soit Al-Qaida ou l’organisation Etat islamique (EI) ont les plus grandes peines du monde à mener des attaques d’envergure. L’essentiel des attentats djihadistes a été commis par des individus isolés, étrangers ou d’origine étrangère, endoctrinés sur Internet. Autre signe de cet affaiblissement des organisations djihadistes : les moyens rudimentaires (couteau ou véhicule bélier) utilisés dans le cadre des attentats menés à bien.               « Les acteurs isolés affiliés à l’extrémisme djihadiste ou d’ultradroite demeurent la principale menace de terrorisme potentiel et d’attaques violentes au sein de l’UE », souligne la directrice exécutive d’Europol, Catherine De Bolle, dans son propos introductif au rapport.          Mutations à l’ultradroite          Si le nombre d’attaques et de projets d’attentats provenant de l’ultradroite reste peu élevé − 3 en 2021 contre 4 en 2020 −, le nombre de suspects arrêtés au sein de cette mouvance est en forte croissance − il passe de 34 à 64 en un an −, alors que le nombre de suspects venant de la mouvance djihadiste reste stable (254 en 2020 et 260 en 2021, dont 96 rien que pour la France). Après la France, les pays où les activités djihadistes ont donné lieu au plus grand nombre d’arrestations sont l’Espagne et l’Allemagne, visées par des attentats en 2021, puis l’Autriche, encore sous le coup de celui de Vienne à l’automne 2020 et, enfin, la Belgique.        Il vous reste 39.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/11/terrorisme-en-europe-une-menace-en-baisse-mais-dopee-par-la-propagande-en-ligne-et-le-covid_6137757_3224.html"},"headline":"Terrorisme en Europe\u00a0: une menace en baisse mais dop\u00e9e par la propagande en ligne et le Covid","dateCreated":"2022-08-11T10:21:08+02:00","datePublished":"2022-08-11T10:21:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Antiterrorisme"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 en juillet sur la situation terroriste, Europol rappelle que la France reste le pays de l\u2019UE le plus vis\u00e9, et que si le djihadisme repr\u00e9sente la majorit\u00e9 des attentats, projets d\u2019attaques et des arrestations, la menace d\u2019ultradroite est en pleine expansion.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/8144/4072/1342/671/60/0/a0632d4_1660198765747-000-9rk6zg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-16">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Après Ford et Hyundai, Tesla s’apprête à investir dans le pays, riche de ce métal nécessaire à la fabrication des batteries automobiles. Au grand dam des défenseurs de l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Indonésie             Forte de ses réserves en nickel, l’Indonésie parie sur l’industrie de la voiture électrique      Après Ford et Hyundai, Tesla s’apprête à investir dans le pays, riche de ce métal nécessaire à la fabrication des batteries automobiles. Au grand dam des défenseurs de l’environnement.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pendant le processus de fusion du nickel dans une usine de la société minière indonésienne PT Vale, à Soroako, en Indonésie, le 30 mars 2019 .  BANNU MAZANDRA / AFP               L’Indonésie, premier pays au monde pour ses réserves de nickel, est déterminée à profiter du décollage annoncé de la voiture électrique et des industries associées – en particulier celle des batteries. Le fabricant américain Tesla a signé des contrats d’approvisionnement pour des produits contenant du nickel auprès de deux sociétés basées dans le pays, dont l’un d’une valeur de 5 milliards de dollars (4,86 milliards d’euros) pour cinq ans, a annoncé, lundi 8 août, à Djakarta, le ministre indonésien en charge des investissements, Luhut Pandjaitan, en marge d’un forum pour promouvoir le pays comme destination pour les investissements étrangers. Les négociations se poursuivent, a précisé le ministre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vente de l’usine calédonienne de nickel de Goro : « Mais que vient donc faire Elon Musk dans cette galère? »                 M. Pandjaitan s’était déplacé aux Etats-Unis en avril avec une délégation d’industriels pour rencontrer Elon Musk, le patron de Tesla et SpaceX. Le mois suivant, le président indonésien lui-même, Joko Widodo, était invité à Boca Chica, au Texas, sur le futur site de lancement de SpaceX, pour des discussions avec le milliardaire américain sur ses projets futurs dans le pays. La première puissance économique d’Asie du Sud-Est, forte de 273 millions d’habitants, ambitionne de réduire ses émissions carbone de 41 % d’ici 2030 et compte se présenter, lors du sommet du G20 qu’elle accueille en novembre, comme une nation d’avenir pour les industries vertes.               Les deux fonderies qui vont fournir Tesla produisent les hydroxydes issus du traitement de minerais nickélifères qui servent à la fabrication de batteries. Elles sont situées dans le parc industriel de Morowali, dans la partie centrale de l’île des Célèbes, où se trouve le plus important site intégré de production de nickel du pays. C’est là qu’opère notamment, depuis le début de l’année, l’une des premières unités de production d’hydroxyde locale, la coentreprise des groupes chinois Zhejiang Huayou Cobalt et Tsingshan Holding Group.          Portes grandes ouvertes          Elon Musk a également été approché par le gouvernement indonésien pour investir dans une usine de véhicules électriques de 500 000 véhicules, soit à Batang, sur l’île de Java, soit sur l’île de Bornéo, dans le futur North Kalimantan Green Industrial Park (« parc industriel vert du Kalimantan du Nord »). Mais le ministre n’a pas précisé si ce projet avait avancé. L’Indonésie cherche à monter en grade dans la filière nickel. Après s’être doté d’une industrie de fabrication d’aciers inoxydables, l’objectif est désormais pour elle non seulement de développer la filière de transformation du minerai en composants pour batteries, mais d’en produire directement sur place, ainsi que des véhicules électriques – se doter d’une industrie de la voiture électrique a même été érigé en « priorité nationale » en 2019.        Il vous reste 57.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/11/forte-de-ses-reserves-en-nickel-l-indonesie-parie-sur-l-industrie-de-la-voiture-electrique_6137756_3234.html"},"headline":"Forte de ses r\u00e9serves en nickel, l\u2019Indon\u00e9sie parie sur l\u2019industrie de la voiture \u00e9lectrique","dateCreated":"2022-08-11T10:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-11T10:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-11T10:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s Ford et Hyundai, Tesla s\u2019appr\u00eate \u00e0 investir dans le pays, riche de ce m\u00e9tal n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication des batteries automobiles. Au grand dam des d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/287/0/3448/1724/1342/671/60/0/829be59_1660197054334-000-1k41eu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-17">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les Kényans votent encore dans quelques bureaux qui n’avaient pu ouvrir pour cause de problème technique. Le processus de remontée des dépouillements est long.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Elections générales au Kenya : une abstention en hausse et l’attente des résultats      Les Kényans votent encore dans quelques bureaux qui n’avaient pu ouvrir pour cause de problème technique. Le processus de remontée des dépouillements est long.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Des urnes de vote des élections générales au Kenya attendent le dépouillement par les agents de la Commission électorale indépendante, le 11 août 2022 à Nairobi.  THOMAS MUKOYA / REUTERS                 Les Kényans attendent, depuis mercredi 10 août, les résultats des élections générales de la veille, marquées par une hausse de l’abstention, pour savoir qui sortira vainqueur d’un duel s’annonçant serré entre le vétéran Raila Odinga et le vice-président sortant William Ruto.                 Sur fond de désillusion envers la classe politique et de flambée du coût de la vie, environ 65 % des 22,1 millions d’électeurs se sont rendus aux urnes pour élire président, députés et élus locaux, selon la Commission électorale indépendante (IEBC). Une forte chute par rapport à la participation de 78 % aux précédentes élections de 2017. « Les gens ne sont pas venus [voter] comparé au passé parce qu’il y a eu de fausses promesses » durant des années, a déploré auprès de l’AFP Anthony Kemboi, un étudiant de 24 ans vivant à Eldoret (ouest).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest du Kenya, l’interminable attente de Raila Odinga                   Selon les premières estimations des télévisions, Raila Odinga, 77 ans, leader historique de l’opposition désormais soutenu par le pouvoir, et William Ruto, 55 ans, qui fait figure de challenger, sont au coude à coude. Les deux autres candidats en lice ne devraient pas obtenir plus de quelques pourcents. Si aucun des deux favoris ne recueille plus de 50 % des voix, le Kenya connaîtra pour la première fois un second tour à la présidentielle.            MM. Odinga et Ruto ont tout deux assuré durant la campagne qu’ils reconnaîtraient les résultats. Mais le pays redoutait mercredi d’être une nouvelle fois happé dans une saga post-électorale dont il est familier, tous les scrutins ayant été contestés depuis 2002 dans ce pays considéré comme un point d’ancrage démocratique en Afrique de l’Est.            La pression s’accroît            La présidentielle d’août 2017 avait été invalidée par la justice pour « irrégularités », puis reprogrammée, écornant la réputation de l’IEBC et prolongeant un processus marqué par des dizaines de morts dans des répressions policières.                Et, surtout, en 2007-2008, la contestation des résultats par M. Odinga avait conduit à des affrontements intercommunautaires qui avaient fait plus de 1 100 morts.            Mercredi soir, Amnesty International et plusieurs organisations kényanes de la société civile se sont dits préoccupés par « l’augmentation du nombre d’informations fausses ou trompeuses » diffusées sur les médias sociaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, une élection présidentielle à haut risque                   Plusieurs messages de candidats et de leurs partisans dans les camps d’Odinga et de Ruto avaient « intentionnellement cherché à mal informer l’électorat et le public sur le processus électoral et les résultats des élections », ont-elles souligné dans un communiqué commun.                La pression s’accroît donc sur la Commission électorale, qui doit déclarer les résultats au plus tard le mardi 16 août. Ses agents travaillent d’arrache-pied pour dépouiller les millions de bulletins et dissiper les craintes de truquage. « Nous faisons tout notre possible pour que le processus soit accompli le plus tôt possible », a déclaré mercredi Wafula Chebukati, président de l’IEBC. L’attente durera d’autant plus que mercredi, quelques Kényans votaient encore dans deux circonscriptions où des bureaux de vote n’ont pu ouvrir à temps mardi, en raison de problèmes techniques notamment.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Kenya : William Ruto, candidat autoproclamé des « débrouillards »                   Après le dépouillement manuel dans le bureau de vote, les résultats sont transmis électroniquement à l’échelon de la circonscription pour être compilés, puis au niveau national pour aboutir au résultat final. Les procès-verbaux dressés dans chaque bureau de vote doivent également être authentifiés après avoir été transmis sous forme de photo.            « Ce n’est pas un processus rapide », a commenté depuis Eldoret Gabrielle Lynch, professeure à l’Université de Warwick (Grande-Bretagne). Les documents doivent être « traités, comptabilisés, recoupés » à Nairobi, « cela prendra au moins quelques jours ».            « Aucun changement »            Poids lourd économique de 50 millions d’habitants, le Kenya a été durement touché par les conséquences de la pandémie, puis de la guerre en Ukraine et d’une sécheresse record. Le pays connaît actuellement une flambée du coût de la vie.                Les promesses de campagne de MM. Odinga et Ruto – deux puissants et riches hommes d’affaires –, axées sur le pouvoir d’achat et la lutte contre la corruption, n’ont pas nécessairement convaincu la population qui, pour environ un tiers, vit dans la pauvreté.            « Je n’ai même pas voté parce que je m’en fiche, parce que ce sont les mêmes vieux qui racontent les mêmes vieilles histoires et ils ne font rien pour nous », a estimé Caroline Mwangi, 31 ans, serveuse dans un restaurant de Nairobi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, « pas de nourriture, pas d’élections ! » : inflation et détresse économique au cœur de la campagne présidentielle                   Odinga comme Ruto ont notamment promis un avenir économique plus radieux pour les jeunes, les moins de 34 ans représentant les trois quarts de la population mais étant particulièrement touchés par le chômage.                A Kisumu, Eldoret, tout comme dans la capitale, la vie n’avait pas encore repris son cours normal, des magasins restaient fermés et les rues semblaient en partie endormies. La présence policière se faisait discrète.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/11/elections-generales-au-kenya-une-abstention-en-hausse-et-l-attente-des-resultats_6137751_3212.html"},"headline":"Elections g\u00e9n\u00e9rales au Kenya\u00a0: une abstention en hausse et l\u2019attente des r\u00e9sultats","dateCreated":"2022-08-11T09:53:03+02:00","datePublished":"2022-08-11T09:53:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","Kenya","International"],"description":"Les K\u00e9nyans votent encore dans quelques bureaux qui n\u2019avaient pu ouvrir pour cause de probl\u00e8me technique. Le processus de remont\u00e9e des d\u00e9pouillements est long.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/261/0/4784/2392/1342/671/60/0/7ba59f3_1660204173443-2022-08-11t074252z-1155184950-rc25uv9koppt-rtrmadp-3-kenya-election.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-18">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le magnat américain vient de miser 20 millions de dollars sur la technologie développée par l’entreprise Blue Frontier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Entreprises             Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore      Le magnat américain vient de miser 20 millions de dollars sur la technologie développée par l’entreprise Blue Frontier.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un marché colossal en devenir. Bill Gates ne pouvait donc décemment pas passer à côté. A l’heure où il investit tous azimuts dans des solutions technologiques, d’ailleurs parfois contestées, en vue de lutter contre le changement climatique, le fondateur de Microsoft a cette fois jeté son dévolu sur Blue Frontier, une jeune pousse en quête de solutions de climatisation plus vertueuses pour le climat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des règles pour une utilisation raisonnée des climatiseurs                   Le milliardaire américain vient en effet de miser la bagatelle de 20 millions de dollars (19,46 millions d’euros), via son fonds Breakthrough Energy Ventures, sur cette start-up américaine. Selon l’Agence internationale de l’énergie, environ 2 milliards de climatiseurs sont aujourd’hui en service dans le monde. Et ce stock pourrait, alors que les vagues de chaleur s’intensifient, croître de plus de 50 % au cours des dix prochaines années.            Scénario inquiétant            Un scénario inquiétant, d’autant que, selon le Laboratoire national des énergies renouvelables (Golden, Colorado) et le Centre de recherche de Palo Alto (Californie), la climatisation serait déjà responsable de près de 4 % des émissions de gaz à effet de serre. Pour tenter de réduire cet impact, les ingénieurs de Blue Frontier tablent sur un nouveau système de refroidissement par évaporation, capable de retirer de l’humidité de l’air de manière plus efficace que les fluides conventionnels, nuisibles à la couche d’ozone.                 S’ils utilisent toujours certains de ces gaz – à l’exception des chlorofluorocarbures, que de nombreux pays ont interdits –, ils disent le faire en quantité nettement moindre. De surcroît, cette solution promeut un système de stockage différent, qui devrait lui permettre de consommer moins d’électricité pendant les périodes de pointe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation                   « Nous tablons actuellement sur une réduction des émissions équivalent CO2 de 3 à 5 tonnes chaque année par unité de climatisation Blue Frontier », estime John Hingley, vice-président des opérations. Avant de préciser que cette baisse proviendra à la fois de la réduction des émissions en lien avec les économies d’énergie, et du moindre usage des fluides frigorigènes. Ces nouveaux climatiseurs pourraient être commercialisés auprès d’un nombre restreint de clients en 2023 et 2024, avant un lancement à plus vaste échelle en 2025. Ils ne permettront cependant pas de faire l’économie de la sobriété.                 Marjorie Cessac            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/11/bill-gates-investit-dans-la-climatisation-moins-energivore_6137750_3234.html"},"headline":"Bill Gates investit dans la climatisation moins \u00e9nergivore","dateCreated":"2022-08-11T09:44:33+02:00","datePublished":"2022-08-11T09:44:33+02:00","dateModified":"2022-08-11T09:53:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","High tech","Microsoft","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","Climat","\u00c9conomie"],"description":"Le magnat am\u00e9ricain vient de miser 20\u00a0millions de dollars sur la technologie d\u00e9velopp\u00e9e par l\u2019entreprise Blue Frontier.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/250/0/1000/500/1342/671/60/0/b8bdcd2_1660144622071-ac-unit-rendering-with-shadow-new-logo-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-19">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ A 39 ans, ce compagnon de route d’Alexeï Navalny est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique à n’avoir pas fui le pays. Il répond aux questions que « Le Monde » lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »      A 39 ans, ce compagnon de route d’Alexeï Navalny est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique à n’avoir pas fui le pays. Il répond aux questions que « Le Monde » lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.          Propos recueillis par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h56, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ilia Iachine lors d’une audience au tribunal municipal de Moscou, le 13 juillet 2022.  DMITRY SEREBRYAKOV / AP                   Ilia Iachine, 39 ans, est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique russe à n’avoir pas fui le pays. Il a été interpellé à Moscou, fin juin, sous des motifs fallacieux, après s’être engagé contre la guerre en Ukraine. Lundi 8 août, le tribunal municipal de Moscou a ordonné le maintien en maison d’arrêt, durant son procès, de ce compagnon de route d’Alexeï Navalny – déjà condamné et emprisonné – et de Boris Nemtsov, assassiné en 2015. Il risque désormais une peine allant jusqu’à quinze ans de prison. La procureure a exigé que l’audience se déroule à huis clos pour « ne pas permettre à Iachine de populariser ses opinions contre la guerre ». L’opposant, qui assistait à la séance de la prison par liaison vidéo, a exhibé une pancarte sur laquelle était inscrit le slogan « Non à la guerre » au moment où le tribunal a annoncé sa décision. Il répond aujourd’hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’heure est à la dénonciation des opposants à « l’opération spéciale »                 Vous saviez que vous risquiez d’être emprisonné. Quelles mesures avez-vous prises pour votre sécurité personnelle, pour votre santé et pour vos proches ?          Je me suis préparé moralement. Il est très important de s’interroger honnêtement dans une telle situation : suis-je prêt à aller en prison pour mes convictions ? Il faut avoir une idée claire de ce qui vous attend, ne pas se faire d’illusions et ne pas être hanté par le doute. Le dissident soviétique Vladimir Boukovski, qui a connu les prisons et les camps, m’a expliqué un jour : « Si, avec de la volonté, tu parviens à supprimer cette peur, tu deviens pratiquement invulnérable pour le système. »               Je suis conscient que c’est plus facile pour moi que pour la plupart des prisonniers en Russie. Tout d’abord, je crois sincèrement que j’ai la vérité de mon côté – et cela me donne de la force. Deuxièmement, l’arrestation n’a pas été une surprise pour moi. Mon état psychologique est stable, j’ai fait soigner mes dents et ma santé à l’avance. Enfin, je ressens un grand soutien de la part de ma famille, de mes amis et de la société. Chaque jour, d’énormes quantités de lettres arrivent dans ma cellule, j’en ai déjà reçu plusieurs milliers. C’est un choc pour les autorités pénitentiaires, qui n’ont jamais vu cela jusqu’ici. Ce soutien est très encourageant pour moi.          Quelles sont vos conditions de détention ?          Pendant les deux premières semaines, j’ai été maintenu en cellule individuelle, afin d’être soumis à une pression psychologique. Honnêtement, cela n’a pas fonctionné : je lisais tranquillement, j’écrivais beaucoup et j’essayais de me plonger dans un travail intellectuel. Puis, l’administration m’a transféré dans une cellule commune. L’un des détenus a d’emblée cherché à me placer dans la hiérarchie criminelle, afin de tester ma stabilité émotionnelle. Mais les autres compagnons de cellule m’ont vite reconnu et exprimé leur respect. J’ai finalement été bien accepté.        Il vous reste 81.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/ilia-iachine-opposant-russe-emprisonne-les-premiers-signes-du-mecontentement-de-la-population-sont-deja-visibles_6137742_3210.html"},"headline":"Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-11T06:56:48+02:00","datePublished":"2022-08-11T06:56:48+02:00","dateModified":"2022-08-11T13:30:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"A 39\u00a0ans, ce compagnon de route d\u2019Alexe\u00ef Navalny est l\u2019un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays. Il r\u00e9pond aux questions que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lui a transmises par l\u2019interm\u00e9diaire de ses avocats.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/423/0/5079/2539/1342/671/60/0/4ea9573_a9f0c841eeaa4dde842ba6a9d8eb4e53-a9f0c841eeaa4dde842ba6a9d8eb4e53-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-20">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dans les rues, les allées, au fond d’une cour, d’un jardin… L’Ukraine est devenue un cimetière à ciel ouvert, jonché de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des dépouilles qu’il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l’armée russe ou rapatrier vers le pays ennemi. L’écrivain franco-américain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                           M le mag        Guerre en Ukraine         En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres   Par Jonathan Littell   Publié aujourd’hui à 05h52, mis à jour à 10h49     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans les rues, les allées, au fond d’une cour, d’un jardin… L’Ukraine est devenue un cimetière à ciel ouvert, jonché de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des dépouilles qu’il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l’armée russe ou rapatrier vers le pays ennemi. L’écrivain franco-américain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                                    Des visages de soldats russes morts, autour de Kharkiv, en Ukraine, en mai 2022.  ANTOINE D’AGATA/MAGNUM PHOTOS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Dans les rues d’Ukraine, on en voit tout le temps maintenant, des fourgonnettes avec le chiffre 200 affiché sur la vitre. Tout le monde ici sait ce que ça veut dire : Gruz dvesti, le « cargo 200 », un code militaire soviétique devenu argot pour désigner le transport des soldats tués. Parfois, ce sont aussi des civils, on ne fait plus trop la différence. Inlassablement, les véhicules font la navette, transportant les corps d’un endroit à l’autre, pour chaque étape de leur dernier périple.          Lorsque les forces russes se sont retirées de la zone au nord de Kiev, fin mars, elles ont, telle une marée basse découvrant crustacés et coquillages, laissé des cadavres semés un peu partout, dans les rues, les jardins, les cours, les allées, les terrains vagues. Les journalistes les ont photographiés, les policiers les ont répertoriés, puis on les a transportés aux morgues de la région pour que les experts légistes puissent les examiner.               Celle de Boutcha, un tout petit bâtiment blanc avec une seule salle de travail et aucune salle réfrigérée, a tout de suite été débordée, et il a fallu garer plusieurs camions frigorifiques devant. La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova (limogée depuis par le président Zelensky) a déclaré vouloir poursuivre les forces russes devant la justice internationale pour crimes de guerre et crimes contre l’humanité.          Mais, malgré l’évidence des cadavres éparpillés en « une » des quotidiens ou dans les journaux télévisés, ce n’est pas chose aisée. Il faut établir la cause exacte du décès et démontrer en quoi il s’agit d’un crime délibéré, ce qui n’est pas toujours possible au vu de l’état des corps. La somme de travail, pour les procureurs et les médecins légistes, est colossale. Et les corps russes, nombreux eux aussi, posent leurs propres problèmes. Au-delà des difficultés matérielles qu’il impose, un cadavre reste une trace, un signifiant chargé d’horreur.          ADN post-mortem          En mai, dans la cour d’un immeuble de Kiev, je rencontre les spécialistes français de l’Institut de recherche criminelle de la gendarmerie nationale (IRCGN). Envoyé en avril, ce premier groupe de gendarmes vient d’achever sa mission et plie bagage. Hommes et femmes, tous en uniforme bleu marine et arme à la hanche, ils entassent des caisses près des camions, rangent du matériel dans des boîtes en métal et se préparent à démonter la tente attachée au laboratoire, le tout sous l’œil hilare de Dima, un jeune procureur ukrainien qui boit des bières en blaguant avec eux et qui ne souhaite pas plus être identifié que son lieu de travail.            Il vous reste 88.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/11/en-ukraine-boutcha-et-kharkiv-debordees-par-les-cadavres_6137734_4500055.html"},"headline":"En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres","dateCreated":"2022-08-11T05:52:57+02:00","datePublished":"2022-08-11T05:52:57+02:00","dateModified":"2022-08-11T10:49:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Actu","M le mag","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026 L\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe ou rapatrier vers le pays ennemi. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jonathan Littell"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/397/0/2215/1107/1342/671/60/0/2ca1eae_1659709860839-dscf4003-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
