<FILE-date="2022/08/11/21">

<article-nb="2022/08/11/21-1">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Depuis le début de l’année, plus de 48 500 hectares ont brûlé, du jamais-vu dans le pays. La première ministre, Elisabeth Borne, s’est rendue jeudi en Gironde, où le feu se déchaîne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                             STEPHANE MAHE / REUTERS                        Planète       Incendies         La France touchée par des incendies d’une ampleur inédite   Par Adonis Leroyer   Publié aujourd’hui à 19h02, mis à jour à 20h38     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDepuis le début de l’année, plus de 48 500 hectares ont brûlé, du jamais-vu dans le pays. La première ministre, Elisabeth Borne, s’est rendue jeudi en Gironde, où le feu se déchaîne.                                    Un pompier pulvérise de l’eau sur les flammes d’un feu de forêt près de Belin-Béliet (Gironde), dans la nuit du 10 au 11 août 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP               La France s’enflamme, au sens littéral du terme, de façon inédite. Selon le système européen d’information sur les feux de forêt (EFFIS), 48 456 hectares de terres ont brûlé depuis le début de l’année – un chiffre arrêté au 6 août, qui sera actualisé le 20 août. C’est du jamais-vu. Au total, huit incendies touchent actuellement le pays, sans compter les très nombreux départs de feux plus petits chaque jour sur l’ensemble de l’Hexagone.          La gravité de la situation contraint l’exécutif au branle-bas de combat, en pleines vacances. « Tout le gouvernement est mobilisé », a fait savoir la première ministre, Elisabeth Borne. En compagnie du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, elle s’est rendue à Hostens (Gironde), jeudi 11 août, pour constater les efforts des pompiers contre l’incendie qui a déjà ravagé plus de 7 200 hectares de végétation. « Ces soldats du feu sont nos héros », a abondé Emmanuel Macron sur Twitter, annonçant l’aide de plusieurs pays européens dans la lutte contre les feux – Italie, Allemagne, Grèce, Pologne, Roumanie, Autriche.               Un peu avant la visite de la première ministre, le président socialiste du département de la Gironde, Jean-Luc Gleyze, avait déploré sur CNews n’avoir reçu « aucune réponse » sur un renforcement de moyens anti-incendies permanents dans la région, après la première série de feux en juillet. « On est dans l’urgence aujourd’hui, mais je peux vous assurer qu’on est en train de renforcer nos moyens, a déclaré Elisabeth Borne à Hostens. On veut agir sur tous les fronts, pour lutter encore mieux à l’avenir et se préparer à des événements dont on sait très bien qu’ils sont liés au dérèglement climatique, avec cette canicule qu’on vit dans notre pays depuis plusieurs semaines, avec cette sécheresse exceptionnelle cette année. »                              Un avion de pompiers largue du retardateur de flamme pour éteindre un incendie prés de Saint-Magne, dans le sud-ouest de la France, le 11 août 2022.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Enrayer toute reprise          Le feu en Gironde est le deuxième acte de l’incendie monstre de Landiras, qui avait noirci 14 000 hectares à la mi-juillet. Un nouveau départ s’est développé mardi 9 août, attisé par le vent. Plus de 10 000 personnes ont déjà été évacuées, dont 2 000 dans les Landes. L’autoroute A63 a par ailleurs été fermée dans les deux sens de circulation en raison de la fumée produite par l’incendie, visible depuis l’espace.                              Les flammes consument des arbres lors d’un feu de forêt à Saint-Magne, au sud de Bordeaux, le 10 août 2022.  SDIS 33 / AP               Autre incendie record, un des plus gros feux de l’histoire de la Drôme sévit à la suite d’un impact de foudre à Romeyer, dans le Diois. Alors que près de 320 sapeurs-pompiers s’activent sur le terrain, environ 300 hectares ont été ravagés.              Les deux principaux incendies du Maine-et-Loire, qui ont détruit plus de 1 500 hectares depuis lundi, sont eux désormais fixés, a affirmé sur Twitter mercredi soir le maire de Baugé-en-Anjou, Philippe Chalopin, l’une des communes touchées. Lorsqu’un feu est dit « fixé », cela signifie que sa propagation a été stoppée. Le feu est toujours en cours, mais il n’avance plus. La vigilance des pompiers est donc mise à rude épreuve, afin d’enrayer toute reprise.        Il vous reste 61.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/11/la-france-touchee-par-des-incendies-d-une-ampleur-inedite_6137806_3244.html"},"headline":"La France touch\u00e9e par des incendies d\u2019une ampleur in\u00e9dite","dateCreated":"2022-08-11T19:02:10+02:00","datePublished":"2022-08-11T19:02:10+02:00","dateModified":"2022-08-11T20:38:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Incendies"],"keywords":["Incendies","Plan\u00e8te"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, plus de 48\u00a0500\u00a0hectares ont br\u00fbl\u00e9, du jamais-vu dans le pays. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, s\u2019est rendue jeudi en Gironde, o\u00f9 le feu se d\u00e9cha\u00eene.","author":[{"@type":"Person","name":"Adonis Leroyer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/476/0/5720/2860/1342/671/60/0/32159f0_5916431-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Incendies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/incendies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-2">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « La situation empire », selon Energoatom, la compagnie d’Etat ukrainienne, qui a précisé qu’aucune contamination n’avait été relevée. Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde contre un risque de « catastrophe » à la centrale, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, Washington appelle à la création d’une zone démilitarisée autour du site « La situation empire », selon Energoatom, la compagnie d’Etat ukrainienne, qui a précisé qu’aucune contamination n’avait été relevée. Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde contre un risque de « catastrophe » à la centrale, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien président russe Dmitri Medvedev en visite chez les séparatistes        L’ex-président russe, Dmitri Medvedev, a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou. Il s’agit de l’une des plus importantes délégations russes à se rendre dans l’Est ukrainien depuis le début de l’offensive de Moscou, le 24 février.          Dans un communiqué paru sur Telegram, M. Medvedev a affirmé avoir « eu des entretiens au sujet des mesures à prendre en priorité pour assurer la sécurité des républiques du Donbass, sur instruction du président » russe, Vladimir Poutine.          « Une attention particulière a été accordée à l’harmonisation des législations » des régions séparatistes avec celle de la Russie, ainsi qu’à la réparation des infrastructures et à la préparation des écoles pour la rentrée, a-t-il ajouté.          Outre M. Medvedev étaient notamment présents le chef adjoint de l’administration présidentielle russe, Sergueï Kirienko, le ministre de l’intérieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de sécurité (FSB), Alexandre Bortnikov.                    20:35   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un prêtre orthodoxe bénit les tombes de civils non identifiés lors de leurs funérailles dans un cimetière local de la ville de Bouchta, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington appelle Moscou à cesser ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes        Les Etats-Unis ont appelé, jeudi, la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires en Ukraine.          « Combattre près d’une centrale nucléaire est dangereux et irresponsable », a affirmé un porte-parole du département d’Etat, ajoutant que « les Etats-Unis continuent d’appeler la Russie à rendre le plein contrôle [des centrales nucléaires] à l’Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens à créer une zone démilitarisée dans et autour de la centrale nucléaire » de Zaporijia.                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1,5 milliard d’euros supplémentaires promis pour l’Ukraine        1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes ont été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant 26 pays à Copenhague, a annoncé jeudi le ministre de la défense danois.          « Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activités de formation, de déminage ; certaines, des donations concrètes », a dit Morten Bodskov lors d’une conférence de presse. « Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd’hui, et c’est de l’argent qui va être utilisé en 2022 et l’année prochaine », a-t-il expliqué.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l’Allemagne et les Etats-Unis, n’ont pas été rendus public, mais le Danemark a annoncé une enveloppe supplémentaire de 114 millions de dollars, portant à près de 417 millions son effort depuis le début de l’invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son allié scandinave et l’Ukraine, a promis 300 millions d’euros.          « Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont déclarés prêts à nous soutenir financièrement », s’est félicité le ministre de la défense ukrainien, Oleksiï Reznikov. « C’est un marathon, et pour un marathon on a besoin d’énergie – et, honnêtement, dans ce cas, l’énergie principale, c’est l’argent », a-t-il ajouté.          Le groupe de donateurs doit se réunir à nouveau à la mi-septembre.                    17:50   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoatom        Après de premières frappes sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, Energoatom a annoncé qu’un nouveau bombardement, « près d’un réacteur nucléaire », avait endommagé plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d’Etat ukrainienne, qui gère les centrales nucléaires du pays, a également déclaré qu’une station de pompage des eaux usées domestiques avait été endommagée, évoquant « une fumée importante ».          « La situation empire, car il y a des substances radioactives à proximité », a ajouté Energoatom.                    17:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un tir de roquette russe contre l’Ukraine depuis la région russe de Belgorod vu à l’aube, à Kharkiv, le 11 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McDonald’s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine        McDonald’s, le géant de la restauration rapide, a annoncé jeudi la réouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, à Kiev et dans l’ouest du pays. Ces établissements avaient fermé le 24 février lors de l’invasion du pays par l’armée russe.          Dans une lettre du directeur général Paul Pomroy, transmise aux salariés et publiée jeudi, le groupe explique avoir pris cette décision « après de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des spécialistes de la sécurité, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employés ». « Nous avons longuement parlé à nos employés qui ont exprimé un fort désir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, là où il est sûr et responsable de le faire », précise le patron de McDo.          « Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalité s’est renforcée. Et les responsables ukrainiens ont indiqué que les entreprises qui reprennent leurs activités soutiendront l’économie locale et le peuple ukrainien », a-t-il ajouté.          La décision a été saluée sur Facebook par le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba : « Mac revient. » « Le retour d’une grande entreprise américaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant à la possibilité de travailler en Ukraine, malgré la guerre », a-t-il déclaré. « Ce sont des lieux de travail, des impôts pour le budget de l’Ukraine et la survie de notre économie en période d’agression russe. C’est aussi une partie du redressement de l’Ukraine », a encore souligné M. Kuleba.          Les équipes de McDonald’s vont ainsi, « au cours des prochains mois », commencer à travailler avec les fournisseurs, mais aussi préparer les magasins, « ramener les équipes et les employés des restaurants sur place ». Elles travailleront également à « mettre en œuvre des procédures et des protocoles améliorés pour assurer la sécurité de notre personnel et de nos clients ».          Les marges de l’enseigne de restauration rapide avaient été entamées au deuxième trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le bénéfice net du groupe avait chuté de 46 % à 1,2 milliard de dollars.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La journaliste russe Marina Ovsiannikova, opposée à l’offensive en Ukraine, assignée à résidence        La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine en direct à la télévision russe à la mi-mars, a été assignée à résidence, jeudi, dans le cadre d’une affaire pénale qui pourrait l’envoyer en prison, a annoncé un tribunal de Moscou.          « La cour du district de Basmanny a accédé à la requête des enquêteurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d’une assignation à résidence (…) jusqu’au 9 octobre », a fait savoir le tribunal dans un communiqué. Accusée d’avoir « discrédité » l’armée, Mme Ovsiannikova risque jusqu’à dix ans de prison.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Plusieurs frappes ont à nouveau touché le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, jeudi, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom, qui gère les centrales nucléaires du pays, pointant une responsabilité des forces russes.          Cinq frappes ont été enregistrées « dans la zone du bureau de commandement de la station, juste à côté d’un dépôt de substances radioactives », a fait savoir Energoatom. « L’herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n’a été blessé », a également précisé la compagnie.          Cinq frappes supplémentaires ont ensuite touché une caserne de pompiers, située près de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des équipes n’a pas pu avoir lieu, a ajouté Energoatom. Toutefois, « la situation est actuellement sous contrôle », a poursuivi la compagnie, précisant que les taux de radiation, à 17 heures, « correspondaient aux normes ».          Dans le même temps, un responsable de l’occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accusé des « partisans [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky » d’être à l’origine de ces frappes.                    15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’ONU met en garde contre une « catastrophe » à Zaporijia        Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de « catastrophe » à la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos de ce site nucléaire que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé. « Malheureusement, au lieu d’une désescalade, des incidents encore plus inquiétants ont été rapportés ces derniers jours, incidents qui, s’ils se poursuivent, pourraient conduire à une catastrophe », a déclaré Antonio Guterres dans un communiqué, se disant « profondément préoccupé par la situation dans et autour de la centrale ».          « Il faut être clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucléaire en Ukraine, ou n’importe où ailleurs, pourrait provoquer des conséquences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la région et au-delà. C’est totalement inacceptable », a-t-il insisté.          Des bombardements ont continué dans la nuit de mercredi à jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale située au sud-est de l’Ukraine et occupée par les troupes russes. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale la semaine dernière, sans qu’il soit possible de vérifier ces déclarations de source indépendante.                    15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes ouvertes de civils non identifiés tués pendant l’occupation russe sont visibles à Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11 août 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en quête d’investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acquéreurs étrangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l’agence des statistiques, entre février et juin 2022, près de 5 000 Russes ont acquis des propriétés dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ruée s’explique par le fait que tout étranger qui investit ou achète une propriété d’un montant supérieur à 400 000 dollars (388 000 euros) se voit en retour attribuer la nationalité turque. Une facilité qui devrait permettre aux investisseurs de déplacer leurs activités financières de la Russie, lourdement sanctionnée, vers la Turquie, parfaitement connectée au système financier mondial et aux chaînes de valeur occidentales. « Certains achètent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de créer ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie », confirme Mustafa Sert, agent immobilier à Istanbul, qui ne voit « que du bon » dans cette arrivée de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions                       15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déclaration de Parlement letton relève de la « xénophobie primaire », estime la Russie         La porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova, a dénoncé la déclaration du Parlement letton qualifiant la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme ».          C’est de la « xénophobie primaire », a-t-elle réagi dans un message publié sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifié les auteurs d’« idéologues », dignes d’être « traités (…) de néonazis ».                    13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ilia Iachine, 39 ans, est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique russe à n’avoir pas fui le pays. Il a été interpellé à Moscou, à la fin de juin, sous des motifs fallacieux, après s’être engagé contre la guerre en Ukraine. Lundi 8 août, le tribunal municipal de Moscou a ordonné son maintien en maison d’arrêt durant son procès. Il risque désormais une peine allant jusqu’à quinze ans de prison. La procureure a exigé que l’audience se déroule à huis clos pour « ne pas permettre à Iachine de populariser ses opinions contre la guerre ». L’opposant, compagnon de route d’Alexeï Navalny, qui assistait à la séance de la prison par liaison vidéo, a exhibé une pancarte sur laquelle était inscrit le slogan « Non à la guerre » au moment où le tribunal a annoncé sa décision. Il répond aujourd’hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                       13:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents        Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-côtes de l’île des Serpents, un petit bout de roche pelé de la mer Noire situé à 35 kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 février. A 16 heures, la connexion était coupée. Depuis, plus rien.          C’était le premier jour de guerre. « Oleksandr, mon mari, m’a appelée à 6 heures du matin », raconte Svitlana Kryvytska, assise à la terrasse d’un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d’un débarcadère surplombant le Danube. Une offensive russe était en cours pour prendre cette île stratégique, qui commande une zone ouvrant à la fois sur le Danube et sur les grands ports céréaliers de la mer Noire.                A l’entrée de la ville de Vylkove, un panneau où il est inscrit « Liberté pour les défenseurs de l’île des Serpents » et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonnés par les Russes. Vylkove, oblast d’Odessa, le 5 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, désormais âgé de 25 ans, quand il était cadet. La mère de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 février. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 L’album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. Défenseur de l'île des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                     12:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Royaume-Uni et le Danemark vont apporter une aide supplémentaire à l’Ukraine sous forme de financements et d’armes        Londres et Copenhague ont annoncé jeudi apporter une aide supplémentaire à l’Ukraine sous forme de financements et d’armes, dans le cadre d’une conférence internationale des donateurs qui se tient dans la capitale danoise. Dans un communiqué, le Royaume-Uni a déclaré qu’il fournirait à l’Ukraine davantage de systèmes de roquettes à lancements multiples, capables de frapper des cibles situées à 80 kilomètres, pour permettre à l’Ukraine de se défendre contre l’artillerie lourde russe.          Le Danemark va quant à lui augmenter son aide financière à l’Ukraine de 110 millions d’euros, a déclaré la première ministre, Mette Frederiksen, lors de la conférence. « Il s’agit d’une guerre contre les valeurs sur lesquelles reposent l’Europe et le monde libre (…). Aujourd’hui, nous réaffirmons notre engagement à soutenir l’Ukraine », a-t-elle déclaré. Le pays a également annoncé mercredi qu’il allait dépêcher des instructeurs militaires en Grande-Bretagne pour aider à entraîner les soldats ukrainiens et former des officiers ukrainiens sur son sol.          La conférence tripartite, qui est organisée par l’Ukraine, le Danemark et le Royaume-Uni, a pour but de discuter du soutien à long terme à apporter à Kiev après l’invasion russe en février dernier, en présence du ministre de la défense, Oleksii Reznikov. Ce dernier s’est félicité des annonces faites par les deux pays sur Twitter, écrivant notamment : « L’Ukraine a une armée forte et des partenaires fiables. C’est comme cela que nous gagnerons ! »                    12:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les bombardements se poursuivent dans le Donbass et dans la région de Dnipro, non loin de la centrale de Zaporijia        Les bombardements ont continué dans la nuit de mercredi 10 à jeudi 11 août sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale nucléaire de Zaporijia.          A Nikopol, à une centaine de kilomètres de la centrale de Zaporijia, qui se trouve de l’autre côté du fleuve Dnipro, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a rapporté sur son compte Telegram trois morts et neuf blessés dans des bombardements russes nocturnes avec des lance-roquettes multiples Grad.          Dans le Donbass, le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé sur Telegram jeudi matin que onze civils avaient été tués lors des dernières vingt-quatre heures : six à Bakhmout, trois à Soledar, un à Krasnohorivka et un à Avdiïvka. Les forces russes, qui pilonnent sans cesse la ville de Soledar, tentent d’en chasser l’armée ukrainienne afin d’avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout.          L’avancée russe, réelle, est très lente et la guerre s’est transformée en duel d’artillerie entre deux armées, retranchées autour de quelques localités.                              12:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biélorussie : l’armée dément les informations sur des explosions près d’un aérodrome militaire        L’armée biélorusse a démenti jeudi les informations sur des explosions qui se seraient produites dans la nuit près d’un aérodrome militaire dans la région de Gomel, dans le sud-est du pays, non loin de sa frontière avec l’Ukraine. « Le 10 août, près de 23 heures, lors d’une course de contrôle, un véhicule a pris feu après le remplacement de son moteur, a fait savoir le ministère de la défense biélorusse dans un communiqué. Le feu a été rapidement maîtrisé. Personne n’a été blessé. »          Une chaîne Telegram biélorusse, spécialisée notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, avait affirmé plus tôt dans la journée qu’« au moins huit explosions » se sont produites près d’un aérodrome militaire à Ziabrovka, dans la région de Gomel. Selon Franak Viacorka, conseiller de la cheffe de l’opposition biélorusse en exil, Svetlana Tsikhanovskaïa, des avions militaires russes sont souvent stationnés dans cet aérodrome. Il a toutefois précisé sur Twitter qu’il n’y avait « pas de confirmation » pour l’heure que ces explosions puissent être liées aux manœuvres russes ou biélorusses sur le territoire de cette ex-république soviétique.          Principal allié de Moscou, le président biélorusse Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laissé libre accès au territoire de son pays à l’armée russe pour qu’elle puisse lancer son offensive sur l’Ukraine le 24 février.                    11:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Lettonie qualifie la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme »        Le Parlement letton, la Saeima, a qualifié la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme », dont les actes en Ukraine constituent un « génocide ciblé contre le peuple ukrainien », dans une déclaration publiée sur son site internet, immédiatement saluée par Kiev.          Les députés lettons assimilent « les violences perpétrées par la Russie à des fins politiques contre les civils » à « du terrorisme ». Selon eux, la Russie utilise notamment des munitions interdites à l’échelle internationale « pour semer la peur et tuer des civils ».           « La Russie utilise la souffrance et l’intimidation comme un outil pour tenter de démoraliser le peuple ukrainien et ses forces armées (…). La Saeima reconnaît la violence de la Russie contre les civils, qui est menée pour atteindre des objectifs politiques, en tant que terrorisme et la Russie en tant qu’Etat soutenant le terrorisme, et appelle les autres pays partageant la même opinion à s’exprimer. »           Dans son communiqué, la Saeima appelle, par ailleurs, les pays de l’Union européenne à suspendre la délivrance de visas touristiques et d’entrée aux citoyens de Russie et de Biélorussie, laquelle est considérée comme soutien à l’invasion russe. Ce mois-ci, la Lettonie a pris la décision de ne plus délivrer de visas aux ressortissants russes.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s’est dit « reconnaissant » envers le Parlement letton, estimant que la déclaration arrivait « à point nommé ». « La Russie mérite depuis longtemps ce statut pour ses actions en Ukraine et au-delà », a-t-il estimé, appelant « les autres pays et organisations » à suivre la démarche lettonne.                    10:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine a obtenu un moratoire de deux ans sur sa dette        Kiev a obtenu de la part de ses créanciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette extérieure, évaluée à 20 milliards de dollars, a annoncé le premier ministre, Denys Chmyhal, en pleine invasion russe du pays. « Les investisseurs dans la dette extérieure de l’Ukraine ont accepté de reporter les paiements jusqu’en 2024. Cela permet à l’Ukraine de maintenir la stabilité macrofinancière et de renforcer la viabilité économique », s’est félicité M. Chmyhal mercredi soir sur Twitter.                    « Nous sommes reconnaissants aux investisseurs d’avoir accepté notre proposition. Grâce à la solidarité avec l’Ukraine manifestée par la communauté des investisseurs privés et le secteur public officiel, nous serons en mesure de répondre aux besoins de la population ukrainienne », a de son côté abondé le ministre des finances, Sergii Marchenko, cité dans un communiqué.          Un groupe de créanciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l’Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donné le 20 juillet leur accord à un report de paiement d’intérêts sur la dette ukrainienne après une requête de Kiev, exhortant les autres détenteurs d’obligations à faire de même.          L’économie ukrainienne s’est effondrée depuis le début de la guerre avec la Russie lancée le 24 février et pourrait voir son PIB plonger de 45 % cette année, selon les dernières estimations de la Banque mondiale, qui datent du mois de juin. Les mesures de report du paiement des échéances de l’Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d’économiser au moins 3 milliards de dollars sur deux ans, d’après les calculs de l’agence Bloomberg.                                         Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 4 août 2022.    Alexander Ermochenko / REUTERS          Le Conseil de sécurité de l’ONU tiendra, jeudi 11 août, une réunion d’urgence pour débattre de la situation à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s’accusent mutuellement d’avoir bombardée. Le G7 a exigé que la Russie « rende immédiatement » le contrôle de la centrale à l’Ukraine.Kiev a refusé de commenter une éventuelle implication de son armée dans l’attaque qui a causé plusieurs explosions, mardi, sur une base aérienne russe dans l’ouest de la Crimée, territoire ukrainien annexé par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.Au moins six personnes ont été tuées et trois autres blessées, mercredi, par des frappes russes sur la ville de Bakhmout, située près du front dans l’est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur régional.Treize civils ont été tués dans la nuit de mardi à mercredi par des bombardements russes dans la région de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur de la région. Le gouverneur de la région voisine de Zaporijia a, lui, signalé une frappe russe ayant tué une habitante de 52 ans.Le premier navire transportant des céréales ukrainiennes a accosté mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de traçage du trafic maritime, et a trouvé un nouvel acheteur, a rapporté le site d’information Middle East Eye.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Récit. En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         Factuel. Trois pays d’Europe centrale privés de pétrole russe.         Les Décodeurs. Plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-11T18:52:28+00:00","coverageEndTime":"2022-08-12T06:52:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","description":"\u00ab\u00a0La situation empire\u00a0\u00bb, selon Energoatom, la compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucune contamination n\u2019avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, Washington appelle à la création d’une zone démilitarisée autour du site","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La situation empire\u00a0\u00bb, selon Energoatom, la compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucune contamination n\u2019avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-11T18:52:28+00:00"
,"endDate":"2022-08-12T06:52:28+00:00"
  L\u2019ex-pr\u00e9sident russe, Dmitri Medvedev, a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus importantes d\u00e9l\u00e9gations russes \u00e0 se rendre dans l\u2019Est ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Dans un communiqu\u00e9 paru sur Telegram, M.\u00a0Medvedev a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0eu des entretiens au sujet des mesures \u00e0 prendre en priorit\u00e9 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9publiques du Donbass, sur instruction du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l\u2019harmonisation des l\u00e9gislations\u00a0\u00bb des r\u00e9gions s\u00e9paratistes avec celle de la Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures et \u00e0 la pr\u00e9paration des \u00e9coles pour la rentr\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Outre M.\u00a0Medvedev \u00e9taient notamment pr\u00e9sents le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB), Alexandre Bortnikov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev en visite chez les s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-08-11T19:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T18:35:28+00:00","articleBody":"           Un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nit les tombes de civils non identifi\u00e9s lors de leurs fun\u00e9railles dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Bouchta, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/e246524_1660242833909-916970.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T18:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:24:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9, jeudi, la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Combattre pr\u00e8s d\u2019une centrale nucl\u00e9aire est dangereux et irresponsable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, ajoutant que \u00ab\u00a0les Etats-Unis continuent d\u2019appeler la Russie \u00e0 rendre le plein contr\u00f4le [des centrales nucl\u00e9aires] \u00e0 l\u2019Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er une zone d\u00e9militaris\u00e9e dans et autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires uk...","dateModified":"2022-08-11T16:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:05:55+00:00","articleBody":"     1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant 26\u00a0pays \u00e0 Copenhague, a annonc\u00e9 jeudi le ministre de la d\u00e9fense danois.          \u00ab\u00a0Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activit\u00e9s de formation, de d\u00e9minage\u00a0; certaines, des donations concr\u00e8tes\u00a0\u00bb, a dit Morten Bodskov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd\u2019hui, et c\u2019est de l\u2019argent qui va \u00eatre utilis\u00e9 en\u00a02022 et l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus public, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov. \u00ab\u00a0C\u2019est un marathon, et pour un marathon on a besoin d\u2019\u00e9nergie \u2013 et, honn\u00eatement, dans ce cas, l\u2019\u00e9nergie principale, c\u2019est l\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1,5\u00a0milliard d\u2019euros suppl\u00e9mentaires promis pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-11T16:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:50:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premi\u00e8res frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Energoatom a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau bombardement, \u00ab\u00a0pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait endommag\u00e9 plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une station de pompage des eaux us\u00e9es domestiques avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, \u00e9voquant \u00ab\u00a0une fum\u00e9e importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation empire, car il y a des substances radioactives \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoat...","dateModified":"2022-08-11T15:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:15:21+00:00","articleBody":"                     Un tir de roquette russe contre l\u2019Ukraine depuis la r\u00e9gion russe de Belgorod vu \u00e0 l\u2019aube, \u00e0 Kharkiv, le 11 ao\u00fbt 2022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/c78008d_f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T15:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:48:40+00:00","articleBody":"     McDonald\u2019s, le g\u00e9ant de la restauration rapide, a annonc\u00e9 jeudi la r\u00e9ouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, \u00e0 Kiev et dans l\u2019ouest du pays. Ces \u00e9tablissements avaient ferm\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier lors de l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une lettre du directeur g\u00e9n\u00e9ral Paul Pomroy, transmise aux salari\u00e9s et publi\u00e9e jeudi, le groupe explique avoir pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0apr\u00e8s de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employ\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons longuement parl\u00e9 \u00e0 nos employ\u00e9s qui ont exprim\u00e9 un fort d\u00e9sir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, l\u00e0 o\u00f9 il est s\u00fbr et responsable de le faire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le patron de McDo.          \u00ab\u00a0Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalit\u00e9 s\u2019est renforc\u00e9e. Et les responsables ukrainiens ont indiqu\u00e9 que les entreprises qui reprennent leurs activit\u00e9s soutiendront l\u2019\u00e9conomie locale et le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e sur Facebook par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba\u00a0: \u00ab\u00a0Mac revient.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le retour d\u2019une grande entreprise am\u00e9ricaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de travailler en Ukraine, malgr\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des lieux de travail, des imp\u00f4ts pour le budget de l\u2019Ukraine et la survie de notre \u00e9conomie en p\u00e9riode d\u2019agression russe. C\u2019est aussi une partie du redressement de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a encore soulign\u00e9 M.\u00a0Kuleba.          Les \u00e9quipes de McDonald\u2019s vont ainsi, \u00ab\u00a0au cours des prochains mois\u00a0\u00bb, commencer \u00e0 travailler avec les fournisseurs, mais aussi pr\u00e9parer les magasins, \u00ab\u00a0ramener les \u00e9quipes et les employ\u00e9s des restaurants sur place\u00a0\u00bb. Elles travailleront \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures et des protocoles am\u00e9lior\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel et de nos clients\u00a0\u00bb.          Les marges de l\u2019enseigne de restauration rapide avaient \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es au deuxi\u00e8me trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le b\u00e9n\u00e9fice net du groupe avait chut\u00e9 de 46\u00a0% \u00e0 1,2\u00a0milliard de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McDonald\u2019s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine","dateModified":"2022-08-11T15:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:27:04+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence, jeudi, dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou.          \u00ab\u00a0La cour du district de Basmanny a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la requ\u00eate des enqu\u00eateurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence (\u2026) jusqu\u2019au 9\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a fait savoir le tribunal dans un communiqu\u00e9. Accus\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e, Mme Ovsiannikova risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova, oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence","dateModified":"2022-08-11T14:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:15:07+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes ont \u00e0 nouveau touch\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, jeudi, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, pointant une responsabilit\u00e9 des forces russes.          Cinq frappes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es \u00ab\u00a0dans la zone du bureau de commandement de la station, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de substances radioactives\u00a0\u00bb, a fait savoir Energoatom. \u00ab\u00a0L\u2019herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie.          Cinq frappes suppl\u00e9mentaires ont ensuite touch\u00e9 une caserne de pompiers, situ\u00e9e pr\u00e8s de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des \u00e9quipes n\u2019a pas pu avoir lieu, a ajout\u00e9 Energoatom. Toutefois, \u00ab\u00a0la situation est actuellement sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a poursuivi la compagnie, pr\u00e9cisant que les taux de radiation, \u00e0 17\u00a0heures, \u00ab\u00a0correspondaient aux normes\u00a0\u00bb.          Dans le m\u00eame temps, un responsable de l\u2019occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 des \u00ab\u00a0partisans [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs frappes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T16:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:55:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos de ce site nucl\u00e9aire que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9. \u00ab\u00a0Malheureusement, au lieu d\u2019une d\u00e9sescalade, des incidents encore plus inqui\u00e9tants ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ces derniers jours, incidents qui, s\u2019ils se poursuivent, pourraient conduire \u00e0 une catastrophe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres dans un communiqu\u00e9, se disant \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par la situation dans et autour de la centrale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucl\u00e9aire en Ukraine, ou n\u2019importe o\u00f9 ailleurs, pourrait provoquer des cons\u00e9quences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la r\u00e9gion et au-del\u00e0. C\u2019est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Des bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale la semaine derni\u00e8re, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU met en garde contre une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T14:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:52:07+00:00","articleBody":"                     Des tombes ouvertes de civils non identifi\u00e9s tu\u00e9s pendant l\u2019occupation russe sont visibles \u00e0 Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/35d7acf_1660225775782-533405.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T14:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:49:05+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en qu\u00eate d\u2019investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acqu\u00e9reurs \u00e9trangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l\u2019agence des statistiques, entre f\u00e9vrier et juin\u00a02022, pr\u00e8s de 5\u00a0000 Russes ont acquis des propri\u00e9t\u00e9s dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ru\u00e9e s\u2019explique par le fait que tout \u00e9tranger qui investit ou ach\u00e8te une propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un montant sup\u00e9rieur \u00e0 400\u00a0000\u00a0dollars (388\u00a0000\u00a0euros) se voit en retour attribuer la nationalit\u00e9 turque. Une facilit\u00e9 qui devrait permettre aux investisseurs de d\u00e9placer leurs activit\u00e9s financi\u00e8res de la Russie, lourdement sanctionn\u00e9e, vers la Turquie, parfaitement connect\u00e9e au syst\u00e8me financier mondial et aux cha\u00eenes de valeur occidentales. \u00ab\u00a0Certains ach\u00e8tent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de cr\u00e9er ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie\u00a0\u00bb, confirme Mustafa Sert, agent immobilier \u00e0 Istanbul, qui ne voit \u00ab\u00a0que du bon\u00a0\u00bb dans cette arriv\u00e9e de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privil\u00e9gi\u00e9e des Russes pour \u00e9chapper aux sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:45:38+00:00","articleBody":"     La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, a d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9claration du Parlement letton qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb.          C\u2019est de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifi\u00e9 les auteurs d\u2019\u00ab\u00a0id\u00e9ologues\u00a0\u00bb, dignes d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0trait\u00e9s (\u2026) de n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de Parlement letton rel\u00e8ve de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, estime la Russie ","dateModified":"2022-08-11T14:42:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:42:06+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine, 39\u00a0ans, est l\u2019un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique russe \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Moscou, \u00e0 la fin de juin, sous des motifs fallacieux, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9 contre la guerre en Ukraine. Lundi 8\u00a0ao\u00fbt, le tribunal municipal de Moscou a ordonn\u00e9 son maintien en maison d\u2019arr\u00eat durant son proc\u00e8s. Il risque d\u00e9sormais une peine allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison. La procureure a exig\u00e9 que l\u2019audience se d\u00e9roule \u00e0 huis clos pour \u00ab\u00a0ne pas permettre \u00e0 Iachine de populariser ses opinions contre la guerre\u00a0\u00bb. L\u2019opposant, compagnon de route d\u2019Alexe\u00ef Navalny, qui assistait \u00e0 la s\u00e9ance de la prison par liaison vid\u00e9o, a exhib\u00e9 une pancarte sur laquelle \u00e9tait inscrit le slogan \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb au moment o\u00f9 le tribunal a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision. Il r\u00e9pond aujourd\u2019hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l\u2019interm\u00e9diaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation...","dateModified":"2022-08-11T12:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:05:02+00:00","articleBody":"     Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-c\u00f4tes de l\u2019\u00eele des Serpents, un petit bout de roche pel\u00e9 de la mer Noire situ\u00e9 \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ukrainiennes, ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers par les forces arm\u00e9es russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 f\u00e9vrier. A 16 heures, la connexion \u00e9tait coup\u00e9e. Depuis, plus rien.          C\u2019\u00e9tait le premier jour de guerre. \u00ab\u00a0Oleksandr, mon mari, m\u2019a appel\u00e9e \u00e0 6 heures du matin\u00a0\u00bb, raconte Svitlana Kryvytska, assise \u00e0 la terrasse d\u2019un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d\u2019un d\u00e9barcad\u00e8re surplombant le Danube. Une offensive russe \u00e9tait en cours pour prendre cette \u00eele strat\u00e9gique, qui commande une zone ouvrant \u00e0 la fois sur le Danube et sur les grands ports c\u00e9r\u00e9aliers de la mer Noire.                A l\u2019entr\u00e9e de la ville de Vylkove, un panneau o\u00f9 il est inscrit \u00ab\u00a0Libert\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonn\u00e9s par les Russes. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 5 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, d\u00e9sormais \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans, quand il \u00e9tait cadet. La m\u00e8re de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 f\u00e9vrier. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. D\u00e9fenseur de l'\u00eele des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/16c44a8_1660175767779-vylkove-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vylkove, l\u2019amertume des femmes des prisonniers de guerre de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-08-11T11:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#619012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:35:01+00:00","articleBody":"     Londres et Copenhague ont annonc\u00e9 jeudi apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financements et d\u2019armes, dans le cadre d\u2019une conf\u00e9rence internationale des donateurs qui se tient dans la capitale danoise. Dans un communiqu\u00e9, le Royaume-Uni a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine davantage de syst\u00e8mes de roquettes \u00e0 lancements multiples, capables de frapper des cibles situ\u00e9es \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres, pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de se d\u00e9fendre contre l\u2019artillerie lourde russe.          Le Danemark va quant \u00e0 lui augmenter son aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine de 110\u00a0millions d\u2019euros, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Mette Frederiksen, lors de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une guerre contre les valeurs sur lesquelles reposent l\u2019Europe et le monde libre (\u2026). Aujourd\u2019hui, nous r\u00e9affirmons notre engagement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Le pays a \u00e9galement annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait d\u00e9p\u00eacher des instructeurs militaires en Grande-Bretagne pour aider \u00e0 entra\u00eener les soldats ukrainiens et former des officiers ukrainiens sur son sol.          La conf\u00e9rence tripartite, qui est organis\u00e9e par l\u2019Ukraine, le Danemark et le Royaume-Uni, a pour but de discuter du soutien \u00e0 long terme \u00e0 apporter \u00e0 Kiev apr\u00e8s l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier dernier, en pr\u00e9sence du ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des annonces faites par les deux pays sur Twitter, \u00e9crivant\u00a0notamment : \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a une arm\u00e9e forte et des partenaires fiables. C\u2019est comme cela que nous gagnerons\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni et le Danemark vont apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financem...","dateModified":"2022-08-11T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:06:10+00:00","articleBody":"     Les bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi\u00a010 \u00e0 jeudi 11\u00a0ao\u00fbt sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          A Nikopol, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la centrale de Zaporijia, qui se trouve de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipro, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a rapport\u00e9 sur son compte Telegram trois morts et neuf bless\u00e9s dans des bombardements russes nocturnes avec des lance-roquettes multiples Grad.          Dans le Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 sur Telegram jeudi matin que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures\u00a0: six \u00e0 Bakhmout, trois \u00e0 Soledar, un \u00e0 Krasnohorivka et un \u00e0 Avdi\u00efvka. Les forces russes, qui pilonnent sans cesse la ville de Soledar, tentent d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout.          L\u2019avanc\u00e9e russe, r\u00e9elle, est tr\u00e8s lente et la guerre s\u2019est transform\u00e9e en duel d\u2019artillerie entre deux arm\u00e9es, retranch\u00e9es autour de quelques localit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements se poursuivent dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Dnipro, non loin de la centrale de Za...","dateModified":"2022-08-11T10:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:03:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti jeudi les informations sur des explosions qui se seraient produites dans la nuit pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire dans la r\u00e9gion de Gomel, dans le sud-est du pays, non loin de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le 10\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de 23\u00a0heures, lors d\u2019une course de contr\u00f4le, un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9.\u00a0Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\u00a0\u00bb          Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel. Selon Franak Viacorka, conseiller de la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse en exil, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, des avions militaires russes sont souvent stationn\u00e9s dans cet a\u00e9rodrome. Il a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de confirmation\u00a0\u00bb pour l\u2019heure que ces explosions puissent \u00eatre li\u00e9es aux man\u0153uvres russes ou bi\u00e9lorusses sur le territoire de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.          Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: l\u2019arm\u00e9e d\u00e9ment les informations sur des explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire","dateModified":"2022-08-11T10:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T09:36:31+00:00","articleBody":"     Le Parlement letton, la Saeima, a qualifi\u00e9 la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb, dont les actes en Ukraine constituent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide cibl\u00e9 contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e sur son site internet, imm\u00e9diatement salu\u00e9e par Kiev.          Les d\u00e9put\u00e9s lettons assimilent \u00ab\u00a0les violences perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie \u00e0 des fins politiques contre les civils\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0du terrorisme\u00a0\u00bb. Selon eux, la Russie utilise notamment des munitions interdites \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale \u00ab\u00a0pour semer la peur et tuer des civils\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0La Russie utilise la souffrance et l\u2019intimidation comme un outil pour tenter de d\u00e9moraliser le peuple ukrainien et ses forces arm\u00e9es (\u2026). La Saeima reconna\u00eet la violence de la Russie contre les civils, qui est men\u00e9e pour atteindre des objectifs politiques, en tant que terrorisme et la Russie en tant qu\u2019Etat soutenant le terrorisme, et appelle les autres pays partageant la m\u00eame opinion \u00e0 s\u2019exprimer.\u00a0\u00bb           Dans son communiqu\u00e9, la Saeima appelle, par ailleurs, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 suspendre la d\u00e9livrance de visas touristiques et d\u2019entr\u00e9e aux citoyens de Russie et de Bi\u00e9lorussie, laquelle est consid\u00e9r\u00e9e comme soutien \u00e0 l\u2019invasion russe. Ce mois-ci, la Lettonie a pris la d\u00e9cision de ne plus d\u00e9livrer de visas aux ressortissants russes.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb envers le Parlement letton, estimant que la d\u00e9claration arrivait \u00ab\u00a0\u00e0 point nomm\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite depuis longtemps ce statut pour ses actions en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, appelant \u00ab\u00a0les autres pays et organisations\u00a0\u00bb \u00e0 suivre la d\u00e9marche lettonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie qualifie la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-11T10:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T08:35:18+00:00","articleBody":"     Kiev a obtenu de la part de ses cr\u00e9anciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette ext\u00e9rieure, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 20\u00a0milliards de dollars, a annonc\u00e9 le premier ministre, Denys Chmyhal, en pleine invasion russe du pays. \u00ab\u00a0Les investisseurs dans la dette ext\u00e9rieure de l\u2019Ukraine ont accept\u00e9 de reporter les paiements jusqu\u2019en\u00a02024. Cela permet \u00e0 l\u2019Ukraine de maintenir la stabilit\u00e9 macrofinanci\u00e8re et de renforcer la viabilit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Chmyhal mercredi soir sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants aux investisseurs d\u2019avoir accept\u00e9 notre proposition. Gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine manifest\u00e9e par la communaut\u00e9 des investisseurs priv\u00e9s et le secteur public officiel, nous serons en mesure de r\u00e9pondre aux besoins de la population ukrainienne\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 abond\u00e9 le ministre des finances, Sergii Marchenko, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Un groupe de cr\u00e9anciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donn\u00e9 le 20\u00a0juillet leur accord \u00e0 un report de paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne apr\u00e8s une requ\u00eate de Kiev, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations \u00e0 faire de m\u00eame.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et pourrait voir son PIB plonger de 45\u00a0% cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale, qui datent du mois de juin. Les mesures de report du paiement des \u00e9ch\u00e9ances de l\u2019Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d\u2019\u00e9conomiser au moins 3\u00a0milliards de dollars sur deux ans, d\u2019apr\u00e8s les calculs de l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a obtenu un moratoire de deux ans sur sa dette","dateModified":"2022-08-11T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T06:57:22+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s peu probable que la Russie soit en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 certaines commandes d\u2019exportation de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat en raison de la demande exceptionnelle de v\u00e9hicules pour les forces russes en Ukraine et de l\u2019effet croissant des sanctions occidentales.\u00a0\u00bb          Pr\u00e9cisant que la Russie a \u00ab\u00a0longtemps consid\u00e9r\u00e9 l\u2019industrie de la d\u00e9fense comme l\u2019un de ses principaux succ\u00e8s \u00e0 l\u2019exportation\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re britannique souligne que \u00ab\u00a0sa capacit\u00e9 industrielle militaire est aujourd\u2019hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nombre de ses syst\u00e8mes d\u2019armes a \u00e9t\u00e9 min\u00e9e par leur association avec les mauvaises performances des forces russes dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019industrie militaire russe \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 mi...","dateModified":"2022-08-11T07:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:58:02+00:00","articleBody":"     Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026 L\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes.          Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe ou rapatrier vers le pays ennemi.          L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                    Lire aussi :  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres","dateModified":"2022-08-11T05:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:55:14+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) tiendra jeudi une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.          Une source au sein de la pr\u00e9sidence chinoise du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 en ao\u00fbt par P\u00e9kin, a pr\u00e9cis\u00e9, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que la r\u00e9union aurait lieu le 11\u00a0ao\u00fbt \u00e0 15\u00a0heures (21\u00a0heures, heure de Paris). Une seconde source diplomatique au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York a ajout\u00e9 que les quinze pays membres du Conseil se retrouveraient jeudi apr\u00e8s-midi, \u00e0 la demande de la Russie, qui y dispose d\u2019un droit de veto, comme les quatre autres membres permanents (Etats-Unis, Chine, France, Royaume-Uni).          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, informerait le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0de la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, ainsi que de ses \u00ab\u00a0efforts pour convenir d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA sur le site d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb. M.\u00a0Grossi a qualifi\u00e9 la situation du complexe d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement grave\u00a0\u00bb.          L\u2019AIEA a d\u00e9clar\u00e9 que son rapport d\u00e9taillerait la mani\u00e8re dont les bombardements sur le site la semaine derni\u00e8re \u00ab\u00a0ont viol\u00e9 pratiquement tous les sept piliers indispensables de la s\u00fbret\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb que M. Grossi avait d\u00e9crits au d\u00e9but du conflit.          Des bombardements ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatorze personnes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi dans le centre de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Le groupe du G7 a accus\u00e9 mercredi Moscou de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion autour de Zaporijia et demand\u00e9 la restitution de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine. Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 le complexe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:52:00+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU tiendra, jeudi, une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e. Le G7 a exig\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0rende imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine.          Kiev a refus\u00e9 de commenter une \u00e9ventuelle implication de son arm\u00e9e dans l\u2019attaque qui a caus\u00e9 plusieurs explosions, mardi, sur une base a\u00e9rienne russe dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, territoire ukrainien annex\u00e9 par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.          Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et trois autres bless\u00e9es mercredi dans des frappes russes contre la ville de Bakhmout, situ\u00e9e pr\u00e8s du front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          Treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi par des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. Le gouverneur de la r\u00e9gion voisine de Zaporijia a, lui, signal\u00e9 une frappe russe ayant tu\u00e9 une habitante de 52\u00a0ans.          Le premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a accost\u00e9 mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de tra\u00e7age du trafic maritime, et a trouv\u00e9 un nouvel acheteur, a rapport\u00e9 le site d\u2019information Middle East Eye.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-11T05:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html#618888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/11/guerre-en-ukraine-en-direct-une-frappe-sur-la-centrale-de-zaporijia-endommage-des-capteurs-de-radiation-washington-appelle-a-la-creation-d-une-zone-demilitarisee-autour-du-site_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:51:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 169e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-11T05:12:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/11/21-3">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les pays baltes et la Finlande voudraient que l’Union européenne empêche les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts séjours. La proposition fait débat à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne      Les pays baltes et la Finlande voudraient que l’Union européenne empêche les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts séjours. La proposition fait débat à Bruxelles.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 19h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre finlandaise, Sanna Marin, discute avec son homologue estonienne, Kaja Kallas, à Bruxelles, le 15 décembre 2021.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               « Il est temps d’en finir avec le tourisme russe. » Kaja Kallas, la première ministre estonienne, a marqué les esprits en appelant, mardi 9 août, l’Union européenne (UE) à ne plus délivrer de visas touristiques aux ressortissants russes. « Visiter l’Europe est un privilège, et pas un droit », a-t-elle écrit sur Twitter. A l’instar des autres pays baltes, de la Pologne ou de la République tchèque, son pays n’octroie plus, à quelques exceptions près, de visas aux citoyens russes depuis le 28 juillet. Kaja Kallas souhaite que toute l’UE suive cet exemple.          Stop issuing tourist visas to Russians. Visiting #Europe is a privilege, not a human right. Air travel from RU is s… https://t.co/w2fwU8og7e— kajakallas (@Kaja Kallas)            Depuis l’assouplissement, en juillet, de restrictions au voyage dues au Covid-19, les ressortissants russes viennent en nombre en Europe, et notamment dans les Etats baltes. Comme aucun vol n’est possible entre la Russie et l’UE depuis le 28 février, les Russes qui souhaitent voyager à l’ouest pénètrent dans l’espace Schengen en franchissant la frontière terrestre les séparant notamment de la Finlande, de l’Estonie et de la Lettonie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions                 La première ministre finlandaise, Sanna Marin, s’est, elle aussi, montrée favorable à l’idée d’une interdiction européenne d’octroi de visas touristiques aux Russes. En Estonie, Marika Linntam, directrice générale des affaires européennes au ministère des affaires étrangères, contactée par Le Monde, estime qu’il s’agit « d’un enjeu moral ». « La Russie a déclenché une guerre injustifiable. Dès lors, pourquoi serait-il si facile à ses ressortissants de venir faire du shopping en Europe, pour acheter des marques qu’ils ne peuvent plus trouver chez eux ? La vie quotidienne des citoyens russes ne doit pas continuer comme si de rien n’était. Nous voulons que les Russes sachent que cette guerre a des conséquences », affirme-t-elle. « Les sanctions les plus importantes consistent à fermer les frontières » aux Russes, a récemment insisté le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un entretien au quotidien américain Washington Post.          Pas de généralisation          L’Estonie a envoyé un message politique clair… qui n’a pas toujours été reçu avec enthousiasme à Bruxelles. Le code européen des visas ne prévoit pas d’interdiction généralisée et automatique de délivrance d’un tel document. Il repose sur une analyse des demandes sur une base individuelle. Bien sûr, les Etats membres pourraient décider de faire autrement, dans le cadre de la politique de sanctions. Avant d’interdire les visas touristiques, le Conseil de l’Union européenne, composé des gouvernements des Vingt-Sept, pourrait suspendre ou abroger l’accord de facilitation de l’obtention de visas qui lie la Russie et l’UE. Ce régime permet aux ressortissants russes d’obtenir plus rapidement et à des prix réduits des visas européens. Il est partiellement suspendu depuis le 25 février pour certaines catégories de personnes, liées au pouvoir russe : parlementaires, membre des gouvernements nationaux ou régionaux, représentants d’organisations professionnelles.             Il vous reste 35.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/l-estonie-et-la-finlande-veulent-interdire-le-tourisme-russe-dans-l-union-europeenne_6137791_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-11T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-11T16:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-11T19:31:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Estonie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Finlande"],"description":"Les pays baltes et la Finlande voudraient que l\u2019Union europ\u00e9enne emp\u00eache les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts s\u00e9jours. La proposition fait d\u00e9bat \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/310/0/4602/2301/1342/671/60/0/14b2b83_997361bc678547f488ef34c8ffa49b7d-997361bc678547f488ef34c8ffa49b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-4">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Après un effort intellectuel intense et prolongé, une molécule – le glutamate –, accumulée dans certaines zones de notre cerveau, perturbe le raisonnement et la prise de décision. Une manière de nous alerter qu’il est temps de cesser de travailler, montre une étude française.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Cerveau             La fatigue cognitive, un signal qui avertit votre cerveau d’un risque de surchauffe      Après un effort intellectuel intense et prolongé, une molécule – le glutamate –, accumulée dans certaines zones de notre cerveau, perturbe le raisonnement et la prise de décision. Une manière de nous alerter qu’il est temps de cesser de travailler, montre une étude française.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Même les joueurs d’échecs professionnels, après quatre ou cinq heures de jeu, peuvent se mettre à faire de grossières erreurs. Vous-même, ne sentez-vous pas l’épuisement après une journée d’effort intellectuel intense ? Cette fatigue cognitive, loin d’être une simple vue de l’esprit, repose sur des fondements physiologiques. C’est ce que révèle une étude française, publiée le 11 août dans Current Biology.          Un effort mental intense et prolongé provoque en effet l’accumulation d’un sous-produit de l’activité des neurones, le glutamate, dans certaines zones du cortex préfrontal latéral, une région qui gouverne nos fonctions mentales supérieures. Or ce glutamate en excès altère le fonctionnement de nos neurones. « Cette fatigue serait donc un signal qui nous pousse à arrêter de travailler pour préserver l’intégrité du fonctionnement de notre cerveau », résume Mathias Pessiglione, neuroscientifique à l’Institut du cerveau (ICM, hôpital de la Pitié-Salpêtrière, à Paris), qui a coordonné ce travail. Elle ne proviendrait donc pas, comme on l’a longtemps cru, d’un épuisement des ressources en glucose apporté par la circulation sanguine.          L’équipe parisienne a recruté 40 participants volontaires (20 hommes et 20 femmes), pour la plupart étudiants, âgés en moyenne de 24 ans. Ils ont été répartis au hasard en deux groupes : le premier devait accomplir des tâches cognitives nécessitant un intense effort d’attention et le second le même type de tâches mais plus faciles (groupe contrôle). Ces épreuves ont duré six heures et quart, « avec une pause de dix minutes à mi-parcours », précise le chercheur.          Augmentation de la concentration de glutamate          Premier exemple d’épreuves : la tâche « n-back ». Les participants doivent indiquer si la dernière lettre d’une liste correspond à la lettre présentée n positions auparavant (par exemple, F-B-L-B montre une correspondance « 2-back » et B-F-L-B une correspondance « 3-back »). Ceux du groupe contrôle effectuaient le test en « 1-back » et ceux du groupe testé en « 3-back », une épreuve autrement plus difficile.               Autre exemple : la tâche « n-switch ». Ici, la règle dépend de la couleur de la lettre présentée. Si elle est rouge, le participant doit dire s’il s’agit d’une consonne ou d’une voyelle. Si elle est verte, si c’est une majuscule ou une minuscule. A mesure que les lettres défilaient, leur couleur alternait bien plus fréquemment dans le groupe testé, ainsi soumis à une épreuve plus ardue.          Les épreuves ont été réparties en 5 sessions de 75 minutes. Les chercheurs ont comparé les deux groupes entre eux mais aussi, au sein de chaque groupe, ce qui se passait dans la tête des participants entre le début et la fin des tests. Durant les sessions 1, 3 et 5, en effet, les participants effectuaient ces tests dans le tunnel d’un appareil d’IRM (imagerie par résonance magnétique). Alors qu’une IRM classique mesure le débit sanguin à travers le cerveau (reflet des régions cérébrales qui travaillent), ici, les chercheurs ont fait appel à une autre technique d’acquisition des données : la spectroscopie par résonance magnétique, qui mesure les concentrations de différences substances dans le cerveau. Cette technique permet aussi d’analyser la diffusion de ces substances sur de courtes distances. « Si une molécule a été libérée dans les synapses [les espaces entre les neurones], elle diffusera bien plus facilement que si elle est cantonnée à l’intérieur des cellules », explique Mathias Pessiglione.        Il vous reste 49.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/11/la-fatigue-cognitive-un-signal-qui-avertit-votre-cerveau-d-un-risque-de-surchauffe_6137797_1650684.html"},"headline":"La fatigue cognitive, un signal qui avertit votre cerveau d\u2019un risque de surchauffe","dateCreated":"2022-08-11T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-11T17:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Cerveau"],"keywords":["Biologie","Cerveau","Sciences"],"description":"Apr\u00e8s un effort intellectuel intense et prolong\u00e9, une mol\u00e9cule \u2013 le glutamate \u2013, accumul\u00e9e dans certaines zones de notre cerveau, perturbe le raisonnement et la prise de d\u00e9cision. Une mani\u00e8re de nous alerter qu\u2019il est temps de cesser de travailler, montre une \u00e9tude fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/316/0/3795/1897/1342/671/60/0/7eda8ed_5876207-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cerveau","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cerveau/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-5">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les mesures du volet environnemental du plan de lutte contre l’inflation sont les plus ambitieuses jamais votées par les élus américains.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Climat         Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat   Éditorial   Le Monde    Les mesures du volet environnemental du plan de lutte contre l’inflation sont les plus ambitieuses jamais votées par les élus américains.   Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les bonnes nouvelles sont suffisamment rares sur le front de la lutte contre le réchauffement climatique pour que l’on apprécie à sa juste valeur le contenu de la loi que le Congrès des Etats-Unis va définitivement adopter et le président Joe Biden parapher, peut-être dès vendredi 12 août, après le feu vert décisif du Sénat. Les mesures adoptées dans un vaste plan de lutte contre l’inflation, la principale préoccupation des citoyens américains en ce milieu d’été, sont en effet les plus ambitieuses en faveur des énergies propres jamais votées par les élus des Etats-Unis. Elles permettent à Washington de renouer, après une très longue parenthèse, avec le volontarisme illustré par les grandes lois en faveur de l’environnement adoptées en 1970 (Clean Air Act) et en 1972 (Clean Water Act).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le plan climat de Joe Biden suscite espoirs et réticences                   Le texte prévoit notamment d’allouer près de 370 milliards de dollars (plus de 360 milliards d’euros) à un effort massif de transition vers les voitures électriques, à une agriculture moins polluante et à la lutte stratégique contre les émissions de méthane liées à la production d’hydrocarbures, notamment les gaz et les huiles de schiste. Il va remettre les Etats-Unis sur de bons rails après un mandat perdu, celui de Donald Trump, pendant lequel l’ancien président avait retiré son pays de l’accord de Paris pour le climat.                 Avocat sans nuances d’un « extractivisme » qui met aujourd’hui en péril la planète, l’homme d’affaires ne s’était pas contenté de ce coup d’éclat. Il avait consciencieusement usé de ses prérogatives pour démanteler une bonne partie des règlements fédéraux en faveur de l’environnement. Le Parti républicain avait applaudi, en dépit des ravages déjà provoqués par le dérèglement climatique dans le pays. L’arrêt rendu en juin par la Cour suprême, qui lie les mains de l’Agence de la protection de l’environnement en matière de régulation des émissions de gaz à effet de serre, a rappelé qu’il n’y a rien à attendre en la matière du camp conservateur, qui domine comme jamais la plus haute instance judiciaire des Etats-Unis.             

<article-nb="2022/08/11/21-6">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Ecrivains en dissidence » (4/5). L’invasion russe de l’Ukraine a ravivé la mémoire de ceux qui ont su résister à l’oppression du totalitarisme soviétique et des régimes vassaux. Rescapée du nazisme, harcelée par le Parti communiste, la philosophe aura lutté toute sa vie contre l’oppression.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                           Ale+Ale                        Séries d'été       Ecrivains en dissidence          Agnes Heller, figure libre de l’opposition hongroise   Par Nicolas Weill   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h26     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Ecrivains en dissidence » (4/5). L’invasion russe de l’Ukraine a ravivé la mémoire de ceux qui ont su résister à l’oppression du totalitarisme soviétique et des régimes vassaux. Rescapée du nazisme, harcelée par le Parti communiste, la philosophe aura lutté toute sa vie contre l’oppression.                Par trois fois, la future philosophe Agnes Heller (1929-2019) a été alignée avec sa mère au bord du Danube, dans le « ghetto international » de Budapest, par les Croix fléchées, les fascistes pronazis, au pouvoir en Hongrie en 1944-1945. Face à la défaite certaine du IIIe Reich, ces supplétifs des Allemands avaient entrepris de fusiller tous les juifs survivants avant l’arrivée des Soviétiques. Par trois fois, les exécuteurs se sont arrêtés sans explication avant d’atteindre les deux ­femmes. Agnes Heller, qui raconte cet ­épisode dans son autobiographie, ­La Valeur du hasard. Ma vie (Rivages, 2020), confie ne pas avoir eu peur, prévoyant de se jeter à l’eau, le moment venu, mais en avoir tiré une phobie des ponts dressés sur ce fleuve, qu’elle mettra des décennies à surmonter. « Un bon psychologue, relate-t-elle, me dit qu’il ne pourrait pas m’aider, que moi seule pourrais le faire. Et en effet j’y suis parvenue. »          Vaste réflexion sur la modernité          Ce souvenir traumatisant concentre deux traits essentiels qui résument la personnalité de cette femme énergique, dont l’existence s’est déroulée dans de très sombres temps : la tragédie des totalitarismes et la confiance conservée en la raison humaine, pour y résister. En recevant, en 2014, la médaille Wallenberg (du nom du diplomate suédois qui entreprit de sauver les juifs de la capitale hongroise et mourut dans les geôles soviétiques), elle relie ces deux aspects, avec l’arme de son humour indéfectible et de son sens de la provocation, lorsqu’elle affirme qu’« il n’y a de philosophie qu’autobiographique. La philosophie n’est rien d’autre que l’expression de notre temps en concepts. » Elle attribue, dans ses Mémoires, sa vocation de philosophe à la stalinisation rampante de la Hongrie, au tournant des années 1940-1950. « Parce qu’on ne pouvait plus parler politique, il fallait le faire d’une autre façon », dit-elle ironiquement. Mais son travail ne saurait se réduire aux circonstances dans lesquelles il est né.               Car Agnes Heller laisse bel et bien derrière elle une œuvre philosophique considérable, quoique mieux reçue et traduite en Italie qu’en France. L’espoir d’amender le marxisme et de rendre plus vivables les régimes socialistes, longtemps entretenu par la philosophe, a inspiré les « eurocommunistes » de la Péninsule, qui se sont tôt ouverts à son travail, intervenant en sa faveur auprès des autorités hongroises quand elles harcelaient cette « révisionniste ». Aujourd’hui, sa pensée s’impose comme une vaste réflexion sur la modernité, le totalitarisme et le libéralisme politique, qu’elle a fini par juger indépassable après son long compagnonnage avec le marxisme sous la houlette du philosophe György Lukacs (1885-1971), dont elle a été l’assistante.        Il vous reste 69.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/11/agnes-heller-figure-libre-de-l-opposition-hongroise_6137739_3451060.html"},"headline":"Agnes Heller, figure libre de l\u2019opposition hongroise","dateCreated":"2022-08-11T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-08-11T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-08-11T14:26:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Ecrivains en dissidence "],"keywords":["D\u00e9bats","Ecrivains en dissidence ","Essais","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Livres","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0Ecrivains en dissidence\u00a0\u00bb (4\/5). L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de ceux qui ont su r\u00e9sister \u00e0 l\u2019oppression du totalitarisme sovi\u00e9tique et des r\u00e9gimes vassaux. Rescap\u00e9e du nazisme, harcel\u00e9e par le Parti communiste, la philosophe aura lutt\u00e9 toute sa vie contre l\u2019oppression.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Weill"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/1975/0/4331/2165/1342/671/60/0/2b4532d_1659603557627-04-agnes-heller.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecrivains en dissidence ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecrivains-en-dissidence/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-7">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les autorités sanitaires taïwanaises ont fait savoir, dimanche 7 août, qu’un nouveau virus était apparu dans l’est de la Chine. Elles se basent sur une étude réalisée entre 2018 et 2021 sur 35 personnes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Santé             Ce que l’on sait du virus « Langya » repéré en Chine      Les autorités sanitaires taïwanaises ont fait savoir, dimanche 7 août, qu’un nouveau virus était apparu dans l’est de la Chine. Elles se basent sur une étude réalisée entre 2018 et 2021 sur 35 personnes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h08, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En prise avec la menace militaire chinoise, Taïwan a fait savoir, dimanche 7 août, qu’un nouveau virus, baptisé « Langya henipavirus (LayV) », avait été découvert en Chine. Les centres de contrôle des maladies (CDC) taïwanais ont fait état de trente-cinq personnes infectées dans le Shandong et l’Henan, deux provinces situées dans l’est du pays, révèle le Taipei Times, journal taïwanais en langue anglaise. L’agent pathogène a depuis été placé sous surveillance. Le Monde fait le point sur ce que l’on sait de ce virus.            Une étude menée entre 2018 et 2021            L’annonce de la découverte de ce nouveau virus par Taïwan se fonde sur une étude publiée dans le New England Journal of Medicine, jeudi 4 août, et réalisée par des chercheurs d’universités et d’instituts en Chine, à Singapour et en Australie.                 L’enquête a été réalisée entre 2018 et 2021, auprès de patients fiévreux et en contact avec des animaux avant l’apparition de leurs symptômes. Ces scientifiques étudiaient les zoonoses (maladies infectieuses transmises à l’homme par l’animal), et sont parvenus à identifier un nouveau virus de genre henipavirus, baptisé depuis « Langya henipavirus » (LayV).            Aucun décès recensé à ce jour            L’étude recense trente-cinq patients, essentiellement des agriculteurs localisés dans ces deux provinces chinoises, souffrant d’une infection au Langya henipavirus ; parmi eux, vingt-six n’étaient infectés que par le LayV.            D’après cette enquête, tous ont développé de la fièvre et plus de la moitié d’entre eux a souffert de fatigue, de toux, de perte d’appétit et d’une diminution de leurs globules blancs. Des vomissements, nausées, maux de tête et des douleurs musculaires, ainsi qu’une faible numération plaquettaire et une insuffisance hépatique ont également été signalés chez plus d’un tiers des patients. Tous ont apparemment survécu – l’étude ne faisant pas mention de décès.            Des musaraignes seraient à l’origine des contaminations            Les conclusions de l’étude laissent à penser que des musaraignes, petits mammifères ressemblant à des taupes à moustaches, pourraient être à l’origine des contaminations. Interrogé à ce sujet par le Taipei Times, le directeur général adjoint des CDC de Taïwan, Chuang Jen-hsiang, a expliqué que, selon les chercheurs et auteurs de l’étude, qui ont pratiqué des tests sérologiques sur vingt-cinq espèces d’animaux, le virus avait été détecté chez 27 % des musaraignes testées. Seules 2 % des chèvres et 5 % des chiens testés ont été déclarés positifs à ce virus.            Une infection qui ne se propage pas rapidement            Rien n’indique, à ce jour, que cet agent pathogène puisse se transmettre de l’homme à l’homme, explique Chuang Jen-hsiang au quotidien taïwanais :            « Les trente-cinq patients en Chine n’avaient pas eu de contacts étroits les uns avec les autres, ni d’antécédents d’exposition communs, et la recherche des contacts n’a montré aucune transmission virale parmi les contacts proches et la famille, ce qui suggère que les infections humaines pourraient être sporadiques. »            Le professeur de biologie de l’University College de Londres, François Balloux, a rappelé, dans une série de messages publiés sur Twitter, que l’infection « ne se propage pas rapidement chez l’homme » et que, à ce stade, « LayV ne ressemble pas du tout à une répétition de Covid-19 ».                Il s’agit davantage, selon lui, d’un « rappel de la menace causée par les nombreux agents pathogènes circulant dans la population d’animaux sauvages et domestiques qui ont le potentiel d’infecter les humains ».            Cette propagation est courante et représente chez l’homme plus de six maladies infectieuses connues sur dix, selon les CDC, aux Etats-Unis. La plupart du temps, ces germes provoquent des maladies limitées et s’éteignent sans avoir d’impact majeur. Depuis l’épidémie de Covid-19, des systèmes de suivi supplémentaires sont désormais en place et détectent de nouveaux agents pathogènes.            « Chaque année, plusieurs virus émergent chez l’homme sans pour autant provoquer des épidémies. [Le LayV] circule depuis plusieurs années à bas bruit et nous ne sommes pas dans une situation d’urgence comme ce fut le cas avec le SARS-CoV-2. Il n’y a pas d’inquiétudes particulières à ce stade, mais la nécessité d’études complémentaires », abonde Yannick Simonin, virologue de l’Institut national de la santé et de la recherche médicale, à l’université de Montpellier, interrogé par Le Parisien.                « Comme le virus Langya est un virus nouvellement détecté, les laboratoires taïwanais devront établir une méthode standardisée de test », a conclu le directeur général adjoint des CDC taïwanais. Une enquête plus approfondie reste nécessaire pour mieux comprendre cette infection, ont déclaré les chercheurs à l’origine de cette étude.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/11/ce-que-l-on-sait-du-virus-langya-repere-en-chine_6137775_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Langya\u00a0\u00bb\u00a0: ce que l\u2019on sait de ce virus rep\u00e9r\u00e9 en Chine","dateCreated":"2022-08-11T12:08:26+02:00","datePublished":"2022-08-11T12:08:26+02:00","dateModified":"2022-08-11T17:07:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9"],"keywords":["Sciences","M\u00e9decine","Ta\u00efwan","Chine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Les autorit\u00e9s sanitaires ta\u00efwanaises ont fait savoir, dimanche 7\u00a0ao\u00fbt, qu\u2019un nouveau virus \u00e9tait apparu dans l\u2019est de la Chine. Elles se basent sur une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e entre 2018 et 2021 sur 35 personnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/445/0/2676/1338/1342/671/60/0/ac351bd_8d3b88ade0954373ae3e7fb1ba127ae7-8d3b88ade0954373ae3e7fb1ba127ae7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-8">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’homme, abattu pendant son footing, était inconnu des services de police et de gendarmerie. L’enquête va s’orienter, notamment, vers la piste mafieuse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Police et justice       Corse             En Corse, un entrepreneur tué par balle à Venzolasca      L’homme, abattu pendant son footing, était inconnu des services de police et de gendarmerie. L’enquête va s’orienter, notamment, vers la piste mafieuse.          Par Yves Bordenave         Publié aujourd’hui à 19h37, mis à jour à 20h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’homme avait ses habitudes. Tous les deux jours aux mêmes heures et selon un itinéraire jamais modifié, il courait à proximité du village de Venzolasca (Haute-Corse) où il vivait. Mercredi 10 août, aux alentours de 21 heures, François-Xavier Poli, 38 ans, entrepreneur en terrassement, père de deux filles de 12 ans et 9 ans, n’a pas dérogé à cette habitude. Mal lui en a pris. Il a été tué par plusieurs balles tirées de deux armes longues distinctes sur la piste qu’il empruntait lors de ses joggings. Casque sur les oreilles, il n’a probablement pas entendu ses tueurs s’approcher.          Il a été découvert aux alentours de 21 h 30. Le maire du village, Balthazar Federici, était parti à sa recherche après avoir été alerté par la compagne de la victime. « Elle a téléphoné à cet élu, car elle s’inquiétait de ne pas voir rentrer son compagnon », a fait savoir le procureur de la République de Bastia, Arnaud Viornery, joint par Le Monde. Aux dires de ce dernier et des gendarmes chargés de l’enquête, François-Xavier Poli était inconnu des services police et de gendarmerie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, davantage de moyens pour lutter contre la criminalité en col blanc, la « mafia » et le trafic de drogue                 Dans l’heure qui a suivi la découverte du corps, un véhicule incendié a été retrouvé sur la commune de Canale-di-Verde (Haute-Corse), située à une quarantaine de kilomètres de Venzolasca. Selon les enquêteurs, il existe une probabilité que ce soit celui à bord duquel les auteurs de cet assassinat ont circulé.          Venzolasca, fief d’un clan redouté          Venzolasca n’est pas un village tout à fait ordinaire de la Casinca. Cette microrégion, sise au-dessus de la plaine orientale, est le fief d’un des clans mafieux les plus redoutés de l’île, celui dit « des bergers de Venzolasca », sur lequel la famille Federici impose sa domination. Trois frères de cette famille sont inscrits depuis de nombreuses années au fichier du grand banditisme. Ange-Toussaint, considéré par les enquêteurs comme le chef du clan, et Jean-François purgent de longues peines de réclusion pour assassinats. Un troisième, Frédéric, a été condamné à plusieurs reprises pour association de malfaiteurs.               Enfin, le quatrième de la fratrie, Balthazar, maire de la commune, est un ancien conseiller territorial de Corse, élu sur les listes de l’ex-président de l’exécutif insulaire Paul Giacobbi, qui fut député radical de gauche. Le premier adjoint de Balthazar à la mairie de Venzolasca est Antoine Poli, alias Tony. Selon les premiers éléments de l’enquête, celui-ci serait un cousin éloigné de la victime. Leurs pères respectifs étaient cousins germains.          Il y a un peu plus d’un mois, un autre entrepreneur a été victime d’un assassinat en Corse. Le vendredi 24 juin, Jean-Christophe Mocchi, un chef d’entreprise de Propriano (Corse-du-Sud), juge au tribunal de commerce d’Ajaccio, tombait sous les balles d’un tueur, alors qu’il dînait dans un restaurant de la cité balnéaire du Valinco.        Il vous reste 20.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/08/11/en-corse-un-entrepreneur-tue-par-balles-a-venzolasca_6137808_1653578.html"},"headline":"En Corse, un entrepreneur tu\u00e9 par balle \u00e0 Venzolasca","dateCreated":"2022-08-11T19:37:06+02:00","datePublished":"2022-08-11T19:37:06+02:00","dateModified":"2022-08-11T20:25:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Corse"],"keywords":["Corse","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"L\u2019homme, abattu pendant son footing, \u00e9tait inconnu des services de police et de gendarmerie. L\u2019enqu\u00eate va s\u2019orienter, notamment, vers la piste mafieuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/357/0/4288/2144/1342/671/60/0/05b16d8_1660230035092-000-nb6v1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-9">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Une proposition de loi « portant réparation des personnes condamnées pour homosexualité entre 1942 et 1982 » vient d’être déposée au Sénat. Antoine Idier, sociologue, regrette, dans une tribune au « Monde », que le texte présenté se montre aussi limité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Droits LGBT         Condamnations pour homosexualité : « Il faut élargir le champ de la réparation »   Tribune        Antoine Idier  Maître de conférences à Sciences-Po Saint-Germain-en-Laye        Une proposition de loi « portant réparation des personnes condamnées pour homosexualité entre 1942 et 1982 » vient d’être déposée au Sénat. Antoine Idier, sociologue, regrette, dans une tribune au « Monde », que le texte présenté se montre aussi limité.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Bien que fondamentale, la proposition de loi « portant réparation des personnes condamnées pour homosexualité entre 1942 et 1982 », déposée au Sénat par Hussein Bourgi et des dizaines de ses collègues, reste timide.          Certes, elle ouvre la voie à une reconnaissance par l’Etat de sa propre persécution des minorités sexuelles. Elle pose des questions vitales : comment définir le caractère homophobe de l’action des autorités publiques ? Où commence, où s’arrête l’homophobie ? Jusqu’où la France poussera-t-elle l’autocritique dans la relecture de son histoire ?          S’il est évident de reconnaître l’homophobie dans la condamnation judiciaire de personnes homosexuelles en raison de leur sexualité, il reste que l’homophobie étatique ne se cantonne pas à cela. Elle englobe tous les processus par lesquels les politiques de l’Etat ont contribué (et contribuent) à soutenir la domination et l’infériorisation des minoritaires sexuels.          Proposition lacunaire          L’homophobie peut même être passive : l’inaction est une forme d’action. Pour pallier ce problème, il serait bon d’admettre que l’homophobie pratiquée par l’Etat a pris plusieurs formes : non-reconnaissance des couples, de la parentalité LGBTQI + et des personnes transgenres, non prise en compte des enjeux LGBTQI + dans l’éducation, et l’absence d’une politique d’accueil visant les réfugiés LGBTQI +. On pourrait y ajouter le manque de réaction en cas d’épidémie touchant en particulier les minorités sexuelles (sida… et variole du singe).               Toutefois, même en appréhendant la répression dans un sens strict, la proposition sénatoriale semble limitée. Elle s’avère en particulier lacunaire dans son champ d’application : elle retient une chronologie très étroite et des incriminations pénales restreintes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Infliger des peines aux homosexuels, c’était ré-vol-tant » : en 1982, le plaidoyer de Robert Badinter pour la cause gay                 Elle porte sur deux articles du code pénal. Le premier, introduit par Vichy en 1942 et maintenu à la Libération en 1945, avait pour effet de créer un âge du consentement plus élevé pour les relations homosexuelles : là où les hétérosexuels étaient présumés consentants à partir de 15 ans (13 ans avant 1945), les homosexuels l’étaient à partir de 21 ans (18 ans après 1974). Apparu en 1960, le second article aggravait l’outrage public à la pudeur si celui-ci consistait en une relation homosexuelle. C’est majoritairement l’homosexualité masculine qui a été visée par l’application de ces deux articles, et ce sont plutôt les hommes des classes urbaines populaires qui ont été condamnés.          Humiliations et harcèlement          Cependant, la répression de l’homosexualité existait bien avant la période 1942-1982. D’une part, dès le XIXe siècle, la police s’est chargée de persécutions infrajudiciaires. Celle-ci n’a en effet pas besoin d’incrimination pénale pour agir. Elle quadrille et contrôle les vies et les lieux homosexuels : par des descentes dans les bars, clubs, établissements de bains et lieux de drague, par des retenues au poste, par des fichages, sans qu’il y ait systématiquement de suite pénale. Très tôt, d’ailleurs, la police s’est plainte d’être entravée par l’absence d’incrimination pénale. Ancien chef de la sûreté, Louis Canler regrettait en 1862 « une lacune » du code pénal : « A moins de flagrant délit et sauf l’application, souvent difficile, de simples règlements de police, que faire ? » Entre 1860 et 1870, la police parisienne aurait tout de même arrêté 6 342 « pédérastes ». La situation se poursuit jusqu’en 1982 : homosexuels comme policiers racontent un quotidien fait de moqueries, d’humiliations, de contrôles, de harcèlement. Or, cette répression est pour l’instant ignorée par la proposition de loi.            Il vous reste 41.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/11/condamnations-pour-homosexualite-il-faut-elargir-le-champ-de-la-reparation_6137738_3232.html"},"headline":"Condamnations pour homosexualit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut \u00e9largir le champ de la r\u00e9paration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-11T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-08-11T06:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droits LGBT"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"description":"Une proposition de loi \u00ab\u00a0portant r\u00e9paration des personnes condamn\u00e9es pour homosexualit\u00e9 entre 1942 et 1982\u00a0\u00bb vient d\u2019\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e au S\u00e9nat. Antoine Idier, sociologue, regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le texte pr\u00e9sent\u00e9 se montre aussi limit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Idier","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 Sciences-Po Saint-Germain-en-Laye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2013/04/18/97/0/1024/512/1342/671/60/0/ill_3161617_6d32_000_par7204974.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-10">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les Bleues de la natation artistique ont fini troisièmes de l’épreuve technique par équipe, jeudi à Rome, tout comme le relais masculin 4 × 200 m nage libre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation : deux premières médailles, en bronze, pour la délégation française aux championnats d’Europe      Les Bleues de la natation artistique ont fini troisièmes de l’épreuve technique par équipe, jeudi à Rome, tout comme le relais masculin 4 × 200 m nage libre.          Par Ludivine Ducellier et Eloïse Fine (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h43, mis à jour à 20h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe de France de natation artistique, à Rome, le 11 août 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP                 La première journée, jeudi 11 août, des championnats d’Europe de natation, à Rome, s’est achevée sur un bilan de deux médailles pour la délégation française. Toutes les deux de bronze. L’une en natation artistique, la première depuis quinze ans pour l’équipe de France dans cette discipline, l’autre en natation course, sur le relais masculin 4 × 200 m nage libre.            Disette de médailles depuis 2007            Dans l’épreuve technique par équipe de natation artistique (ballet de huit nageuses réalisant des figures imposées), Ambre Esnault, Laura Gonzalez, Mayssa Guermoud, Oriane Jaillardon, Maureen Jenkins, Romane Lunel, Eve Planeix et Charlotte Tremble sont montées sur la troisième marche du podium.                 Avec une note de 88,0093 points, les Bleues, qui évoluaient sur une musique du groupe Daft Punk, se sont placées derrière l’Ukraine (92,5106) et l’Italie (90,3772).            Après leur quatrième place aux Mondiaux, en juin à Budapest (Hongrie), les nageuses, entraînées par Julie Fabre, avaient à cœur de monter sur le podium. Avant la compétition, cette dernière avait fait part de ses ambitions : « Si nous n’atteignons pas le podium, je ne serai pas fière. Cela voudra dire que l’on a quelque chose en moins qu’il y a un mois à Budapest. »                             Lire aussi :  Les Bleues de la natation artistique rêvent d’un podium européen                   La dernière médaille française dans une compétition internationale de natation artistique était en or et avait été remportée, en individuel libre, par Virginie Dedieu aux championnats du monde de 2007.                Plus tôt dans la journée, Eve Planeix s’est qualifiée pour la finale individuelle libre, en finissant à la cinquième place lors des éliminatoires (avec un score de 88,1667 points).            Prochaine étape pour l’équipe de France : l’épreuve éliminatoire par équipe libre, samedi 13 août, à 9 h 30.            « Cela lance parfaitement l’équipe de France »            Hadrien Salvan, Wissam-Amazigh Yebba, Enzo Tesic et Roman Fuchs ont pris la troisième place du 4 × 200 m. Avec un temps de 7 m 6 s 97, ils se sont classés derrière la Hongrie et l’Italie.                « C’était incroyable comme moment. Cela lance parfaitement l’équipe de France, s’est félicité Hadrien Salvan. Aux Mondiaux, Léon [Marchand] avait fait champion du monde le premier jour, on se disait que si on pouvait faire une petite médaille, ce serait bien pour lancer le truc. Ce n’est pas aussi bien, mais pour nous c’est déjà énorme. »            Chez les femmes, le relais 4 × 200 m, composé de Lucile Tessariol, Giulia Rossi-Bene, Marina Jehl et Océane Carnez, a pris la sixième place de la finale. Les Bleues ont fini un rang en dessous de leur classement en séries, un peu plus tôt dans la journée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                        Ludivine Ducellier et  Eloïse Fine (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/11/les-nageuses-artistiques-apportent-la-premiere-medaille-a-la-delegation-francaise-aux-championnats-d-europe_6137795_3242.html"},"headline":"Championnat d\u2019Europe de natation\u00a0: les nageuses artistiques apportent la premi\u00e8re m\u00e9daille \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-08-11T16:43:51+02:00","datePublished":"2022-08-11T16:43:51+02:00","dateModified":"2022-08-11T20:51:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Natation","Sport"],"description":"Les Bleues de la natation artistique ont fini troisi\u00e8mes de l\u2019\u00e9preuve technique par \u00e9quipe, jeudi \u00e0 Rome, tout comme le relais masculin 4\u00a0\u00d7\u00a0200\u00a0m nage libre.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
,{"@type":"Person","name":"Elo\u00efse Fine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/632/0/7583/3791/1342/671/60/0/a9095ae_5d972b6b7c374e4587e2623eb0f00911-5d972b6b7c374e4587e2623eb0f00911-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-11">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Les néovacanciers » (4/6). Les séjours de bien-être spirituel et d’épanouissement personnel séduisent des jeunes cadres parfois surmenés en quête de déconnexion ou dans une dynamique individuelle de changement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                           Xavier Lissillour                        Séries d'été       Les néovacanciers         Yoga, méditation, ésotérisme : ces « retraites spirituelles » qui attirent de jeunes actifs en quête de ralentissement   Par Alice Raybaud (Saint-Martin-de-Brômes (Alpes-de-Haute-Provence), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h36     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les néovacanciers » (4/6). Les séjours de bien-être spirituel et d’épanouissement personnel séduisent des jeunes cadres parfois surmenés en quête de déconnexion ou dans une dynamique individuelle de changement.                Les corps suivent le rythme de la musique. Là courbés, ici tendus vers le plafond, parfois épousant le sol. Les yeux sont clos et les bras s’élancent, tracent des mouvements amples, presque envoûtés. « Imprégnez-vous de la sensation que vous procure la musique et laissez-vous porter. Soyez ici et maintenant », intime Audrey Mangin. Cheveux relevés en un haut chignon, la professeure de yoga propose une expérience de « danse intuitive » à ses élèves venus suivre son enseignement au domaine du Payanet, au cœur de la Provence. La pratique, faite de mouvements spontanés, vise à libérer les émotions et à se reconnecter à soi. Une dizaine de personnes inscrites à cette « retraite yoga et méditation » poursuivent là, dans le parc naturel du Verdon, une « recherche d’équilibre ».          Ce type de séjour, très populaire auprès d’une jeunesse en quête de « ralentissement », s’organise autour de séances de yoga matin et soir, et promet une « déconnexion du brouhaha citadin », dans un cadre de pleine nature et avec des repas végétariens et bios. Parmi les activités proposées, une initiation à la sophrologie, des séances de méditation au bord d’un lac, des « bains sonores » où le corps est comme immergé dans les vibrations produites par des bols tibétains… Ce week-end-là, la plupart des participants ont moins de 40 ans : quasi exclusivement de femmes, venues seules se ressourcer, se « recentrer ».          « Essayer de donner un sens au monde »          Les « retraites spirituelles » se multiplient depuis quelques années, mêlant des pratiques plus ou moins ésotériques, devenues familières pour une partie de la jeunesse, qui s’en abreuve sur les réseaux sociaux. Pour attirer ce public, souvent diplômé et urbain, les créneaux de ces nouvelles villégiatures ne cessent de se diversifier : des voyages yoga surf aux séjours détox en passant par des semaines de méditation en silence total, des initiations au chamanisme à l’autre bout du monde, ou même des stages de sylvothérapie (des câlins aux arbres).               « Les jeunes générations voient dans certaines pratiques ésotériques des moyens de pallier les incertitudes d’une société où tout change extrêmement vite, souligne l’historien des religions Damien Karbovnik. Ce sont des alternatives pour essayer de donner un sens au monde, dans un contexte où les institutions religieuses traditionnelles ont été peu à peu rejetées. » Ainsi de la cartomancie ou de l’astrologie, en expansion fulgurante chez les plus jeunes sur Instagram et TikTok, puis, « à l’approche de la trentaine », de tout ce qui a trait aux « thérapies alternatives, parfois à dimension religieuse », indique l’historien.        Il vous reste 66.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/11/yoga-meditation-esoterisme-ces-retraites-spirituelles-qui-attirent-une-jeunesse-en-quete-de-ralentissement_6137737_3451060.html"},"headline":"Yoga, m\u00e9ditation, \u00e9sot\u00e9risme\u00a0: ces \u00ab\u00a0retraites spirituelles\u00a0\u00bb qui attirent de jeunes actifs en qu\u00eate de ralentissement","dateCreated":"2022-08-11T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-08-11T06:00:18+02:00","dateModified":"2022-08-11T18:36:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les n\u00e9ovacanciers"],"keywords":["Les n\u00e9ovacanciers","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Les n\u00e9ovacanciers\u00a0\u00bb (4\/6). Les s\u00e9jours de bien-\u00eatre spirituel et d\u2019\u00e9panouissement personnel s\u00e9duisent des jeunes cadres parfois surmen\u00e9s en qu\u00eate de d\u00e9connexion ou dans une dynamique individuelle de changement.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud","description":"Saint-Martin-de-Br\u00f4mes (Alpes-de-Haute-Provence), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/41/0/3756/1878/1342/671/60/0/2a99548_1659689946716-4-les-retraites-spirituelles.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les n\u00e9ovacanciers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-neovacanciers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-12">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Netflix propose une version remastérisée du documentaire de Tony Palmer tourné 1972 consacré au pianiste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Télévisions & Radio             « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum      Netflix propose une version remastérisée du documentaire de Tony Palmer tourné 1972 consacré au pianiste.          Par Renaud Machart         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Liberace, dans sa maison de Beverly Hills (Californie), en juin 1961.  AP                  NETFLIX - À LA DEMANDE - DOCUMENTAIRE            Le très prolifique documentariste britannique Tony Palmer (né en 1941), également metteur en scène de théâtre et d’opéra, a consacré une large partie de sa filmographie à la musique savante classique et contemporaine : son premier film musical fut, en 1967, consacré à Benjamin Britten ; trente ans plus tard, il réalisait un remarquable portrait de John Adams, sans oublier Le Festival de Salzbourg (2006), une peinture assez grinçante de la fameuse manifestation estivale.                 Mais Palmer s’est aussi intéressé à la musique populaire. En 1971, il fait le portrait du batteur britannique Ginger Baker et cosigne avec Frank Zappa 200 Motels, que ce dernier qualifie de « documentaire surréaliste ». En 1972, Leonard Cohen lui commande un film, Leonard Cohen, like a Bird on a Wire. De 1976 à 1980, Tony Palmer réalise pour la BBC une fresque documentaire en dix-sept parties consacrée à la musique pop, All You Need Is Love. The Story of Popular Music.            Son film consacré au kitschissime Liberace (1919-1987), The World of Liberace (Le Monde de Liberace, 1972), est à présent disponible sur Netflix en version sous-titrée et remastérisée en 2012. C’est probablement le meilleur portrait du pianiste aux doigts aussi prestement virtuoses que lourdement bagouzés, vedette de Las Vegas ou du Radio City Hall de New York la mieux payée de son époque.                            Liberace, enfant prodige né Wladziu Valentino Liberace d’une mère d’origine polonaise et d’un père d’origine italienne, entame une carrière de pianiste classique. Aussi pianiste de jazz, de supper club, de boîte de nuit et même de cabaret de strip-tease (ce qui rapporte plus), il décide de se destiner à un répertoire populaire avec un peu de classique – « sans les passages ennuyeux », dira-t-il… « Liberace n’est pas [Arthur] Rubinstein ; mais Rubinstein n’est pas non plus Liberace », écrira un critique.            Fêlure            Palmer laisse Liberace monologuer alors que la caméra filme la visite de ses maisons de Los Angeles et de Palm Springs, dont les décors croulant sous les excès transcendent la notion de mauvais goût (en dépit de meubles et objets anciens de grande valeur), de ses voitures (dont la fameuse Rolls plaquée de strass). « La différence entre les petits garçons et les hommes est la taille de leurs jouets », rappelle une formule que Liberace a encadrée.                « Lee » s’attarde longuement sur sa gigantesque garde-robe strassée et diamantée où tout figurait en trois tailles : « Mince, gros et impossible ! » Mais, au détour d’une phrase, une fêlure transparaît chez cet adepte du strict maximum : « La raison pour laquelle j’ai autant de vêtements est peut-être que, enfant, je devais porter ceux de mon grand frère George… » Lors d’une autre séquence, on voit l’auteur de Liberace Cooks ! (1970, épuisé), un livre qualifié de « recettes de cuisine bling-bling » (avec tranches de salami en bouquet et macarons incrustés de fausses pierres en sucre), se mettre aux fourneaux (son autre passion) et préparer des lasagnes.             Sa personne exprime à la fois de la fatuité, de la gentillesse et une forte dose d’autodérision            Liberace sourit d’une bouche aux dents aussi blanches que les touches des instruments à clavier de sa collection – dont un rare piano-orgue, un piano bastringue et un orgue de cinéma – qu’il joue tour à tour. Sa personne exprime à la fois de la fatuité, de la gentillesse et une forte dose d’autodérision. De sorte qu’il est difficile de saisir à quel degré il faut considérer ses propos. En tout état de cause, le film de Palmer ne pose jamais un regard ironique sur Liberace.            De laborieux prétextes            Mais, derrière ces mines composées, on sent un abîme menaçant. Il est pénible de voir ce « fils à maman », comme il se présente, s’évertuer à cacher sa flamboyante homosexualité (il la niera jusqu’au bout) et à inventer de laborieux prétextes à son célibat : il ne fallait pas choquer ou décevoir les dames mûres qui composaient son public. Celles-là mêmes qui allaient apprendre que le sida était la cause de la mort, en 1987, de leur idole en hermine.                Le film Behind the Candelabra (« Ma vie avec Liberace », 2013), de Steven Soderbergh, avec Michael Douglas et Matt Damon (qui joue Scott Thorson, l’amant du musicien), a dénoncé une face moins glorieuse du personnage. Ce qu’il se passe dans la salle de bains tout en marbres et miroirs n’est pas tout à fait, dans le film, ce que Liberace en dit dans le documentaire de Tony Palmer…            A ce propos, le documentariste a fait savoir publiquement que, s’il reconnaissait que « Soderbergh est un très bon cinéaste et le film très adroitement réalisé », il désapprouvait une grande partie de ses distorsions de la vérité. « Jamais Liberace ne minaudait en scène comme le fait Michael Douglas, a déclaré Palmer, en juillet 2013, au site britannique Digital Spy. Il n’utilisait presque jamais cette baignoire à remous et, surtout, Liberace était un homme bon, vraiment et sincèrement bon. Ce film lui a rendu le pire service qui soit. »                              « The World of Liberace », documentaire de Tony Palmer (EU, 1972, 75 min).                   Renaud Machart           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/11/the-world-of-liberace-portrait-d-un-adepte-du-strict-maximum_6137799_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The World of Liberace\u00a0\u00bb\u00a0: portrait d\u2019un adepte du strict maximum","dateCreated":"2022-08-11T18:00:16+02:00","datePublished":"2022-08-11T18:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Musiques","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Netflix propose une version remast\u00e9ris\u00e9e du documentaire de Tony Palmer tourn\u00e9 1972 consacr\u00e9 au pianiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Machart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/731/0/3004/1502/1342/671/60/0/cacb298_1660037838986-ap610617047.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-13">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ A 39 ans, ce compagnon de route d’Alexeï Navalny est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique à n’avoir pas fui le pays. Il répond aux questions que « Le Monde » lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »      A 39 ans, ce compagnon de route d’Alexeï Navalny est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique à n’avoir pas fui le pays. Il répond aux questions que « Le Monde » lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.          Propos recueillis par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h56, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ilia Iachine lors d’une audience au tribunal municipal de Moscou, le 13 juillet 2022.  DMITRY SEREBRYAKOV / AP                   Ilia Iachine, 39 ans, est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique russe à n’avoir pas fui le pays. Il a été interpellé à Moscou, fin juin, sous des motifs fallacieux, après s’être engagé contre la guerre en Ukraine. Lundi 8 août, le tribunal municipal de Moscou a ordonné le maintien en maison d’arrêt, durant son procès, de ce compagnon de route d’Alexeï Navalny – déjà condamné et emprisonné – et de Boris Nemtsov, assassiné en 2015. Il risque désormais une peine allant jusqu’à quinze ans de prison. La procureure a exigé que l’audience se déroule à huis clos pour « ne pas permettre à Iachine de populariser ses opinions contre la guerre ». L’opposant, qui assistait à la séance de la prison par liaison vidéo, a exhibé une pancarte sur laquelle était inscrit le slogan « Non à la guerre » au moment où le tribunal a annoncé sa décision. Il répond aujourd’hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’heure est à la dénonciation des opposants à « l’opération spéciale »                 Vous saviez que vous risquiez d’être emprisonné. Quelles mesures avez-vous prises pour votre sécurité personnelle, pour votre santé et pour vos proches ?          Je me suis préparé moralement. Il est très important de s’interroger honnêtement dans une telle situation : suis-je prêt à aller en prison pour mes convictions ? Il faut avoir une idée claire de ce qui vous attend, ne pas se faire d’illusions et ne pas être hanté par le doute. Le dissident soviétique Vladimir Boukovski, qui a connu les prisons et les camps, m’a expliqué un jour : « Si, avec de la volonté, tu parviens à supprimer cette peur, tu deviens pratiquement invulnérable pour le système. »               Je suis conscient que c’est plus facile pour moi que pour la plupart des prisonniers en Russie. Tout d’abord, je crois sincèrement que j’ai la vérité de mon côté – et cela me donne de la force. Deuxièmement, l’arrestation n’a pas été une surprise pour moi. Mon état psychologique est stable, j’ai fait soigner mes dents et ma santé à l’avance. Enfin, je ressens un grand soutien de la part de ma famille, de mes amis et de la société. Chaque jour, d’énormes quantités de lettres arrivent dans ma cellule, j’en ai déjà reçu plusieurs milliers. C’est un choc pour les autorités pénitentiaires, qui n’ont jamais vu cela jusqu’ici. Ce soutien est très encourageant pour moi.          Quelles sont vos conditions de détention ?          Pendant les deux premières semaines, j’ai été maintenu en cellule individuelle, afin d’être soumis à une pression psychologique. Honnêtement, cela n’a pas fonctionné : je lisais tranquillement, j’écrivais beaucoup et j’essayais de me plonger dans un travail intellectuel. Puis, l’administration m’a transféré dans une cellule commune. L’un des détenus a d’emblée cherché à me placer dans la hiérarchie criminelle, afin de tester ma stabilité émotionnelle. Mais les autres compagnons de cellule m’ont vite reconnu et exprimé leur respect. J’ai finalement été bien accepté.        Il vous reste 81.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/ilia-iachine-opposant-russe-emprisonne-les-premiers-signes-du-mecontentement-de-la-population-sont-deja-visibles_6137742_3210.html"},"headline":"Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-11T06:56:48+02:00","datePublished":"2022-08-11T06:56:48+02:00","dateModified":"2022-08-11T13:30:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"A 39\u00a0ans, ce compagnon de route d\u2019Alexe\u00ef Navalny est l\u2019un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays. Il r\u00e9pond aux questions que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lui a transmises par l\u2019interm\u00e9diaire de ses avocats.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/423/0/5079/2539/1342/671/60/0/4ea9573_a9f0c841eeaa4dde842ba6a9d8eb4e53-a9f0c841eeaa4dde842ba6a9d8eb4e53-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-14">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’ancienne province Centrale a donné trois des quatre présidents depuis l’indépendance du pays. C’est aussi le plus grand réservoir de voix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Présidentielle kényane : comment la région du Mont-Kenya peut faire pencher la balance      L’ancienne province Centrale a donné trois des quatre présidents depuis l’indépendance du pays. C’est aussi le plus grand réservoir de voix.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique à partir de ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                               TONY KARUMBA / AFP                 Depuis la fermeture des bureaux de vote, mardi 9 août, les Kényans sont scotchés à leurs écrans. Pour la première fois depuis l’indépendance du pays, les chaînes de télévision effectuent un décompte, en direct, heure après heure, laissant entrevoir un scrutin plus indécis que jamais. Alors que la Commission électorale indépendante (IEBC) a jusqu’à lundi pour annoncer les résultats, les principaux candidats, le vétéran Raila Odinga et le vice-président William Ruto, flirtent tous les deux avec la barre des 50 %. Et dans ce duel exceptionnellement serré, la région du Mont-Kenya, la plus grande réserve de voix du pays, pourrait jouer un rôle décisif, à la manière des swing states américains.                             Lire aussi :  Elections générales au Kenya : une abstention en hausse et l’attente des résultats                   Partie de la communauté Kikuyu (18 % de la population kényane), l’ancienne province Centrale ne présente, pour la première fois, aucun candidat à la présidentielle. Une anomalie d’autant plus criante qu’elle a fourni trois des quatre chefs d’Etat qui ont dirigé le pays depuis 1963, dont Uhuru Kenyatta, le président sortant.                 D’après les résultats partiels, une écrasante majorité des 5,8 millions d’électeurs de la région a choisi William Ruto et son alliance Kenya Kwanza (« Le Kenya d’abord »). Pour Mary Wangui, directrice de campagne de Raila Odinga dans la ville de Nyeri, la raison est simple : « Les gens votent Ruto non pas parce qu’ils adhèrent à son projet ou à sa personnalité, mais parce qu’ils ont appris à détester son adversaire. »            « Sorcier, animal, païen »            Emaillée de crises post-électorales, l’histoire kényane des quarante dernières années a été marquée par plusieurs cycles des violences opposant les Kikuyu à la communauté Luo. Considéré comme le leader de ces derniers, Raila Odinga, est encore perçu comme l’instigateur de ces affrontements, et in fine comme un ennemi des Kikuyu. « Toutes sortes de rumeurs ont fait leur chemin à son sujet, détaille Ndungu Gichane, le correspondant du quotidien The Standard à Nyeri. Les gens disaient d’Odinga qu’il était un sorcier, un animal, un païen. »            Lors des quatre précédents scrutins auxquels il a participé, le candidat de 77 ans n’a presque jamais fait campagne au Mont-Kenya et n’y a jamais récolté plus de 10 % des suffrages. Cette année, il devrait réunir environ 20 % de votes. Une augmentation qui tient beaucoup au nom de sa colistière, Martha Karua. Originaire de Kirinyaga (l’ancien nom du Mont-Kenya), cette figure de la lutte anticorruption et ancienne ministre de la justice a permis de convaincre certains indécis. Surtout ceux qui voudraient voir une femme accéder pour la première fois au poste de vice-présidente du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest du Kenya, l’interminable attente de Raila Odinga                   Mais « l’effet Martha » a ses limites. Car, pour s’attirer les faveurs du vote kikuyu, William Ruto n’a pas ménagé sa peine. Le vice-président de 55 ans, issu de la communauté Kalenjin, dans la vallée du Rift, s’est rendu dans la province Centrale presque toutes les semaines depuis quatre ans. Il a multiplié les dons auprès des congrégations religieuses, dépensant des centaines de millions de shillings pour rallier d’influents pasteurs à sa cause. Il a également choisi un colistier kikuyu : le sulfureux Rigathi Gachagua, souvent moqué pour ses dérapages à répétition et récemment condamné pour détournement d’argent public.                Dans un pays où le clientélisme ethnique reste une donnée importante mais moins centrale, William Ruto a aussi fait le pari du populisme. Il se présente comme le candidat de la Hustler Nation (« la patrie des débrouillards »), des Kényans « ordinaires » embourbés dans une crise économique marquée par l’inflation et exaspérés par la corruption. La mesure phare de son programme consiste à créer un fonds d’aide aux travailleurs précaires.            « Traître »            Lors d’un meeting le 2 août, le candidat Ruto, debout sur le toit d’une voiture transperçant la foule dans le centre-ville de Nyeri, a également promis que sa présidence serait celle d’un « plan Marshall pour les jeunes […] pour leur offrir plus d’opportunités et les rendre plus productifs ». Un discours qui sonne juste pour Bernard, un jeune homme de 26 ans qui fait les vendanges dans les fermes de café, lorsqu’il ne vend pas des friandises, fruits et cacahuètes dans les rues de Nyeri pour 300 shillings (2,50 euros) par jour. « Je travaille pour pouvoir me nourrir, et encore, parfois, je dois sauter le déjeuner, dit-il, nageant dans un tee-shirt jaune aux couleurs du parti politique de William Ruto, l’UDA, dont le logo est une brouette. Je vote pour Ruto car lui nous comprend, il est comme nous, il est parti de rien, il vendait des cacahuètes lui aussi. »            Dans sa biographie, L’Ascension d’un débrouillard, comme dans ses discours, le vice-président met en effet souvent en avant ses origines modestes. Fils d’un couple de fermiers du village de Sugoi, dans l’ouest du pays, il aurait acheté sa première paire de chaussures à 15 ans. Avant cela, assure-t-il, il vendait des cacahuètes et des poulets, pieds nus, sur le bord des routes de cette région réputée pour être la patrie des coureurs de fond.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Kenya : William Ruto, candidat autoproclamé des « débrouillards »                   Pour séduire les habitants du Mont-Kenya, William Ruto occulte toutefois son rôle dans les crises post-électorales de 1992 et 2007, au cours desquels il est soupçonné d’avoir instigué des violences et exproprié la minorité kikuyu de la vallée du Rift. Des accusations qui lui vaudront des poursuites de la Cour pénale internationale (CPI).                Paradoxalement, la popularité du vice-président dans le bastion des Kikuyu est renforcée par le désamour qui entoure le président de la République. Bien qu’il soit un enfant du pays, Uhuru Kenyatta est considéré par certains habitants du Mont-Kenya comme « un traître » qui aurait « trahi sa tribu » en s’alliant à Raila Odinga, encore et toujours considéré comme l’ennemi héréditaire de la « montagne ».                 Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Amérique en séries  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/11/presidentielle-kenyane-comment-la-region-du-mont-kenya-peut-faire-pencher-la-balance_6137805_3212.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle k\u00e9nyane\u00a0: comment la r\u00e9gion du Mont-Kenya peut faire pencher la balance","dateCreated":"2022-08-11T19:00:20+02:00","datePublished":"2022-08-11T19:00:20+02:00","dateModified":"2022-08-11T19:18:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"L\u2019ancienne province Centrale a donn\u00e9 trois des quatre pr\u00e9sidents depuis l\u2019ind\u00e9pendance du pays. C\u2019est aussi le plus grand r\u00e9servoir de voix.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/542/0/6509/3254/1342/671/60/0/9379c4a_1660231853669-000-32gd3pt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-15">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les investisseurs comme les simples particuliers bénéficient de nouveaux accords pour réaliser leurs transactions en roubles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions      Les investisseurs comme les simples particuliers bénéficient de nouveaux accords pour réaliser leurs transactions en roubles.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Agent immobilier à Harbiye, un quartier de la rive européenne d’Istanbul, Mustafa Sert se frotte les mains. « Ces derniers temps, je vois pas mal de clients russes qui veulent acheter des biens. Comme ils ne peuvent ni voyager ni investir en Europe à cause des sanctions, ils cherchent des opportunités en Turquie. Je leur dis qu’ils sont les bienvenus », explique-t-il.          Depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, la Turquie attire de plus en plus de Russes en quête d’investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acquéreurs étrangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l’agence des statistiques, entre février et juin 2022, près de 5 000 Russes ont acquis des propriétés dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : une frappe sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, Washington appelle à la création d’une zone démilitarisée autour du site                 Cette ruée s’explique par le fait que tout étranger qui investit ou achète une propriété d’un montant supérieur à 400 000 dollars (388 000 euros) se voit en retour attribuer la nationalité turque. Une facilité qui devrait permettre aux investisseurs de déplacer leurs activités financières de la Russie, lourdement sanctionnée, vers la Turquie, parfaitement connectée au système financier mondial et aux chaînes de valeur occidentales. « Certains achètent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de créer ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie », confirme Mustafa Sert, qui ne voit « que du bon » dans cette arrivée de capitaux.               Contrairement à ses alliés occidentaux, Ankara n’applique pas les sanctions imposées à Moscou, dont il dépend notamment pour ses fournitures d’énergie. Les échanges commerciaux se poursuivent et le gaz circule dans les deux gazoducs, TurkStream et Blue Stream, connectés à la Russie. La compagnie Turkish Airlines assure de nombreux vols depuis la Fédération de Russie et plusieurs oligarques ont leurs yachts au mouillage dans des ports de la Méditerranée.          Succès diplomatique          Parmi eux, Roman Abramovitch, réputé proche de Vladimir Poutine, semble avoir pris ses quartiers à Istanbul après avoir participé, côté russe, aux négociations sur le blé qui s’y sont tenues le 22 juillet. Sa présence confirme l’intérêt croissant manifesté par les hommes d’affaires proches du Kremlin envers la Turquie, son industrie, ses banques, sa logistique. D’ores et déjà, « une augmentation des expéditions de transit vers la Russie est constatée non seulement par la mer mais aussi par les voies terrestre, aérienne et ferroviaire », note le quotidien Dünya dans son édition en ligne du 4 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 Alors que les géants mondiaux du transport par conteneurs ont interrompu leurs expéditions vers ce pays, les sociétés turques ont pris le relais. Les conteneurs venus d’Asie ou d’Europe arrivent à Istanbul, à Mersin ou à Izmir et sont ensuite réacheminés vers le port russe de Novorossiïsk, en mer Noire, par le biais de compagnies de transport turques (Medkon, Akkon, Fesco).            Il vous reste 49.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/la-turquie-destination-privilegiee-des-russes-pour-echapper-aux-sanctions_6137782_3210.html"},"headline":"La Turquie, destination privil\u00e9gi\u00e9e des Russes pour \u00e9chapper aux sanctions","dateCreated":"2022-08-11T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-08-11T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-08-11T17:38:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Turquie"],"description":"Les investisseurs comme les simples particuliers b\u00e9n\u00e9ficient de nouveaux accords pour r\u00e9aliser leurs transactions en roubles.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/575/0/6048/3024/1342/671/60/0/d6462a5_1660232204623-000-8t87ul.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/11/21-16">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La sécheresse de l’été 2022 représente un manque à gagner pour de nombreux cultivateurs, mais pas pour les paludiers de Guérande (Loire-Atlantique). Grâce à la hausse des températures, ils ont pu atteindre des productions record.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Canicule             A Guérande, les marais salants sont les « seuls gagnants du réchauffement climatique »      vidéo   La sécheresse de l’été 2022 représente un manque à gagner pour de nombreux cultivateurs, mais pas pour les paludiers de Guérande (Loire-Atlantique). Grâce à la hausse des températures, ils ont pu atteindre des productions record.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié le 09 août 2022 à 18h01        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Les températures de cet été sont intenables, des forêts flambent sur l’ensemble du territoire hexagonal, et de nombreuses communes ont mis en place des restrictions d’utilisation de l’eau. Mais les vagues de chaleur et la sécheresse sont appréciées d’un groupe en particulier : les paludiers, c’est-à-dire les producteurs de sel, de Loire-Atlantique.            « C’est sûr qu’on ne va pas s’en plaindre », témoigne François Durand, paludier au Pouliguen. Cette année, son exploitation a atteint « une production record ». Audrey Loyer, paludière à Guérande, confirme, quant à elle, que la saison a été intense. « Les paludiers sont fatigués, rit-elle, car cela fait plus de quarante jours qu’il n’a pas plu suffisamment sur les marais pour faire un pause. »                              Lire aussi :  Incendies en Bretagne : plus de 300 hectares brûlés dans le Finistère et le Morbihan                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 12 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/08/09/a-guerande-les-marais-salants-sont-les-seuls-gagnants-du-rechauffement-climatique_6137607_3244.html"},"headline":"A Gu\u00e9rande, les marais salants sont les \u00ab\u00a0seuls gagnants du r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T18:01:48+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:01:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Canicule","Plan\u00e8te"],"description":"La s\u00e9cheresse de l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 repr\u00e9sente un manque \u00e0 gagner pour de nombreux cultivateurs, mais pas pour les paludiers de Gu\u00e9rande (Loire-Atlantique). Gr\u00e2ce \u00e0 la hausse des temp\u00e9ratures, ils ont pu atteindre des productions record.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9aeaa16_1660057661476-sel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Gu\u00e9rande, les marais salants sont les \u00ab\u00a0seuls gagnants du r\u00e9chauffement climatique\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-09T18:01:48+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cy018?pubtool=oembed","duration":"01:35"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9aeaa16_1660057661476-sel.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/11/21-17">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ « Culture au vert » (4/11). Le festival Rur, jam des arts rurbains du Perche, est le rendez-vous des graffitis-artistes. Ou comment apporter l’art urbain en ruralité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                                                                          Séries d'été       Culture au vert             Des graffitis au milieu des vaches et des chevaux, à Nogent-le-Rotrou      « Culture au vert » (4/11). Le festival Rur, jam des arts rurbains du Perche, est le rendez-vous des graffitis-artistes. Ou comment apporter l’art urbain en ruralité.          Par Stéphanie Binet         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/11/21-18">
<filnamedate="20220811"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220811"><AAMMJJHH="2022081121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cet été, les chefs nous envoient des recettes au goût de vacances. Cette semaine, William Girard, chef de La Goélette, propose un plat sucré-salé à servir très frais. Et à dévorer !
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Aux Etats-Unis, une bonne nouvelle pour le climat                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le manque de flexibilité des institutions n’est que le reflet de notre propre inertie face au handicap »   Hélène Artaud Anthropologue                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « The World of Liberace » : portrait d’un adepte du strict maximum                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Gardiens du phare », « Hard Land »… Nos choix de lectures                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine, un cimetière à ciel ouvert: Jonathan Littell raconte le macabre travail de recensement des dépouilles                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde passe à table       Recette d'ailleurs             Carte postale culinaire de l’île Maurice : le gaspacho de concombre et médaillon de crevettes de William Girard      Cet été, les chefs nous envoient des recettes au goût de vacances. Cette semaine, William Girard, chef de La Goélette, propose un plat sucré-salé à servir très frais. Et à dévorer !          Par Léo Pajon         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        William Girard, chef de La Goélette, à Grand Baie, sur l’île Maurice.  VIRGINIE TENNANT                 Dans son récit de voyage Following the Equator (1897), Mark Twain rapporte la légende selon laquelle le paradis fut copié sur l’île Maurice. Il faut s’imaginer le Royal Palm Beachcomber Luxury comme l’endroit le plus paradisiaque de ce paradis à condition d’avoir une fascination pour les palaces au charme suranné. Le soir, tandis que la brise agite doucement les feuilles des palmiers et des badamiers, les hôtes s’habillent pour un rituel immuable. Hommes en chemise ou polo, femmes en robe de soirée migrent vers le Bar Plage pour commander un « médicament royal » (sans ordonnance), le cocktail maison à base de rhum, d’eau pétillante et de canne à sucre que l’on sirote en regardant le soleil plonger en apnée dans l’océan Indien.            Dans cet établissement de luxe du nord de l’île, la plupart des clients sont des fidèles adeptes de séjours longs de deux à trois semaines. Ils apprécient l’atmosphère mêlant exotisme et douceur familière d’une maison cossue dans ce vaste complexe regroupant pas moins de trois piscines.             « Je fais essentiellement une cuisine française avec des produits mauriciens »            Le restaurant gastronomique La Goélette étale ses tables nappées de blanc face à la mer. Depuis décembre 2021, c’est le chef William Girard qui fait des miracles en cuisine. Ce natif du Pays basque a beaucoup bourlingué. Après avoir fait ses armes dans de grands établissements gastronomiques parisiens, il a notamment travaillé en Asie dans les restaurants de Yannick Alléno et aux Antilles. Le globe-cooker met à contribution toutes ces influences pour composer une cuisine métissée.                 « Je fais essentiellement une cuisine française avec des produits mauriciens, précise-t-il. Nous avons conservé un savoir-faire sur des recettes traditionnelles qui commencent à revenir à la mode en France : crêpe suzette, chocolat chaud préparé devant les clients au chariot… Mais je peux mettre à la carte des rougails ou des currys que j’adoucis un peu en remplaçant les épices trop fortes par du piment d’Espelette. » William Girard travaille évidemment avec des poissons et crustacés locaux. Il propose une recette sucrée-salée raffinée à servir très fraîche.            Gaspacho de concombre et médaillon mangue crevettes                             AXEL RUHOMAULLY                 Pour 4 personnes            Préparation : 40 minutes            Ingrédients :            Pour le gaspacho :            3 concombres½ avocat30 g de roquette10 g d’huile olive15 g de jus de citron15 g de feuilles de menthe20 g de feuilles de persil100 g de jus pomme frais10 g d’ailtabasco60 g de fromage blancsel            Enlever les pépins des concombres et les couper en dés. Mixer avec tout le reste des ingrédients et finir par le fromage blanc, vérifier l’assaisonnement. Garder bien frais.            Pour la garniture :            100 g de mangue100 g de concombre coupés en dés20 g de menthe ciselée20 g de coriandre ciseléehuile d’olivecitron4 crevettes coupées en médaillon            Mélanger tous les ingrédients de la garniture, puis mouler en cercle. Verser un peu de gaspacho dans l’assiette, dresser les médaillons par-dessus et décorer avec les herbes aromatiques.                Retrouvez ici toutes les recettes du Monde.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

