<FILE-date="2022/11/09/19">

<article-nb="2022/11/09/19-1">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale régionale située dans le sud du pays, a annKiev circonspectoncé, mercredi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤     Yves         Bonjour Yves,          Une opération dite « de déception » est une manœuvre destinée à tromper l’ennemi. Selon Remy Hémez, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI) et auteur d’un ouvrage sur le sujet, « les principaux procédés sont la dissimulation, la simulation et l’intoxication, qui toutes contribuent à tromper l’ennemi et à lui faire croire à une illusion qui doit causer sa perte ».          Selon différents témoignages publiés sur les réseaux sociaux, les forces russes auraient entamé récemment leur retrait de la poche de Kherson, mais certains analystes s’interrogent sur leurs réelles intentions et les soupçonnent de chercher à tromper l’armée ukrainienne pour briser la contre-offensive lancée le 29 août. Dans une analyse publiée le 3 novembre, Michael Kofman, chercheur à l’institut de recherche américain CNA et l’un des meilleurs spécialistes du conflit, écrit : « Les forces russes semblent se retirer (…) mais aussi se renforcer avec du personnel mobilisé. Les combats y sont difficiles. »             Lire aussi :     Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée                        10:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Cette photo aérienne prise le 8 novembre 2022 et publiée par l’agence routière fédérale russe Rosavtodor montre des travaux de restauration sur des parties endommagées du pont de Kertch qui relie la Crimée à la Russie, touché par une explosion le 8 octobre 2022. Inauguré par Vladimir Poutine en 2018, ce pont est logistiquement crucial pour Moscou, un lien de transport essentiel pour le transport de matériel militaire aux soldats russes combattant en Ukraine. HANDOUT / AFP                                      Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :   AP          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, ont annoncé mercredi que l’armée russe allait évacuer Kherson et toute la zone s’étendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.Le général Sourovikine a expliqué cette décision à la télévision russe : « Kherson ne peut pas être correctement approvisionnée. (…) La décision de se défendre sur la rive gauche du Dniepr n’est pas facile, en même temps nous sauverons la vie de nos militaires », a-t-il déclaré.La victoire ukrainienne à Kherson, si elle se confirme, sera considérée comme un coup dur pour le président russe, Vladimir Poutine, qui avait annoncé l’annexion d’oblast de Kherson et de trois autres régions il y a quelques semaines seulement, lors une cérémonie très médiatisée à Moscou.M. Zelensky a exhorté les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des élections de mi-mandat cruciales car leur résultat pourrait affecter le soutien de Washington à Kiev. L’ambassadrice des Etats-Unis auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, a répété lors d’un entretien à Kiev avec M. Zelensky que les Etats-Unis étaient « prêts à rester aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole et un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense » ukrainien.Vladimir Poutine a déclaré que sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’“opération militaire spéciale” » – le terme utilisé par la Russie pour désigner la guerre qu’elle mène à l’Ukraine. Cinquante mille sont désormais incorporées dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les armements russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les Décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-09T17:59:12+00:00","coverageEndTime":"2022-11-10T05:59:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou annonce le retrait de ses forces de la région de Kherson, Kiev circonspect","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-09T17:59:12+00:00"
,"endDate":"2022-11-10T05:59:12+00:00"
  D\u00e9fendant la proposition de repli du g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine, le chef de la milice priv\u00e9e Wagner, Evgueni Prigojine, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0bien s\u00fbr, ce n\u2019[\u00e9tait] pas une \u00e9tape victorieuse dans cette guerre, mais [qu\u2019]il [\u00e9tait] important de ne pas agoniser, de ne pas succomber \u00e0 la parano\u00efa [et] de tirer des conclusions (...) [de] nos erreurs\u00a0\u00bb.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, proche du Kremlin, a \u00e9galement soutenu Sourovikine sur Telegram, affirmant\u00a0qu\u2019\u00ab apr\u00e8s avoir pes\u00e9 le pour et le contre, le g\u00e9n\u00e9ral (...) [avait] fait un choix difficile mais correct entre un sacrifice insens\u00e9 au nom de d\u00e9clarations tapageuses et le sauvetage de vies inestimables de soldats\u00a0\u00bb.            Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Kherson est une zone tr\u00e8s difficile sans possibilit\u00e9 d\u2019approvisionnement r\u00e9gulier et stable en munitions. [Pour tenir, il aurait fallu] la formation d\u2019une [base] arri\u00e8re forte et fiable. Pourquoi cela n\u2019a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait d\u00e8s les premiers jours de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0? C\u2019est une autre question. Mais dans cette situation difficile, le g\u00e9n\u00e9ral a agi avec sagesse et clairvoyance (...) Il n\u2019y a donc pas besoin de parler de la \u201creddition\u201d de Kherson. (...) Sourovikine \u00e9pargne ses soldats et occupe une position strat\u00e9gique plus avantageuse \u2013plus confortable, plus s\u00fbre.\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des proches du Kremlin, r\u00e9put\u00e9s favorables \u00e0 la guerre, soutiennent le retrait de Kherson","dateModified":"2022-11-09T17:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#724047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:39:49+00:00","articleBody":"           Le commandant charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, lors d\u2019une r\u00e9union avec le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le 9\u00a0novembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9dd968c_1668011937499-773274.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#724045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:38:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est absolument clair qu\u2019il y a un fort soutien bipartisan aux Etats-Unis pour continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, et cela n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019OTAN, Jen Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00e0 Londres. Les \u00e9lections de mi-mandat ont eu lieu mardi et les r\u00e9sultats sont encore incertains dans de nombreux Etats, mais les r\u00e9publicains, jusqu\u2019alors minoritaires, sont donn\u00e9s gagnants \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants face aux d\u00e9mocrates.\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a commis plusieurs \u00e9normes erreurs lorsqu\u2019il a envahi l\u2019Ukraine, des erreurs strat\u00e9giques, a ajout\u00e9 M. Stoltenberg. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les Ukrainiens \u2013\u00a0leur courage, leur volont\u00e9 de se battre et de prot\u00e9ger leur pays. L\u2019autre erreur qu\u2019il a commise a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN dans notre capacit\u00e9 \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Ce que nous avons vu, c\u2019est que les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN ont apport\u00e9 un soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019Ukraine. Et ce que nous voyons en regardant les sondages d\u2019opinion, les messages politiques des pays alli\u00e9s de l\u2019OTAN, c\u2019est que nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer \u00e0 apporter notre soutien aussi longtemps qu\u2019il le faudra.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un \u00ab\u00a0fort soutien\u00a0\u00bb, quel que soit le parti qui remportera les midterms au...","dateModified":"2022-11-09T17:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:18:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tant que le drapeau ukrainien ne flotte pas sur Kherson, il est insens\u00e9 de parler d\u2019un retrait russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Mykha\u00eflo Podoliak, un proche collaborateur de Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, fustigeant \u00ab\u00a0des d\u00e9clarations t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es mises en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev circonspect face \u00e0 l\u2019annonce du repli russe  ","dateModified":"2022-11-09T17:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:03:48+00:00","articleBody":"     Pour rappel, la mort de trop nombreux soldats russes est au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 de leur patrie. Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont notamment provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre \u00e9crite par des soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et des professionnels de l\u2019arm\u00e9e, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Ces t\u00e9moignages avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentis par le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir, sans calmer les inqui\u00e9tudes de la population russe.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt humain de la guerre en Ukraine provoque de vives r\u00e9actions en Russie","dateModified":"2022-11-09T16:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:56:16+00:00","articleBody":"     Refusant de pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec, le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9, juste avant de proposer ce mouvement de troupes, que ses soldats repoussaient avec succ\u00e8s les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes consid\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sistons avec succ\u00e8s aux tentatives d\u2019assaut de l\u2019adversaire\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, revendiquant avoir tu\u00e9 ou bless\u00e9 9\u00a0500\u00a0soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes \u00e9taient sept ou huit fois moindres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin se refuse \u00e0 pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec","dateModified":"2022-11-09T16:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:52:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Proc\u00e9dez au retrait des soldats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, apr\u00e8s la proposition du commandant des op\u00e9rations russes en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine. \u00ab\u00a0La vie et la sant\u00e9 de nos troupes sont toujours prioritaires. Tenez compte de la menace qui p\u00e8se sur la population civile et respectez les souhaits de ceux qui souhaitent partir. Et s\u00e9curisez le transfert de mat\u00e9riel militaire en traversant le Dniepr\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9, dans cet extrait vid\u00e9o publi\u00e9 par un journaliste du Guardian.                    \u00ab\u00a0Les man\u0153uvres des soldats vont commencer tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine. D\u2019apr\u00e8s lui, la Russie va r\u00e9organiser sa ligne sur l\u2019autre rive du Dniepr, barri\u00e8re naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson.          Avant de lancer \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 ses offensives terrestres dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d\u2019\u00e9tat des ponts cruciaux pour l\u2019approvisionnement des forces russes, notamment gr\u00e2ce aux armements livr\u00e9s par les Occidentaux, en particulier les Himars am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait va \u00ab\u00a0[commencer] tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T17:07:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:40:26+00:00","articleBody":"                     Vu a\u00e9rienne de la ville de Kherson et du Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine,  le 9\u00a0novembre\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/07da671_1668008298014-301800.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:39:37+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, a expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avoir recommand\u00e9 le retrait des troupes russes de la rive ouest du Dniepr. \u00ab\u00a0Kherson ne peut pas \u00eatre correctement approvisionn\u00e9e. (\u2026) La d\u00e9cision de se d\u00e9fendre sur la rive gauche du Dniepr n\u2019est pas facile, en m\u00eame temps nous sauverons la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La victoire ukrainienne \u00e0 Kherson, si elle se confirme, sera consid\u00e9r\u00e9e comme un coup dur pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui avait annonc\u00e9 l\u2019annexion d\u2019oblast de Kherson et de trois autres r\u00e9gions il y a quelques semaines seulement, lors une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0[sauver] la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, explique Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T15:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:37:37+00:00","articleBody":"                     Le chef adjoint de l\u2019oblast ukrainien de Kherson, Kirill Stremooussov (ici dans son bureau le 20\u00a0juillet), nomm\u00e9 par les Russes, est mort dans un accident de voiture, ont annonc\u00e9 des responsables russes, le 9\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/1daefff_1668008209638-301553.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:19:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, ont annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait \u00e9vacuer Kherson et toute la zone s\u2019\u00e9tendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe ordonne le retrait de ses troupes de la rive occidentale du Dniepr dans l...","dateModified":"2022-11-09T15:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:57:07+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la mort de son adjoint, tu\u00e9 selon lui dans un accident de la route en pleine contre-offensive des forces ukrainiennes.  \u00ab\u00a0J\u2019ai la grande tristesse d\u2019annoncer que Kirill Stremooussov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson (\u2026) dans un accident de la route\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Saldo.          Ces derniers mois, plusieurs cadres nomm\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019op\u00e9rations, parfois mortelles, que le Kremlin a imput\u00e9es \u00e0 des membres des services secrets ukrainiens op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies. Depuis la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kherson, d\u00e9but mars, Kirill Stremooussov \u00e9tait l\u2019un des porte-parole les plus z\u00e9l\u00e9s des forces d\u2019occupation russes. Il s\u2019exprimait tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias et soutenait avec ardeur la campagne militaire russe en Ukraine. Ces derniers jours, il intervenait r\u00e9guli\u00e8rement au sujet des importantes \u00e9vacuations en cours dans la r\u00e9gion, o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive depuis la fin ao\u00fbt.          \u00ab\u00a0Il travaillait sans arme. Il travaillait avec ses mots et sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Vladimir Saldo, pr\u00e9cisant que M.\u00a0Stremooussov \u00e9tait p\u00e8re de cinq enfants. Selon les m\u00e9dias russes, Kirill Stremooussov, natif de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9norme trag\u00e9die, une perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram Sergue\u00ef Aksionov, chef de l\u2019administration prorusse de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse de Kherson tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans un accident de la route\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-11-09T15:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:42:49+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un portrait et le cercueil de leur camarade Taras Havrylyshyn, r\u00e9cemment tu\u00e9 dans une bataille contre les troupes russes, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 9 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ef1e7ce_1668003385879-775646.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:56:02+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023 sous forme de pr\u00eats dont les int\u00e9r\u00eats seraient pris en charge par les Etats membres. \u00ab\u00a0Cette aide financi\u00e8re stable, r\u00e9guli\u00e8re et pr\u00e9visible, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros en moyenne par mois, permettra de couvrir une part importante des besoins de financement \u00e0 court terme de l\u2019Ukraine pour 2023, que les autorit\u00e9s ukrainiennes et le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) estiment \u00eatre de 3\u00a0\u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros par mois\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Reconnaissant envers la Commission europ\u00e9enne et sa pr\u00e9sidente Ursula von der Leyen pour avoir annonc\u00e9 une aide financi\u00e8re de 18 milliards d\u2019euros pour 2023. Cela montre la v\u00e9ritable solidarit\u00e9 de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter.                    Les pr\u00eats doivent s\u2019\u00e9taler sur une dur\u00e9e maximale de trente-cinq\u00a0ans. L\u2019Ukraine devrait commencer \u00e0 les rembourser en\u00a02033. Les fonds mis \u00e0 sa disposition seraient emprunt\u00e9s par la Commission europ\u00e9enne sur les march\u00e9s. Leur versement sera conditionn\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes dans le domaine judiciaire, dans la lutte anticorruption et le respect de l\u2019Etat de droit. La Commission s\u2019engage \u00e0 \u00ab\u00a0v\u00e9rifier que ces r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 effectivement mises en place au moment de proc\u00e9der au versement\u00a0\u00bb.          L\u2019aide propos\u00e9e permettra de garantir \u00ab\u00a0que l\u2019Etat ukrainien continue de fonctionner, que les citoyens puissent b\u00e9n\u00e9ficier des services publics essentiels et que les infrastructures d\u00e9truites par la Russie puissent \u00eatre reconstruites\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Ursula von der Leyen. L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en esp\u00e8re une adoption de cette proposition par le Conseil (Etats membres) et le Parlement europ\u00e9en d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e pour que les premiers fonds soient vers\u00e9s en janvier\u00a02023. L\u2019UE a accord\u00e9 en\u00a02022 une aide de quelque 6\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 ce pays, qui a le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Alors que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne est d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de neuf mois d\u2019offensive russe, le FMI pr\u00e9voit une r\u00e9cession de 35\u00a0% du PIB pour l\u2019Ukraine en\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019Ukraine en\u00a02023","dateModified":"2022-11-09T14:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:18:35+00:00","articleBody":"                     Sur cette photo d\u2019archive prise le 20 mai 2022, des militaires russes patrouillent \u00e0 la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, dans le cadre de l\u2019action militaire russe en cours en Ukraine. Kiev a accus\u00e9 la Russie, le 21 octobre 2022, de planifier la destruction d\u2019un barrage hydro\u00e9lectrique dans la r\u00e9gion orientale de Kherson, o\u00f9 les soldats ukrainiens ont progress\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement et o\u00f9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou ont commenc\u00e9 les \u00e9vacuations. OLGA MALTSEVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/c0498b3_1667999882281-211250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T13:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:25:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai vu pass\u00e9e une information selon laquelle les sanctions contre les soldats russes refusant d'aller se battre ont encore \u00e9taient durcies. Il est d\u00e9sormais question d'ex\u00e9cuter tous les soldats refusant de se battre. Quand est-il r\u00e9ellement ?    Tek         Bonjour Tek,          Vladimir Poutine a sign\u00e9 le 24\u00a0septembre des amendements au code p\u00e9nal russe pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les militaires qui se rendent \u00ab\u00a0sans autorisation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ennemi, refusent de combattre ou d\u00e9sob\u00e9issent aux ordres en p\u00e9riode de mobilisation, comme c\u2019est le cas actuellement. Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique signale par ailleurs le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T12:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:43:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Iran soutient toute initiative conduisant \u00e0 un cessez-le-feu et \u00e0 une paix entre la Russie et l\u2019Ukraine bas\u00e9e sur le dialogue, et il est pr\u00eat \u00e0 jouer un r\u00f4le pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Ali Shamkhani, secr\u00e9taire du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, lors d\u2019une visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de son homologue russe, Nikola\u00ef Patrouchev.          La Russie et l\u2019Iran, confront\u00e9s \u00e0 un isolement croissant du fait des sanctions occidentales, tentent de resserrer leurs liens. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent par ailleurs Moscou d\u2019avoir utilis\u00e9 des drones iraniens pour bombarder des infrastructures civiles, notamment des centrales \u00e9lectriques. T\u00e9h\u00e9ran a reconnu pour la premi\u00e8re fois samedi en avoir fourni \u00e0 la Russie, mais avant l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Selon le service de presse du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, MM.\u00a0Patrouchev et Shamkhani \u00ab\u00a0ont examin\u00e9 en d\u00e9tail la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le domaine du maintien de l\u2019ordre, y compris la s\u00e9curit\u00e9 publique et la lutte contre le terrorisme et l\u2019extr\u00e9misme. En outre, ils ont discut\u00e9 des mesures visant \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019ing\u00e9rence des services sp\u00e9ciaux occidentaux dans les affaires int\u00e9rieures des deux pays\u00a0\u00bb. D\u2019autre part, \u00ab\u00a0un \u00e9change de points de vues a \u00e9galement eu lieu sur toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes internationaux, notamment la situation en Ukraine et au Proche-Orient\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          D\u2019apr\u00e8s Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne qui s\u2019exprime sur Twitter, \u00ab\u00a0Le Kremlin est \u00e9puis\u00e9. Les ressources de la Russie sont proches de la limite (\u2026) M.\u00a0Patrouchev cherche \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran un moyen de poursuivre la guerre, d\u2019obtenir des missiles\/drones, de rem\u00e9dier \u00e0 son manque de missiles. C\u2019est maintenant le moment id\u00e9al pour doubler l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019est entretenu mercredi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec son homologue iranien, Ali Shamkhani, au sujet de la situation en Ukraine, de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de la lutte contre les \u00ab\u00a0ing\u00e9rences occidentales\u00a0\u00bb dans leurs affaires int\u00e9rieures, rapporte l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0Le potentiel \u00e9conomique du d\u00e9veloppement de relations commerciales entre la Russie et l\u2019Iran face \u00e0 la pression des sanctions occidentales a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019agence, sans plus de pr\u00e9cisions, citant un compte rendu du service de presse du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0jouer un r\u00f4le\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-11-09T13:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:00:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous parler du canal qui alimente en eau la Crim\u00e9e. J'ai lu que, dans le pass\u00e9, son alimentation avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9pisodique. Quelle est sa r\u00e9elle importance pour la crim\u00e9e ?     Gf69100          Bonjour Gf69100,          Avant l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, le canal, qui relie le Dniepr \u00e0 la p\u00e9ninsule, pourvoyait aux besoins en eau des Crim\u00e9ens \u00e0 hauteur de 85\u00a0%, dont 80\u00a0% pour le secteur agricole et 20\u00a0% pour la consommation domestique. Construit entre 1961 et 1971, il a permis de cr\u00e9er les conditions du d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion. Le canal de Crim\u00e9e du Nord part du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, qui se trouve dans la r\u00e9gion de Kherson, actuellement sous contr\u00f4le russe, non loin de la ligne de contact avec les forces ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 fin octobre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage. \u00ab\u00a0En cas de destruction (\u2026), a-t-il averti, le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb, ce qui serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb. Selon une note\u00a0publi\u00e9e en octobre par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, les forces russes sont en train de pr\u00e9parer le terrain \u00e0 la destruction du barrage pour en imputer la responsabilit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Les militaires russes pensent peut-\u00eatre que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dniepr et emp\u00eacher ou retarder les avanc\u00e9es ukrainiennes sur le fleuve\u00a0\u00bb, avance l\u2019institut.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes sont programm\u00e9es pour s\u00e9curiser l\u2019alimentation en eau de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T11:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:47:59+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nJe renouvelle ma question.\r\nQu'est-ce qu'ube \"op\u00e9ration de d\u00e9ception\" que certains commentateurs soup\u00e7onnent la Russie de vouloir mener \u00e0 Kherson?\r\nMerci pour votre live.\r\n    Yves         Bonjour Yves,          Une op\u00e9ration dite \u00ab\u00a0de d\u00e9ception\u00a0\u00bb est une man\u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 tromper l\u2019ennemi. Selon Remy H\u00e9mez, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI) et auteur d\u2019un ouvrage sur le sujet, \u00ab\u00a0les principaux proc\u00e9d\u00e9s sont la dissimulation, la simulation et l\u2019intoxication, qui toutes contribuent \u00e0 tromper l\u2019ennemi et \u00e0 lui faire croire \u00e0 une illusion qui doit causer sa perte\u00a0\u00bb.          Selon diff\u00e9rents t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, les forces russes auraient entam\u00e9 r\u00e9cemment leur retrait de la poche de Kherson, mais certains analystes s\u2019interrogent sur leurs r\u00e9elles intentions et les soup\u00e7onnent de chercher \u00e0 tromper l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour briser la contre-offensive lanc\u00e9e le 29\u00a0ao\u00fbt. Dans une analyse publi\u00e9e le 3\u00a0novembre, Michael Kofman, chercheur \u00e0 l\u2019institut de recherche am\u00e9ricain CNA et l\u2019un des meilleurs sp\u00e9cialistes du conflit, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes semblent se retirer (\u2026)\u00a0mais aussi se renforcer avec du personnel mobilis\u00e9. Les combats y sont difficiles.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:41:40+00:00","articleBody":"                     Cette photo a\u00e9rienne prise le 8 novembre 2022 et publi\u00e9e par l\u2019agence routi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale russe Rosavtodor montre des travaux de restauration sur des parties endommag\u00e9es du pont de Kertch qui relie la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, touch\u00e9 par une explosion le 8\u00a0octobre 2022. Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en 2018, ce pont est logistiquement crucial pour Moscou, un lien de transport essentiel pour le transport de mat\u00e9riel militaire aux soldats russes combattant en Ukraine. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/8056f2d_1667986821246-300670.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T10:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:07:13+00:00","articleBody":"           Cette photo prise et publi\u00e9e par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le 8\u00a0novembre 2022, montre, au premier plan, l\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. STR \/ AFP                 Une plaque au nom de l\u2019acteur am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e sur l\u2019all\u00e9e de la Bravoure, \u00e0 Kiev. STR \/ AFP                 Sean Penn apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019Ordre du m\u00e9rite des mains de Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est vu remettre en \u00e9change la statuette de l\u2019Oscar de l\u2019acteur. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9285a40_1667981106787-298031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn rencontre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-11-09T08:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:15:02+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour \u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb , est en cours de transfert vers une colonie p\u00e9nitentiaire non identifi\u00e9e, ont annonc\u00e9 mercredi ses avocats. Ses proches d\u00e9noncent une d\u00e9cision infond\u00e9e et politique, en plein conflit en Ukraine, en vue d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers entre Moscou et Washington.          Dans un communiqu\u00e9, ses avocats pr\u00e9cisent qu\u2019elle a quitt\u00e9 le 4\u00a0novembre son centre de d\u00e9tention provisoire pr\u00e8s de Moscou et qu\u2019elle est \u00ab\u00a0en route pour une colonie p\u00e9nitentiaire\u00a0\u00bb. En Russie, ce type de transfert, souvent vers des sites isol\u00e9s, peut prendre plusieurs jours, parfois m\u00eame des semaines. G\u00e9n\u00e9ralement, les prisonniers voyagent dans des trains sp\u00e9ciaux \u00e0 travers l\u2019immense territoire russe, avec des arr\u00eats dans diff\u00e9rentes prisons, sans possibilit\u00e9 de communiquer. Les proches des d\u00e9tenus ne sont le plus souvent pas inform\u00e9s du lieu de d\u00e9tention qu\u2019une fois arriv\u00e9s \u00e0 leur destination finale. C\u2019est aussi le cas des avocats de Mme\u00a0Griner qui n\u2019ont \u00ab\u00a0pas d\u2019information sur l\u2019endroit o\u00f9 elle se trouve exactement\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden r\u00e9clame que Moscou \u00ab\u00a0am\u00e9liore le traitement et les conditions qu\u2019elle sera peut-\u00eatre forc\u00e9e de subir\u00a0\u00bb dans cette colonie, a r\u00e9agi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. \u00ab\u00a0Chaque minute que Brittney Griner doit subir une d\u00e9tention injustifi\u00e9e en Russie est une minute de trop\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La basketteuse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier dans un a\u00e9roport de Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Elle a reconnu les faits, mais affirme avoir apport\u00e9 la substance par inadvertance. Elle l\u2019utilise l\u00e9galement aux Etats-Unis en tant qu\u2019antidouleur. Brittney Griner s\u2019est rendue en Russie pour y jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, une pratique courante pour les joueuses de la Ligue f\u00e9minine nord-am\u00e9ricaine de basket (WNBA) qui gagnent souvent mieux leur vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner transf\u00e9r\u00e9e vers une colonie p\u00e9nitentiaire russe","dateModified":"2022-11-09T10:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:30:06+00:00","articleBody":"     Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux \u00e9quip\u00e9es que les forces de Moscou pour faire face \u00e0 la chute des temp\u00e9ratures.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e...","dateModified":"2022-11-09T06:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:20:01+00:00","articleBody":"           Un blind\u00e9 utilis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 8\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/b4c269e_ppp-gar06-ukraine-crisis-donetsk-krab-1108-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T06:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:10:03+00:00","articleBody":"      Les forces russes attaquent sur le front de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs dizaines de fois par jour et subissent des \u00ab\u00a0pertes extraordinairement \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Mais l\u2019ordre reste le m\u00eame\u00a0: avancer vers la limite administrative de la r\u00e9gion de Donetsk. Nous ne c\u00e9derons pas un seul centim\u00e8tre de notre terre.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des \u00e9lections de mi-mandat cruciales, car leur r\u00e9sultat pourrait affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev. L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors d\u2019un entretien \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky que les Etats-Unis \u00e9taient \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes lors d\u2019une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole et un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, dans le but de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb ukrainien.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi elles, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9es dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les armements russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire dans les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.           Retrouvez notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 259\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T08:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/09/19-2">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville stratégique de Kherson      Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le précaire statu quo qui régnait dans la seule capitale régionale dont Moscou a pu revendiquer la conquête a volé en éclats. Le ministre de la défense russe a ordonné, mercredi 9 novembre, le retrait des forces russes de la rive droite du fleuve Dniepr dans la région ukrainienne de Kherson, qui inclut la capitale régionale du même nom, cible d’une vaste contre-offensive ukrainienne depuis plusieurs semaines.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Moscou annonce le retrait de ses forces de la région de Kherson, Kiev circonspect                   « Procédez au retrait des soldats », a dit à la télévision Sergueï Choïgou, après une proposition en ce sens du commandant des opérations russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, qui a reconnu qu’il s’agissait d’une décision « pas du tout facile » à prendre. « Les manœuvres [de retrait] des soldats vont commencer très rapidement », a assuré le général.                 L’annonce a été reçue avec scepticisme à Kiev. « Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville » du sud de l’Ukraine, a déclaré un conseiller de la présidence, Mykhaïlo Podoliak, fustigeant « des déclarations télévisées mises en scène » de Moscou.            Lors de commentaires diffusés à la télévision russe, le général Sergueï Sourovikine a déclaré qu’il n’était plus possible de ravitailler la ville de Kherson, occupée par Moscou dès les premiers jours de son invasion en février. Il a proposé un repli des troupes russes sur la rive orientale du Dniepr. « Nous allons préserver les vies de nos soldats et les capacités de combat de nos unités. Les maintenir sur la rive droite [ouest] ne sert à rien. Certaines d’entre elles peuvent être employées sur d’autres fronts », a dit le général Sourovikine.            « Je suis d’accord avec vos conclusions et vos propositions. Procédez au retrait des troupes et prenez toutes les mesures pour transférer les forces de l’autre côté du fleuve », lui a répondu Sergueï Choïgou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée                   Un revers cinglant            Ce retrait constitue un nouveau revers cinglant pour le Kremlin, Kherson ayant constitué la principale prise russe, après la conquête de la ville dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine. Selon le général Sourovikine, la Russie va réorganiser sa ligne sur l’autre rive du Dniepr, barrière naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson. Ce repli s’ajoute à celui de la région de Kharkiv en septembre.                Il intervient un peu plus d’un mois après que Vladimir Poutine a revendiqué l’annexion de la région de Kherson et de trois autres régions ukrainiennes. Moscou considère l’ensemble de ces zones comme son territoire souverain. La région de Kherson est d’autant plus stratégique qu’elle est frontalière de la Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou en 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                   Avant de proposer ce retrait, le général Sourovikine avait pourtant affirmé que ses troupes repoussaient avec succès les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes considérables. « Nous résistons avec succès aux tentatives d’assaut de l’adversaire », avait-il assuré, revendiquant avoir tué ou blessé 9 500 soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes étaient sept ou huit fois moindres.            Depuis plusieurs semaines, la Russie procédait à l’« évacuation » des civils de la rive droite du Dniepr, des transferts de population qualifiés de « déportations » par Kiev. Selon le général Sourovikine, quelque 115 000 personnes ont ainsi rejoint la rive gauche (à l’est) du fleuve.                Un pont important de l’agglomération de Kherson, sur le principal axe de sortie au nord-est de la ville, a été détruit mercredi dans des circonstances encore indéterminées Des images diffusées sur Internet, dont Reuters a pu vérifier la localisation, montrent que la travée du pont de Darivka s’est effondrée dans les eaux de l’Inhoulets, un affluent du Dniepr.            Des Ukrainiens ayant posté les photos ont supposé que le pont avait été détruit par les troupes russes en prélude à un repli. Oleh Jdanov, analyste militaire ukrainien, estime qu’il pourrait s’agir aussi de l’œuvre de saboteurs ukrainiens afin de « couper en deux l’unité de combat » russe déployée dans le secteur, sur la rive ouest du Dniepr.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe                   Avant de lancer à la fin de l’été son offensive terrestre dans le nord de la région de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d’état des ponts-clés pour l’approvisionnement des forces russes, notamment grâce aux armements livrés par les Occidentaux, en particulier les Himars américains.                                                    Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/guerre-en-ukraine-moscou-ordonne-le-retrait-des-forces-russes-de-la-ville-strategique-de-kherson_6149238_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateCreated":"2022-11-09T18:21:05+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:21:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-3">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             Pacte de stabilité : la Commission veut des règles budgétaires plus souples      Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, à Bruxelles, mercredi 9 novembre 2022.  YVES HERMAN / REUTERS               « Le pacte de stabilité est stupide », affirmait, en octobre 2002, Romano Prodi, alors président de la Commission européenne. C’était il y a vingt ans. Depuis, les crises se sont succédé, le cadre budgétaire communautaire a été amendé, mais sa philosophie n’a pas été substantiellement modifiée, alors que la question de sa pertinence et de son efficacité reste entière.          Mercredi 9 novembre, la Commission a présenté les grandes lignes de ce qui pourrait être une réforme en profondeur de ce texte en vertu duquel le déficit public ne doit pas dépasser 3 % du produit intérieur brut (PIB), quand la dette doit rester contenue à moins de 60 % de la richesse nationale, et qui encadre les finances publiques des Etats membres depuis 1997.          A l’époque, il avait vocation à faire converger les politiques budgétaires au sein de la future zone euro pour préparer l’arrivée de la monnaie unique. Depuis, l’union monétaire a vu le jour, elle s’est agrandie et a survécu à bien des remous, mais le pacte de stabilité et de croissance n’a assuré aux Vingt-Sept ni un niveau de dette soutenable ni une activité économique soutenue. « Nous n’avons pas investi comme nous l’aurions dû, [et] le désendettement a échoué », constate le commissaire à l’économie, Paolo Gentiloni.          Objectifs irréalistes          D’une grande complexité, assorti de sanctions très lourdes et donc peu crédibles, porteur d’objectifs irréalistes, le pacte de stabilité n’a pas fait ses preuves. La crise liée au Covid-19 et la guerre en Ukraine, qui ont vu les Vingt-Sept multiplier leurs dépenses pour aider les citoyens et les entreprises à faire face, ont achevé de le démonétiser : il est suspendu depuis mars 2020 et en principe jusqu’à la fin de 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la France espère faire évoluer le pacte de stabilité européen et les règles budgétaires                 Fin 2021, la dette au sein de l’Union européenne (UE) représentait, en moyenne, 88 % du PIB – 14 pays étaient au-dessus des 60 %, dont la France (113 %) et l’Allemagne –, et ce ratio allait de 17,6 % en Estonie à 194,5 % en Grèce. La situation n’est pas en passe de s’améliorer : sur fond de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie, les Vingt-Sept vont également devoir, s’ils ne veulent pas être durablement relégués derrière les Etats-Unis et la Chine, investir massivement dans les transitions écologique et numérique.          Vingt-cinq ans après la naissance du pacte de stabilité, il y a aujourd’hui un consensus en Europe pour le faire évoluer. L’exécutif communautaire pense possible de trouver une voie afin que la gouvernance économique européenne s’améliore, même si les règles totémiques des 3 % et 60 %, inscrites dans les traités, ne sont pas destinées à disparaître. « La stabilité financière et la croissance ne peuvent qu’aller main dans la main », commente Paolo Gentiloni.        Il vous reste 57.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/09/pacte-de-stabilite-la-commission-veut-des-regles-budgetaires-plus-souples_6149236_3234.html"},"headline":"Pacte de stabilit\u00e9\u00a0: la Commission veut des r\u00e8gles budg\u00e9taires plus souples","dateCreated":"2022-11-09T18:05:34+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:05:34+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:26:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Bruxelles veut proposer \u00e0 chaque Etat membre une trajectoire budg\u00e9taire de r\u00e9f\u00e9rence sur quatre ans, adapt\u00e9e \u00e0 sa situation, afin de le mettre sur le chemin d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9duction cr\u00e9dible de sa dette\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/b2bd490_gdn-eu-fiscal-commission-1109-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-4">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                            Politique              Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe      Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dissuasion nucléaire, influence, renforcement de la coopération avec l’Allemagne, redéfinition des missions au Sahel et en Afrique de l’Ouest : le président de la République présentait, mercredi 9 novembre, la nouvelle stratégie française en matière de défense.            Emmanuel Macron a assuré que la dissuasion nucléaire française « contribuait » à la « sécurité » de l’Europe, clarifiant ainsi des déclarations récentes qui avaient semblé remettre en question cet enjeu. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne. Nos forces nucléaires contribuent donc par leur existence propre à la sécurité de la France et de l’Europe », a-t-il déclaré lors de son discours sur les grands enjeux stratégiques de la France à Toulon (Var). « Gardons-nous d’oublier que la France a bien la dissuasion nucléaire et gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il ajouté.            Le 12 octobre, le chef de l’Etat avait jeté le trouble en déclarant sur la chaîne France 2 qu’une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France. « Notre doctrine repose sur ce qu’on appelle les intérêts fondamentaux de la nation, et ils sont définis de manière très claire. Ce n’est pas du tout cela qui serait en cause s’il y avait une attaque balistique nucléaire en Ukraine ou dans la région », avait-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine                   Emmanuel Macron, qui a beaucoup plaidé ces dernières années pour le renforcement de souveraineté de l’Europe en matière de défense, a aussi insisté sur l’ancrage « exemplaire » de la France au sein de l’Alliance atlantique. Il a décrit une France « respectée pour son statut doté de l’arme nucléaire, moteur de l’autonomie stratégique européenne, alliée exemplaire dans l’espace euro-atlantique, une partenaire fiable et crédible ».                 L’ambition de la France, c’est d’être « une puissance au cœur de l’autonomie stratégique européenne, avec un fort ancrage atlantique mais aux avant-postes et au pivot du monde », a-t-il insisté en déroulant la nouvelle stratégie française en matière de défense et les défis géopolitiques à venir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive les débats sur la dissuasion nucléaire                   • « L’influence », une « fonction stratégique » de la défense            Dans un contexte de durcissement de la lutte informationnelle dans le monde, Emmanuel Macron a annoncé mercredi que « l’influence » va être érigée au rang de « fonction stratégique » dans la défense de la France. « Nous ne serons pas des spectateurs patients », assistant à la propagation de fausses informations ou de narratifs hostiles à la France, et « convaincre fait partie clairement des exigences stratégiques », a déclaré le président français, annonçant que ce combat sera doté de « moyens substantiels ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dissuasion ou la manipulation du risque                   « Il nous revient ainsi de penser la promotion » de l’action de la France, « sans orgueil, mais sans inhibition malvenue », a-t-il ajouté en présentant les priorités stratégiques de la France. La France devra savoir « détecter sans délai » ces formes de guerre hybride qui sont menées contre elle, les « entraver » et « à notre tour, mais à la manière d’une démocratie, [les] devancer, en user à notre profit dans les champs numériques et physiques ».                « Une attitude qui serait seulement réactive, voire défensive pourrait passer pour une forme de passivité, ce ne sera pas la nôtre », a ajouté Emmanuel Macron. « Aussi, l’influence sera-t-elle désormais une fonction stratégique, dotée de moyens substantiels », a-t-il dit, précisant que cela se ferait au niveau interministériel, avec « pour sa déclinaison internationale, un rôle central du ministère de l’Europe et des affaires étrangères ».            • Emmanuel Macron veut « renforcer les liens avec l’Allemagne »             Le chef de l’Etat a aussi plaidé mercredi pour « renforcer les liens avec l’Allemagne » en matière de défense, espérant même des « avancées décisives dans les prochaines semaines ». Qualifiant l’Allemagne de « partenaire indispensable », Emmanuel Macron a assuré que « de l’équilibre de notre partenariat dépend (...) pour partie la réussite du projet européen ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   « Nos forces sont faites pour se combiner », a-t-il ajouté, alors que Paris et Berlin ont tenté à la fin d’octobre de relancer le moteur franco-allemand après une série de différends.            • La stratégie française en Afrique « finalisée d’ici à six mois »             Après consultations avec ses partenaires sur le continent, la nouvelle stratégie de la France en Afrique sera finalisée d’ici à six mois  a annoncé également mercredi Emmanuel Macron, confirmant la fin de l’opération antijihadiste Barkhane.                « Nous lancerons dans les prochains jours une phase d’échanges avec nos partenaires africains, nos alliés et les organisations régionales pour faire évoluer ensemble le statut, le format et les missions des actuelles bases militaires françaises au Sahel et en Afrique de l’Ouest », a-t-il déclaré. « Cette stratégie sera finalisée d’ici à six mois (...). C’est indispensable et c’est une des conséquences que nous tirons de ce que nous avons vécu ces dernières années dans toute la région du Sahel », a-t-il expliqué.            L’armée française a quitté le Mali en août, après neuf ans de présence, poussée par la junte au pouvoir qui travaille désormais − même si elle s’en défend − avec le sulfureux groupe paramilitaire russe Wagner. Elle reste toutefois dans la région et continue à lutter contre les groupes jihadistes liés à Al-Qaida ou au groupe Etat islamique, qui étendent progressivement leurs activités vers les pays du golfe de Guinée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin officielle de l’opération militaire française « Barkhane » au Sahel, après presque dix ans d’existence                   L’annonce de la fin de Barkhane est sans conséquence immédiate sur le dispositif militaire français au Sahel, qui comprend environ 3 000 militaires au Niger, au Tchad et au Burkina Faso, après avoir compté jusqu’à 5 500 hommes au plus fort de son déploiement.                « Nos interventions doivent être mieux bornées dans le temps. (...) Nous n’avons en effet pas vocation à rester engagés sans limite de temps dans des opérations extérieures », a justifié le chef de l’Etat. « Notre soutien militaire aux pays africains de la région se poursuivra, mais selon les nouveaux principes que nous avons définis avec eux », a-t-il précisé. « Il se déclinera à l’échelle de chaque pays selon les besoins qui seront exprimés par nos partenaires. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France face au défi de redéfinir ses ambitions militaires en Afrique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/09/pour-emmanuel-macron-les-forces-nucleaires-francaises-contribuent-a-la-securite-de-l-europe_6149214_823448.html"},"headline":"Pour Emmanuel Macron, les forces nucl\u00e9aires fran\u00e7aises \u00ab\u00a0contribuent\u00a0\u00bb \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-11-09T16:36:24+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:36:24+01:00","dateModified":"2022-11-09T16:40:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Politique","Europe"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a clarifi\u00e9, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u2212 sous-entendu\u00a0: potentiellement dans des pays europ\u00e9ens membres de l\u2019OTAN \u2212 ne relevait pas des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb de la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/50f14ad_1668003369741-toulon.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-5">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Plus de vingt bronzes, vieux de deux millénaires, ont été découverts en Toscane dans un état de conservation exceptionnel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Archéologie             Découverte majeure de statues en Italie remontant aux Etrusques et aux Romains      Plus de vingt bronzes, vieux de deux millénaires, ont été découverts en Toscane dans un état de conservation exceptionnel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une statue en bronze retrouvée sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 3 novembre 2022.  AP                 Deux mille ans qu’elles attendaient de revoir le jour. Des archéologues italiens ont annoncé, mardi 8 novembre, la découverte inédite de plus de vingt statues en bronze antiques, extraites des boues d’anciennes sources chaudes sacrées de Toscane, dans un état de conservation presque parfait.            Les statues représentent des divinités vénérées au sanctuaire de San Casciano dei Bagni, établi sous la période étrusque avant d’être développé par les Romains, selon le ministère de la culture italien. Les eaux chaudes ont si bien préservé les pièces mises au jour que les inscriptions en étrusque et en latin sont toujours visibles, y compris les noms de puissantes familles étrusques.                           Une statue en bronze dégagée de sa gangue de boue sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 3 novembre 2022.  AP                 Des offrandes ainsi qu’environ 5 000 pièces d’or, d’argent et de bronze ont également été mises au jour durant trois années de fouilles, sur ce site qui attire les visiteurs pour ses eaux thermales. Il s’agit d’une découverte « sans pareil » qui va éclairer la période durant laquelle ces bronzes ont été fondus, entre – 200 avant J.-C. et 100 après J.-C., a salué Jacopo Tabolli, spécialiste qui pilote le projet.            « Sans précédent »            « Le site toscan abrite la plus importante quantité de statues de bronze de l’âge étrusque et romain jamais découvert dans l’Italie antique. C’est l’un des plus significatifs de toute la Méditerranée », ajoute M. Tabolli.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etrusques sortent de l’oubli au Musée de la Romanité à Nîmes                   « C’est sans précédent, en particulier parce que jusqu’à présent ce sont principalement des statues en terre cuite qui sont connues pour cette période », a-t-il précisé. Celles de San Casciano représentent entre autres Apollon ou Hygée, déesse de la santé dans la mythologie grecque.                 « C’est certainement l’une des découvertes de bronzes les plus significatives dans l’histoire de la Méditerranée ancienne », a également souligné Massimo Osanna, directeur général des musées d’Etat italiens, et la plus importante depuis les guerriers ou bronzes de Riace, deux sculptures grecques retrouvées en 1972 dans le sud de l’Italie et datant du Ve siècle avant J.-C.                           Fouilles sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 29 juillet 2022.  AP                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/09/en-italie-decouverte-majeure-de-statues-remontant-aux-etrusques-et-aux-romains_6149171_1650684.html"},"headline":"D\u00e9couverte majeure de statues en Italie remontant aux Etrusques et aux Romains","dateCreated":"2022-11-09T12:25:14+01:00","datePublished":"2022-11-09T12:25:14+01:00","dateModified":"2022-11-09T17:43:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["International","Le fil Good","Arch\u00e9ologie","Sciences","Italie","Europe"],"description":"Plus de vingt bronzes, vieux de deux mill\u00e9naires, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en Toscane dans un \u00e9tat de conservation exceptionnel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/121/0/4645/2322/1342/671/60/0/7f6f4d6_ff4ac76725d74463b8b18488e70e2e29-1-dd6e45f8fc1e48d7aa45f2060c1703f1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-6">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Des alliés de l’exécutif demandent une commission d’enquête sur la bousculade qui a coûté la vie à au moins 23 migrants, le 24 juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Espagne             Le gouvernement espagnol sous pression de ses alliés politiques après la mort de 23 migrants à Melilla      Des alliés de l’exécutif demandent une commission d’enquête sur la bousculade qui a coûté la vie à au moins 23 migrants, le 24 juin.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 12h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des équipements de police sont déposés sur la barrière frontalière séparant le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, le 26 juin 2022, deux jours après la mort d’au moins 23 Africains subsahariens qui avaient tenté de la franchir.  FADEL SENNA / AFP               Plus de quatre mois après le drame survenu, le 24 juin, lors d’une tentative de passage en force de près de 1 500 migrants subsahariens de la ville marocaine de Nador à l’enclave espagnole de Melilla, la controverse sur la responsabilité de l’Espagne dans la mort d’au moins vingt-trois d’entre eux ne décroît pas. Au contraire, elle s’est même accentuée ces derniers jours, à la suite de la diffusion, le 1er novembre, d’un documentaire accablant de la BBC. Titré Comment l’Espagne a laissé mourir des dizaines de personnes à sa frontière et basé sur de nombreux témoignages et sur des vidéos, il contredit la version donnée jusque-là par le gouvernement espagnol, selon laquelle il n’y a eu aucun mort du côté espagnol.                           Lire aussi :  Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits                 Si ce sont les agents de la gendarmerie marocaine qui apparaissent matraque à la main, frappant des hommes à terre et marchant entre les  corps étendus de migrants blessés, ou morts, l’Espagne aurait pour sa part failli à son devoir de porter secours à des personnes en danger, amassées contre le bâtiment, fermé, des douanes. Pis, des corps se trouvant sur son territoire auraient été transférés du côté marocain.          En réaction à la diffusion de ce documentaire, neuf partis politiques ont demandé au Parlement la constitution d’une commission d’enquête pour faire toute la lumière sur les faits. Parmi eux, Unidas Podemos, membre de la coalition de gauche au pouvoir, ainsi que la plupart des formations politiques  soutenant le gouvernement, telles que les gauches indépendantistes catalane (ERC), basque (EH Bildu) et galicienne (BNG).          Espace sous contrôle espagnol          Lundi 7 novembre, six députés ont visité le poste frontalier de Barrio Chino, où a eu lieu le drame, visionné une sélection de vidéos extraites des caméras de surveillance et obtenu des informations détaillées de l’opération menée par la garde civile. Celle-ci a notamment reconnu avoir tiré 86 grenades lacrymogènes, 65 balles en caoutchouc, ainsi que 270 munitions à blanc, afin de faire reculer les centaines de migrants massés contre les grilles d’accès aux douanes espagnoles, dans un territoire étroit qui sépare les deux lignes frontalières espagnole et marocaine. Considéré comme une « zone d’opération conjointe » par le ministère de l’intérieur espagnol, cet espace serait placé sous contrôle espagnol, aurait reconnu la garde civile.                           Lire aussi :  Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants                 « Il n’y a aucun doute que la bousculade qui a provoqué les morts et les blessés les plus graves a eu lieu dans une zone sous contrôle de l’autorité espagnole », a déclaré, mardi, Enrique Santiago, député d’Unidas Podemos et ancien secrétaire d’Etat pour l’agenda 2030 du gouvernement de coalition de gauche, au lendemain de la visite parlementaire organisée à Melilla, à laquelle il a participé. Or, selon le Maroc, l’asphyxie a été la principale cause de mortalité des migrants. « La nécessité d’une commission d’enquête est évidente », a ajouté M. Santiago, soulignant notamment l’importance de « déterminer pourquoi il n’y a pas eu de soins médicaux durant les deux ou trois heures suivantes, durant lesquelles il aurait été possible de sauver des vies ».        Il vous reste 40.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/09/mort-de-migrants-a-melilla-le-gouvernement-espagnol-sous-pression_6149160_3212.html"},"headline":"Le gouvernement espagnol sous pression de ses alli\u00e9s politiques apr\u00e8s la mort de 23 migrants \u00e0 Melilla","dateCreated":"2022-11-09T11:41:32+01:00","datePublished":"2022-11-09T11:41:32+01:00","dateModified":"2022-11-09T12:25:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Espagne"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Espagne"],"description":"Des alli\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cutif demandent une commission d\u2019enqu\u00eate sur la bousculade qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins 23 migrants, le 24 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/563/0/8178/4089/1342/671/60/0/7b59153_1667929655023-000-32da8r3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-7">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le bateau a demandé un port sûr en France, faute d’une solution de débarquement en Italie. Paris dénonce le « comportement inacceptable » de Rome et lui demande de « respecter ses engagements européens ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration et diversité             Le sort du navire humanitaire « Ocean Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie      Le bateau a demandé un port sûr en France, faute d’une solution de débarquement en Italie. Paris dénonce le « comportement inacceptable » de Rome et lui demande de « respecter ses engagements européens ».          Par Julia Pascual et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des rescapés patientent sur le pont du navire de sauvetage « Ocean Viking », en mer Méditerranée, près de la côte de la Sicile, dimanche 6 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AP               Cap sur la France ? Mardi 8 novembre, en fin d’après-midi, le navire humanitaire Ocean Viking a demandé à Paris de lui assigner un port sûr pour débarquer les 234 personnes qu’elle a secourues en mer Méditerranée alors qu’elles fuyaient la Libye et tentaient de rejoindre le continent européen. Entre le 22 et le 26 octobre, le bateau des ONG SOS Méditerranée et de la Croix-Rouge avait effectué six opérations de secours en mer auprès de migrants originaires, notamment, du Bangladesh, d’Erythrée, de Syrie, d’Egypte et du Pakistan. « Tout le monde est épuisé, la situation peut dégénérer à tout moment, explique Sophie Beau, cofondatrice de SOS Méditerranée. Des gens menacent de se jeter par-dessus bord, on est arrivés à un point de rupture et aucun dénouement ne se profile. »          Le navire a demandé à de nombreuses reprises à l’Italie de pouvoir débarquer. En vain. Il a donc pris la direction de la France et pourrait arriver au large de la Corse dès le 10 novembre. Mardi après-midi, l’agence italienne ANSA avait cité, dans une dépêche, une source anonyme au ministère français de l’intérieur selon laquelle les autorités françaises se préparaient à « ouvrir le port de Marseille au navire Ocean Viking ». Sollicitée, la place Beauvau ne confirmait pas cette information.          Mercredi matin, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a précisé la position française en demandant à l’Italie de « jouer son rôle » et de « respecter ses engagements européens », en accueillant l’Ocean Viking. « Le bateau est actuellement dans les eaux territoriales italiennes, il y a des règles européennes extrêmement claires et qui ont été d’ailleurs acceptées par les Italiens, qui sont, de fait, le premier bénéficiaire d’un mécanisme de solidarité financier européen », a rappelé M. Véran, estimant que « l’attitude actuelle du gouvernement italien » était « inacceptable ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                 Négociations houleuses récurrentes          Mardi, le nouvel exécutif italien, dirigé par la présidente du conseil d’extrême droite Giorgia Meloni, a présenté comme acquis l’accueil du bateau par la France, savourant une victoire politique. Une démonstration que la position dure de l’Italie face aux ONG avait payé, lui permettant d’obtenir un infléchissement de la position française.          « Nous apprécions vivement la décision de la France de partager la responsabilité de l’urgence migratoire, qui reposait jusqu’à présent sur les épaules de l’Italie et de quelques autres Etats méditerranéens », indiquait, mardi dans un communiqué, la présidence du conseil. « Nous n’avons pas attendu le gouvernement Meloni pour mettre en place une solidarité européenne dans la gestion des flux migratoires, dont l’Italie est le premier bénéficiaire », soulignait mardi la place Beauvau, à propos d’un mécanisme de relocalisation toutefois peu opérationnel et que la partie italienne juge inefficace.        Il vous reste 54.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/09/tensions-entre-paris-et-rome-autour-du-navire-humanitaire-ocean-viking_6149134_3224.html"},"headline":"Le sort du navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb, avec 234 migrants \u00e0 bord, provoque des tensions entre la France et l\u2019Italie","dateCreated":"2022-11-09T10:21:31+01:00","datePublished":"2022-11-09T10:21:31+01:00","dateModified":"2022-11-09T10:27:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le bateau a demand\u00e9 un port s\u00fbr en France, faute d\u2019une solution de d\u00e9barquement en Italie. Paris d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0comportement inacceptable\u00a0\u00bb de Rome et lui demande de \u00ab\u00a0respecter ses engagements europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/7952/3976/1342/671/60/0/77607fe_1667984606299-766789.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-8">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Made.com avait annoncé au début de novembre son intention de se placer sous administration en vue de sa liquidation. Environ 400 salariés vont être licenciés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Royaume-Uni             La marque et la propriété intellectuelle du vendeur de meubles Made.com rachetées par Next      Made.com avait annoncé au début de novembre son intention de se placer sous administration en vue de sa liquidation. Environ 400 salariés vont être licenciés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 13h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La marque du vendeur de meubles Made.com va être rachetée par le groupe d’habillement britannique Next, a annoncé ce dernier dans un communiqué mercredi 9 novembre. Les trois administrateurs de PricewaterhouseCoopers (PwC) choisis pour gérer la liquidation ont passé un accord avec Next qui va aussi acquérir les noms de domaine et la propriété intellectuelle de Made, pour 3,4 millions de livres.            PwC précise que l’entreprise comptait 573 employés permanents, avec des entrepôts au Royaume-Uni et en Belgique, en plus de bureaux et de magasins à Londres, en Europe et au Vietnam. « Malheureusement la transaction ne prend pas en compte les employés et cela va se traduire par le licenciement de 320 personnes », tandis que 79 autres employés, qui étaient déjà sur le départ, ont également été licenciés, selon le communiqué de PwC.            Un porte-parole de PwC a ajouté que 100 employés hors Royaume-Uni allaient être informés de leur situation dans les jours à venir, tandis que 74 vont rester employés par Next pour assurer la transition. Les administrateurs doivent tenter de monétiser les actifs restants et « les paiements aux créanciers seront faits en fonction de leurs priorités statutaires », précise le communiqué. « Nous sommes profondément déçus d’en être arrivés là » et que cela ait un impact sur « nos employés, clients, fournisseurs et actionnaires », a commenté la présidente de Made.com, Susanne Given.                             Lire aussi :  Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Introduction en Bourse en 2021            Made.com, faute d’avoir réussi à trouver de nouvelles sources de financement, avait annoncé la semaine dernière son intention de se placer sous administration en vue de sa liquidation, et la suspension de son action à la Bourse de Londres, qui devrait être prochainement retirée totalement de la cote. Souffrant d’une baisse de la demande, en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement, l’entreprise avait averti en septembre qu’elle évaluait « différentes options stratégiques ».                 Connue pour ses canapés en velours coloré, la société a pâti d’un retournement de fortune depuis son introduction en Bourse en juin 2021. Sa capitalisation boursière valait alors quelque 775 millions de livres et son titre 200 pence, des valeurs parties en fumée depuis.            A la fin d’octobre, l’entreprise qui vendait ses meubles au Royaume-Uni, mais aussi dans d’autres pays européens tels que la France, la Suisse, la Belgique ou encore l’Allemagne, avait annoncé l’interruption de ses négociations avec de potentiels repreneurs et un arrêt des nouvelles commandes chez une filiale.            Base de consommateurs plus jeunes pour Next            A la fin du boom de la décoration d’intérieur, se sont ajoutés des problèmes de chaîne d’approvisionnement qui ont considérablement augmenté les délais de livraison, et une crise du coût de la vie qui fait que les ménages diffèrent des gros achats, explique Victoria Scholar, analyste de Interactive Investor. Elle relève une tendance chez les grands groupes de l’habillement comme Next et H&M à se diversifier dans l’ameublement et la décoration ces dernières années, et rappelle un partenariat entre Next et le pape du design anglais Jasper Conran sur une collection.                Pour Next, acquérir la base de consommateurs de Made.com, plus jeune que la sienne, est une opportunité de long terme, estime pour sa part Richard Lim, directeur général de Retail Economics, interrogé par l’Agence France-Presse. Mais le sort de Made.com, qui avait vu ses pertes tripler sur un an au premier semestre, illustre aussi « les difficultés criantes du secteur » de la distribution, selon lui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Design « low cost » mais vraies signatures                   Après la levée des restrictions sanitaires, les consommateurs sont retournés plus que prévu dans les magasins, montrant que l’envolée du e-commerce a été plus circonstancielle que pérenne. A cela s’est ajoutée la crise du coût de la vie, qui fait que les consommateurs sont plus regardants à la dépense, d’autant plus dans un contexte de hausse des taux d’intérêt.            D’une manière générale, « les détaillants font actuellement face à un raz-de-marée de coûts », ce qui force les magasins en ligne à faire payer dans certains cas les livraisons ou les retours, souligne M. Lim. Signe des temps : la chaîne de magasins M&S dévissait en Bourse mercredi après avoir annoncé une baisse de ses bénéfices opérationnels, mangés par « la pression sur les coûts et les prix ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/09/la-marque-et-la-propriete-intellectuelle-du-vendeur-de-meubles-made-rachetees-par-next_6149132_3234.html"},"headline":"La marque et la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle du vendeur de meubles Made.com rachet\u00e9es par Next","dateCreated":"2022-11-09T10:15:00+01:00","datePublished":"2022-11-09T10:15:00+01:00","dateModified":"2022-11-09T13:08:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Made.com avait annonc\u00e9 au d\u00e9but de novembre son intention de se placer sous administration en vue de sa liquidation. Environ 400 salari\u00e9s vont \u00eatre licenci\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/137/0/3500/1750/1342/671/60/0/20fedd9_fw1-made-com-group-administration-1101-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-9">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’historien et fondateur du Forum de Paris sur la paix Justin Vaïsse observe, dans une tribune au « Monde », que la polarisation entre blocs s’accroît sans que nous y prenions garde, et s’alarme de l’affaiblissement du système international.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Diplomatie         « La logique de guerre gagnera du terrain si les fossés continuent de s’approfondir entre l’Est et l’Ouest ainsi qu’entre le Nord et le Sud »   Tribune        Justin Vaïsse  Historien        L’historien et fondateur du Forum de Paris sur la paix Justin Vaïsse observe, dans une tribune au « Monde », que la polarisation entre blocs s’accroît sans que nous y prenions garde, et s’alarme de l’affaiblissement du système international.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Comme ces cartes du monde qui paraissent distordues parce qu’elles reposent sur une projection différente de celle dont a l’habitude, le système international se déforme sans qu’on perçoive toujours l’ampleur des changements à l’œuvre. Notre œil ne s’est pas encore fait au nouveau paysage et nous continuons à voir les autres pays à leur place familière sur la mappemonde. Or ils sont devenus plus lointains ou plus proches, dans un double étirement géopolitique : à la fois Est-Ouest et Nord-Sud. Cette transformation est porteuse de guerres si l’on ne réagit pas.          Anticipée depuis plusieurs années, la polarisation Est-Ouest est chaque année plus marquée. La guerre russe contre l’Ukraine rappelle le temps de la guerre froide, lorsque « l’Est » était avant tout l’URSS. De fait, le camp occidental n’a pas changé : il s’est soudé davantage, par la force des choses. En revanche, et en dépit du conflit ukrainien, « l’Est » est désormais bien davantage la Chine que la Russie, compte tenu de l’ampleur de ses moyens et de sa détermination politique à les mettre au service de son influence. Si la Russie est une tempête, la Chine est le changement climatique, a résumé Rob Joyce, chargé – et ce n’est pas surprenant – de la cybersécurité à la National Security Agency.          Cet étirement Est-Ouest de la mappemonde force les autres pays à un grand écart, tout particulièrement ceux qui, par exemple, dépendent du marché chinois tout en bénéficiant du bouclier américain, ceux donc qui ont « déconnecté les sources de leur prospérité des sources de leur sécurité », selon la formule du politologue Olivier Schmitt. Ainsi, Singapour ou l’Allemagne, mais en fait toute l’Asie du Sud-Est et toute l’Europe, se retrouvent forcés de redéfinir leur intérêt national, même s’ils essaient de ne pas choisir. D’autres pays, comme l’Arabie saoudite, savent, à l’inverse, profiter de la polarisation Chine - Etats-Unis pour maximiser leurs intérêts et jouer la carte d’un non-alignement nouvelle formule, parce que leur rôle sur le marché de l’énergie leur permet d’enjamber ce fossé croissant.                           Lire aussi :  Cessons de servir la propagande russe                 Mais, des deux fossés, c’est celui qui sépare le Nord du Sud dont l’élargissement passe le plus inaperçu. Certains pays ont produit et consommé des vaccins contre le Covid-19 par centaines de millions, d’autres n’en avaient pas. Certains pays ont pu dépenser pour protéger leur économie « quoi qu’il en coûte », d’autres pas. Certains pays sont vulnérables à la crise alimentaire, à la crise énergétique et à la crise de la dette consécutives à l’attaque russe, d’autres pas – ou dans des proportions moindres. Même si cette catégorie du « Sud global » est simplificatrice, le Covid-19 et l’Ukraine ont rappelé qu’elle avait du sens.        Il vous reste 51.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/09/la-logique-de-guerre-gagnera-du-terrain-si-les-fosses-continuent-de-s-approfondir-entre-l-est-et-l-ouest-ainsi-qu-entre-le-nord-et-le-sud_6149081_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La logique de guerre gagnera du terrain si les foss\u00e9s continuent de s\u2019approfondir entre l\u2019Est et l\u2019Ouest ainsi qu\u2019entre le Nord et le Sud\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-09T05:00:17+01:00","datePublished":"2022-11-09T05:00:17+01:00","dateModified":"2022-11-09T10:39:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019historien et fondateur du Forum de Paris sur la paix Justin Va\u00efsse observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la polarisation entre blocs s\u2019accro\u00eet sans que nous y prenions garde, et s\u2019alarme de l\u2019affaiblissement du syst\u00e8me international.","author":[{"@type":"Person","name":"Justin Va\u00efsse","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/565/0/3600/1800/1342/671/60/0/ccfa3c7_2f88698f0b4b4ce9aa0b0d3791c1ed4a-2f88698f0b4b4ce9aa0b0d3791c1ed4a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-10">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ En déplacement à Ankara, mardi, le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, a donné des gages au président turc. Mais pas suffisamment, selon certains responsables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       OTAN             Le président turc Erdogan repousse une nouvelle fois la ratification des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’OTAN      En déplacement à Ankara, mardi, le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, a donné des gages au président turc. Mais pas suffisamment, selon certains responsables.          Par Nicolas Bourcier(Istanbul, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h49, mis à jour à 09h08    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, et le président turc, Recep Tayyip Erdogan, au palais présidentiel à Ankara, le 8 novembre 2022.  MURAT CETINMUHURDAR/PPO / REUTERS               Selon un vieux proverbe turc, seul « le derviche qui attend atteint son désir ». C’est là un conseil que Recep Tayyip Erdogan a dû méditer ces derniers jours, non sans un certain plaisir. Après plus de six mois de tractations, de visites et de conciliabules, le président turc a une nouvelle fois repoussé, mardi 8 novembre, la ratification des candidatures suédoise et finlandaise à l’OTAN. Après s’être entretenu avec le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, lequel a fait tout exprès le déplacement jusqu’à Ankara pour plaider le dossier de son pays, le chef de l’Etat turc a renvoyé les discussions à une énième « réunion conjointe à la fin du mois à Stockholm » – où, a-t-il ajouté, sans préciser de date, « nous espérons avoir une conclusion plus positive », tout en assurant « souhaiter sincèrement l’adhésion de la Suède » à l’Alliance atlantique.          A la question d’un journaliste suédois, le président a lâché, sous une forme étonnamment révélatrice : « Nous avons devant nous encore du temps, jusqu’en juillet » – une référence directe aux élections présidentielle et législatives turques, prévues en juin 2023, comme il l’a précisé lui-même à deux reprises. Un peu plus tôt dans la journée, le président de l’Assemblée nationale, Mustafa Sentop, avait déjà douché tout espoir de progrès immédiat en annonçant, au côté du dirigeant suédois, que son pays avait encore « de nombreuses mesures concrètes à prendre » avant d’obtenir l’approbation de l’exécutif et des députés turcs.          De son côté, le chef du gouvernement suédois a promis de répondre aux demandes et inquiétudes exprimées par Ankara. « Nous comprenons la responsabilité qu’une adhésion à l’OTAN implique pour nous », a affirmé M. Kristersson devant la presse, assurant que son pays « respectera[it] toutes ses obligations face à la Turquie dans la lutte contre la menace terroriste ». La Suède « a déjà fait beaucoup pour mettre en place le mémorandum » d’accord signé à Madrid fin juin, a-t-il ajouté – une allusion au durcissement, dès la semaine prochaine, des lois antiterroristes en Suède, qui laisse augurer un changement d’attitude envers certains groupes d’exilés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, les opposants turcs, monnaie d’échange dans les tractations sur l’adhésion à l’OTAN                 Officiellement, les autorités turques reprochent à la Suède – et, dans une moindre mesure, à la Finlande – d’avoir trop longtemps ignoré, ou de ne pas avoir pris assez au sérieux, leurs préoccupations en matière de sécurité. Deux exigences sont formulées. Stockholm et Helsinki doivent d’abord cesser de défendre les militants kurdes réfugiés sur leurs territoires. Du point de vue turc, ceux-ci sont affiliés au Parti des travailleurs du Kurdistan, classé comme organisation terroriste par l’Union européenne et par les Etats-Unis, au Parti de l’union démocratique kurde en Syrie ou à sa branche armée, les Unités de protection du peuple, qu’Ankara aimerait également voir classés comme terroristes. Aux militants kurdes, le gouvernement turc a adjoint les membres en exil du mouvement du prédicateur sunnite Fethullah Gülen (FETÖ), l’ancien allié devenu la bête noire d’Erdogan et tenu pour responsable de la tentative de coup d’Etat du 15 juillet 2016.        Il vous reste 53.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/adhesion-a-l-otan-erdogan-repousse-une-nouvelle-fois-la-ratification-des-candidatures-suedoise-et-finlandaise_6149077_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan repousse une nouvelle fois la ratification des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-11-09T03:49:16+01:00","datePublished":"2022-11-09T03:49:16+01:00","dateModified":"2022-11-09T09:08:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Su\u00e8de","Turquie","International","Europe","OTAN"],"description":"En d\u00e9placement \u00e0 Ankara, mardi, le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, a donn\u00e9 des gages au pr\u00e9sident turc. Mais pas suffisamment, selon certains responsables.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/34/0/3500/1750/1342/671/60/0/23c3a55_1667951387084-774649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-11">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La combinaison d’épisodes caniculaires plus fréquents « dans le cadre d’un scénario de réchauffement planétaire de 3 °C » et d’une population vieillissante rend les Européens plus vulnérables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Canicule             Canicules : « D’ici à 2100, 90 000 Européens pourraient mourir chaque année », alerte l’Agence européenne de l’environnement      La combinaison d’épisodes caniculaires plus fréquents « dans le cadre d’un scénario de réchauffement planétaire de 3 °C » et d’une population vieillissante rend les Européens plus vulnérables.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h14, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Si rien n’est fait pour l’empêcher, 90 000 Européens pourraient mourir chaque année à cause des canicules d’ici la fin du siècle, a prévenu mercredi 8 novembre l’Agence européenne de l’environnement (AEE). « Sans mesures d’adaptation, et dans le cadre d’un scénario de réchauffement planétaire de 3 °C d’ici à 2100, 90 000 Européens pourraient mourir suite à des canicules chaque année. »                             Lire aussi :  L’année 2022 a connu le mois d’octobre le plus chaud jamais enregistré en Europe, selon Copernicus                   Avec le réchauffement de 1,5 °C visé par l’accord de Paris, ce chiffre serait de 30 000 morts par an, souligne-t-elle en se fondant sur une étude publiée en 2020. Entre 1980 à 2020, quelque 129 000 Européens ont été victimes de températures excessivement élevées, avec une forte accélération durant la période récente.                 Les facteurs de risques et de dégradations sont connus : la fréquence accrue desépisodes caniculaires, le développement de l’urbanisation, qui vulnérabilise les Européens, notamment dans le sud du Vieux Continent, sans oublier une population vieillissante et donc plus fragile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réchauffement climatique : « Au milieu du siècle, dépasser 30 °C en octobre ne sera plus exceptionnel en France »                   15 000 morts en 2022            Lundi, le bureau européen de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) avait annoncé qu’en Europe, au moins 15 000 décès étaient directement liés aux graves vagues de chaleurs de l’été 2022. Outre les canicules à répétition, le changement climatique rend la région de plus en plus propice à l’émergence et à la transmission de maladies infectieuses.            Certaines espèces de moustiques, vecteurs du paludisme et de la dengue, séjournent plus longtemps en Europe, note l’AEE. La hausse des températures favorise aussi la prolifération de bactéries dans l’eau, notamment celle des bactéries Vibrio vulnificus en mer Baltique – la plus connue d’entre elles est responsable du choléra.            Des mesures de prévention et de veille doivent permettre de réduire ces conséquences sanitaires.            « Il faut mettre en œuvre un large éventail de solutions, notamment des plans d’action efficaces contre la chaleur, l’écologisation des villes, la conception et la construction de bâtiments appropriés et l’adaptation des horaires et des conditions de travail », estime le rapport, dont les rédacteurs estiment qu’une grande partie des décès liés aux grosses chaleurs sont évitables en Europe.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/09/climat-d-ici-2-100-les-canicules-pourraient-tuer-90-000-europeens-par-an_6149067_3244.html"},"headline":"Canicules\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019ici \u00e0 2100, 90\u00a0000 Europ\u00e9ens pourraient mourir chaque ann\u00e9e\u00a0\u00bb, alerte l\u2019Agence europ\u00e9enne de l\u2019environnement","dateCreated":"2022-11-09T01:14:34+01:00","datePublished":"2022-11-09T01:14:34+01:00","dateModified":"2022-11-09T12:43:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["International","Europe","Canicule","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La combinaison d\u2019\u00e9pisodes caniculaires plus fr\u00e9quents \u00ab\u00a0dans le cadre d\u2019un sc\u00e9nario de r\u00e9chauffement plan\u00e9taire de 3\u00a0\u00b0C\u00a0\u00bb et d\u2019une population vieillissante rend les Europ\u00e9ens plus vuln\u00e9rables.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/718/0/7732/3866/1342/671/60/0/4a56abe_3caf114a2ab34e4291c2a665c6fc7176-0-bc777ef86ee549a18493b8ff25f54cc1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-12">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Gavin Williamson, ministre sans portefeuille, a dû démissionner, quinze jours après son entrée en fonction, alors que des élus conservateurs l’accusent de harcèlement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : première démission au sein du gouvernement du nouveau premier ministre Rishi Sunak      Gavin Williamson, ministre sans portefeuille, a dû démissionner, quinze jours après son entrée en fonction, alors que des élus conservateurs l’accusent de harcèlement.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 00h15, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gavin Williamson à Londres, le 7 novembre 2022.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Cet article peut être écouté dans l’application «   La Matinale du Monde  »            Premier scandale, première démission du gouvernement de Rishi Sunak : mardi 8 novembre, Gavin Williamson, ministre sans portefeuille, proche du nouveau premier ministre britannique, a dû démissionner, quinze jours seulement après son entrée en fonctions, face à l’accumulation de révélations et d’allégations à son encontre. Il est accusé par des collègues, députés conservateurs comme lui, de les avoir menacés, et même harcelés, pour parvenir à ses fins.          Ce député de 46 ans, ex-ministre de l’éducation de Boris Johnson, ex-ministre de la défense et Chief Whip (responsable de la discipline du groupe parlementaire) de Theresa May, était connu pour son habileté politique, mais traînait une réputation de maître des basses œuvres du parti tory. Il a prêté main-forte à Rishi Sunak lors de sa première tentative pour entrer à Downing Street, cet été – perdue au profit de Liz Truss. Il l’a de nouveau aidé, fin octobre, à remplacer Mme Truss lorsqu’elle a été poussée au départ, en neutralisant la tentative de retour aux affaires de Boris Johnson.          Mais les médias britanniques ont été prompts à révéler, peu après la nomination de M. Williamson au gouvernement Sunak, les accusations portées contre lui par Wendy Morton, elle-même ex-Chief Whip de Liz Truss. Le Sunday Times a notamment publié les messages menaçants qu’il avait envoyés à la députée, lui reprochant d’avoir soi-disant fait barrage pour que lui et d’autres élus ne puissent pas accéder aux funérailles nationales de la reine Elizabeth II, le 19 septembre, au motif qu’ils n’étaient pas proches de Liz Truss.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : Rishi Sunak entouré par un gouvernement ancré à droite                 D’autres témoignages d’élus et de fonctionnaires ont émergé, soulignant les pratiques brutales de l’ex-Chief Whip. Et mardi, Wendy Morton a officiellement déposé plainte auprès de l’ICGS, l’organe du Parlement de Westminster chargé d’enquêter sur les écarts de conduite des députés. Vengeances internes, ego toujours à vif au sein d’un parti miné par les factions, qui en est à son cinquième premier ministre en six ans ? La position de M. Williamson devenait en tout cas intenable.           Cette démission met à mal la promesse de Rishi Sunak de restaurer « le professionnalisme, l’intégrité et la responsabilité » à Downing Street          Dans sa lettre de démission, publiée sur Twitter mardi soir, le député du Staffordshire (dans les Midlands) s’est défendu d’avoir « harcelé » des collègues, mais il a reconnu que les allégations contre lui entravaient « le bon fonctionnement » du gouvernement. Ce départ serait anecdotique s’il n’alimentait pas les doutes sur le jugement de Rishi Sunak. Au printemps 2019, M. Williamson avait dû renoncer à son poste de ministre de la défense, après que Theresa May l’avait soupçonné d’avoir fait filtrer des informations à la suite d’une réunion de sécurité nationale. Il fut ensuite un très médiocre ministre de l’éducation.        Il vous reste 41.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/royaume-uni-premieres-turbulences-au-sein-du-gouvernement-sunak_6149064_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: premi\u00e8re d\u00e9mission au sein du gouvernement du nouveau premier ministre Rishi Sunak","dateCreated":"2022-11-09T00:15:13+01:00","datePublished":"2022-11-09T00:15:13+01:00","dateModified":"2022-11-09T11:36:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Gavin Williamson, ministre sans portefeuille, a d\u00fb d\u00e9missionner, quinze jours apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, alors que des \u00e9lus conservateurs l\u2019accusent de harc\u00e8lement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/0276592_ppp-tob501-britain-politics-1107-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-13">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Après les révélations du « Projet Pegasus », le Parlement européen a lancé une commission d’enquête sur l’utilisation des logiciels espions dans l’Union européenne. Sophia in’t Veld vient de rendre publique une première version du document.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Pixels        Projet Pegasus             « Les logiciels espions sont un problème européen », estime la rapporteuse du parlement de l’UE nommée après l’affaire Pegasus      Après les révélations du « Projet Pegasus », le Parlement européen a lancé une commission d’enquête sur l’utilisation des logiciels espions dans l’Union européenne. Sophia in’t Veld vient de rendre publique une première version du document.          Propos recueillis par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Damien Leloup         Publié hier à 19h28, mis à jour hier à 20h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sophia in’t Veld, le 8 septembre, à Bruxelles.  THIERRY MONASSE / GETTY IMAGES               Lorsqu’elle s’assoit pour répondre aux questions du Monde, mardi 8 novembre, la députée européenne Sophia in’t Veld (groupe Renew) vient de recevoir un SMS suspect. Une tentative de piratage de son téléphone par le logiciel espion Pegasus ? « Je ne pense pas. Je ne suis pas une cible, tout ce que je fais est public. »          Deux heures plus tôt, elle a en effet rendu public le rapport préliminaire de la commission d’enquête parlementaire consacrée aux logiciels espions, lancée après les révélations du consortium « Projet Pegasus », dont Le Monde faisait partie. Sur cent cinquante pages, le rapport dresse un méticuleux état des lieux de l’utilisation, en Europe, des logiciels espions en dehors du cadre légal.                                        Écouter aussi    Pegasus : au cœur d’une enquête mondiale sur l’espionnage de téléphones                  « Un système politique » dans certains pays          Quatre pays de l’Union sont suspectés d’avoir utilisé illégalement ces logiciels à des fins politiques. En Hongrie et en Pologne, des opposants au pouvoir ont été ciblés ; en Espagne, des dizaines de militants pour l’indépendance de la Catalogne ont été mis sous surveillance, tout comme des journalistes et des élus d’opposition en Grèce. Le sujet est d’ailleurs toujours violemment d’actualité : au cours du week-end, une liste de trente nouvelles victimes présumées du logiciel espion Predator a été publiée par un magazine grec. Elle comporte aussi bien des élus de l’opposition que des membres du gouvernement au pouvoir.          « Dans certains pays, comme la Hongrie ou la Pologne, ces logiciels font partie d’un système politique », dont le but est de « contrôler et même opprimer les citoyens critiques à l’égard du gouvernement », estime Mme in’t Veld. Le rapport détaille non seulement les multiples piratages ayant visé, en Pologne, des leaders d’opposition, mais aussi la lente érosion des garde-fous et des protections juridiques censées éviter les abus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : l’entourage de l’un des principaux élus de l’opposition en Pologne sous surveillance                 Le document ne se contente pas de lister les victimes d’espionnage illégal, ni les probables commanditaires : il dessine aussi les contours d’un écosystème très européen, dans lequel plusieurs pays jouent un rôle-clef dans le développement, la vente ou le financement de ces logiciels. L’Irlande et son régime fiscal accueillant pour des entreprises de surveillance ; Chypre et la Bulgarie, d’où sont vendues ces technologies ; la République tchèque, qui accueille le principal salon professionnel spécialisé ; ou encore la Grèce, l’Italie et la France, où des entreprises développent et exportent ces armes numériques.          « Tous les Etats membres de l’Union ont accès à des logiciels espions. Tous n’en abusent pas, mais tous font partie du système », note l’eurodéputée :        Il vous reste 53.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/08/sophia-in-t-veld-en-hongrie-ou-en-pologne-les-logiciels-espions-font-partie-d-un-systeme-politique_6149043_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les logiciels espions sont un probl\u00e8me europ\u00e9en\u00a0\u00bb, estime la rapporteuse du parlement de l\u2019UE nomm\u00e9e apr\u00e8s l\u2019affaire Pegasus","dateCreated":"2022-11-08T19:28:35+01:00","datePublished":"2022-11-08T19:28:35+01:00","dateModified":"2022-11-08T20:46:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Les enqu\u00eates de Pixels","Projet Pegasus","Pixels"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Projet Pegasus\u00a0\u00bb, le Parlement europ\u00e9en a lanc\u00e9 une commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019utilisation des logiciels espions dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Sophia in\u2019t Veld vient de rendre publique une premi\u00e8re version du document.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/225/0/2700/1350/1342/671/60/0/ea702f4_1667924511882-pegasus-entretien-media-appel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-14">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le président ukrainien a exhorté les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » dans son pays alors qu’ont débuté mardi les élections de mi-mandat aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, apparaît sur un écran alors qu’il prononce un discours lors de la conférence sur le climat COP27 au Centre international des congrès de Charm el-Cheikh, dans la station balnéaire égyptienne du même nom sur la mer Rouge, le 8 novembre 2022.    AHMAD GHARABLI / AFP          Le ministère de la défense russe a démenti, lundi soir, les témoignages publiés hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unité d’infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d’hommes lors d’une offensive infructueuse dans l’est de l’Ukraine.Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, doute que Moscou soit disposé à entamer un processus de paix. Il a estimé que, si c’était le cas, la Russie cesserait de frapper l’Ukraine et d’y tuer des civils. Le Kremlin « continue d’intensifier cette guerre, plutôt que d’offrir une sorte de signal réel indiquant qu’il est prêt ou ouvert aux négociations », a-t-il déclaré lundi soir.Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole et un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense ».Les travaux pour stabiliser et augmenter l’approvisionnement en électricité des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l’Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l’opérateur de réseau Ukrenergo, « s’il n’y a plus de frappes de missiles ». Ces deux zones font les frais d’attaques russes sur les infrastructures énergétiques.Vladimir Poutine a déclaré que, sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’opération militaire spéciale » – le terme utilisé par la Russie pour désigner sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50 000 sont désormais incorporés dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les missiles russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.La Maison Blanche a assuré, lundi, que « le soutien des Etats-Unis à l’Ukraine sera[it] infaillible et inébranlable » quel que soit le résultat des élections américaines mardi, qui risquent de faire perdre au président Joe Biden sa majorité dans une, voire les deux chambres du Congrès.La Corée du Nord a nié, lundi, avoir fourni des armes à la Russie, en réponse à des accusations « infondées » de la part des Etats-Unis. « Nous répétons encore une fois que nous n’avons jamais passé de contrat d’armement avec la Russie et que nous n’avons aucune intention de le faire à l’avenir », a écrit l’agence étatique KCNA en citant les autorités de Pyongyang.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-08T18:47:42+00:00","coverageEndTime":"2022-11-09T06:47:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la plan\u00e8te \u00ab\u00a0ne peut se permettre un seul coup de feu\u00a0\u00bb, plaide Volod...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb dans son pays alors qu\u2019ont d\u00e9but\u00e9 mardi les \u00e9lections de mi-mandat aux Etats-Unis.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la planète « ne peut se permettre un seul coup de feu », plaide Volodymyr Zelensky à la COP27","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb dans son pays alors qu\u2019ont d\u00e9but\u00e9 mardi les \u00e9lections de mi-mandat aux Etats-Unis.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2799/1342/894/3/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-08T18:47:42+00:00"
,"endDate":"2022-11-09T06:47:42+00:00"
  Prochaine \u00e9dition \u00e0 6 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-08T22:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#722694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:50:49+00:00","articleBody":"     R\u00e9unies \u00e0 Paris, Sasha et Olga \u00adpassent du temps ensemble, fl\u00e2nent dans la capitale, loin des bombardements. Elles se rendent \u00e0 des expositions, vont au cin\u00e9ma et visitent les r\u00e9dactions du Monde. Pour la trente-septi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0C\u2019est pr\u00e9cieux de disposer de cet h\u00e9ritage, cette chronique de ma vie qui m\u2019aidera \u00e0 ne jamais oublier ce que c\u2019est que de vivre en guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la plan\u00e8te \u00ab\u00a0ne peut se permettre un seul coup de feu\u00a0\u00bb, plaide Volod...","dateModified":"2022-11-08T21:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#722344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T18:18:59+00:00","articleBody":"     La plan\u00e8te \u00ab\u00a0ne peut se permettre un seul coup de feu\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 mardi dans un message vid\u00e9o \u00e0 la COP27 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, accusant la Russie d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 le monde d\u2019\u00ab\u00a0actions collectives\u00a0\u00bb n\u00e9cessaires contre le changement climatique. \u00ab\u00a0Il y en a encore pour qui le changement climatique est juste de la rh\u00e9torique, du marketing, mais pas une v\u00e9ritable action. Ce sont ceux-l\u00e0 qui emp\u00eachent la mise en \u0153uvre des objectifs climatiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019issue de deux journ\u00e9es de sommet \u00e0 Charm El-Cheikh en Egypte.          \u00ab\u00a0Ce sont ceux qui, dans leurs bureaux, se moquent de ceux qui se battent pour sauver la vie sur la plan\u00e8te, tout en soutenant en public l\u2019action pour la nature.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce sont ceux qui lancent des guerres d\u2019agression alors que la plan\u00e8te ne peut se permettre un seul coup de feu parce qu\u2019elle a besoin d\u2019une action collective\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien dans un message prononc\u00e9 en anglais.          \u00ab\u00a0Il ne peut y avoir de politique climatique efficace sans paix sur la Terre, parce que les nations pensent seulement \u00e0 se prot\u00e9ger elles-m\u00eames ici et maintenant des menaces g\u00e9n\u00e9r\u00e9es en particulier par l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, \u00e9voquant notamment les crises alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9es \u00e0 cette guerre, doubl\u00e9es d\u2019une relance de certaines centrales \u00e0 charbon. \u00ab\u00a0Nous devons stopper ceux qui, par leur guerre ill\u00e9gale, d\u00e9truisent la capacit\u00e9 du monde \u00e0 \u0153uvrer uni pour un objectif commun\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9.          Evoquant notamment la destruction des for\u00eats ukrainiennes depuis l\u2019invasion russe fin f\u00e9vrier, il a appel\u00e9 le monde \u00e0 soutenir la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0plate-forme mondiale pour \u00e9valuer l\u2019impact des actions militaires sur le climat et l\u2019environnement\u00a0\u00bb. Un sujet qui sera \u00e9voqu\u00e9 mercredi lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par l\u2019Ukraine \u00e0 la COP27.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La plan\u00e8te \u00ab\u00a0ne peut se permettre un seul coup de feu\u00a0\u00bb, plaide Zelensky \u00e0 la COP27","dateModified":"2022-11-08T18:39:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#722137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T16:39:18+00:00","articleBody":"                     Une femme devant le mur de la m\u00e9moire des d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine tomb\u00e9s pendant la guerre russo-ukrainienne, dans le centre-ville de Kiev, lundi 7\u00a0novembre 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/d9f52bc_1667925502256-766109.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la plan\u00e8te \u00ab\u00a0ne peut se permettre un seul coup de feu\u00a0\u00bb, plaide Volod...","dateModified":"2022-11-08T17:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T15:21:21+00:00","articleBody":"                     L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aux Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, est accueillie par un repr\u00e9sentant de la minoterie Kyiv Mlyn \u00e0 Kiev, mardi 8\u00a0novembre 2022. Mme\u00a0Thomas-Greenfield a rassur\u00e9 mardi les agriculteurs ukrainiens en leur disant qu\u2019il \u00e9tait prioritaire pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU de prolonger l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales conclu en temps de guerre, qui permet d\u2019exp\u00e9dier les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et d\u2019autres produits de base sur les march\u00e9s mondiaux. SERGEI SUPINSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e45dcf7_1667920846528-768540.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la plan\u00e8te \u00ab\u00a0ne peut se permettre un seul coup de feu\u00a0\u00bb, plaide Volod...","dateModified":"2022-11-08T17:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T14:26:34+00:00","articleBody":"           Des chars de combat fran\u00e7ais Leclerc charg\u00e9s sur un train \u00e0 la base militaire de Mourmelon-le-Grand, dans le nord-est de la France, avant une mission en Roumanie,  le 8 novembre 2022. FRANCOIS NASCIMBENI \/ AFP           L\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a commenc\u00e9 mardi \u00e0 Mourmelon-le-Grand (Marne) le chargement, sur des trains internationaux, de treize chars Leclerc qui doivent rejoindre la base militaire de Cincu, en Roumanie, dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Aigle\u00a0\u00bb, pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN.          Ce chargement est \u00ab\u00a0le dernier acte d\u2019une op\u00e9ration logistique complexe, qui a consist\u00e9 \u00e0 acheminer par voie routi\u00e8re et par voie ferr\u00e9e un bataillon blind\u00e9 en direction de la Roumanie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel, responsable de la logistique au sein du poste de commandement Terre-Europe continentale de Lille.          L\u2019objectif est de renforcer la mission, sous commandement fran\u00e7ais, lanc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 en r\u00e9action aux frappes russes en Ukraine. Les treize chars et \u00ab\u00a0deux engins de d\u00e9pannage de la m\u00eame gamme\u00a0\u00bb \u2013 avoisinant chacun, avec leur porte-engin blind\u00e9, les 100 tonnes \u2013 vont parcourir \u00ab\u00a0un peu plus de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0une semaine de trajet, par voie ferr\u00e9e, \u00e0 travers cinq pays diff\u00e9rents d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des engins de combat puissants, mais (\u2026) positionn\u00e9s dans une posture d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les premiers convois, transportant des v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie (VBCI), \u00e9taient partis le 18\u00a0octobre du camp militaire de Mourmelon-le-Grand, avec le concours du 516e r\u00e9giment du train de Toul (Meurthe-et-Moselle). Au total, \u00ab\u00a0on est en train d\u2019acheminer de l\u2019ordre de 150 v\u00e9hicules de combat, avec tout leur environnement\u00a0\u00bb, soit leurs \u00ab\u00a0armements, munitions et \u00e9quipements\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0montre bien la place de la France au c\u00f4t\u00e9 de ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Europe, a expliqu\u00e9 le colonel Samuel.          Interrog\u00e9 sur les informations du Monde selon lesquelles l\u2019Allemagne aurait refus\u00e9 le transport de ces chars par la route, contraignant la France \u00e0 affr\u00e9ter des trains, le colonel Samuel a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0d\u2019embl\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e avait \u00ab\u00a0pr\u00e9vu d\u2019utiliser la voie ferr\u00e9e et la voie routi\u00e8re (\u2026) de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter la saturation\u00a0\u00bb, en Roumanie, \u00ab\u00a0des diff\u00e9rentes plates-formes logistiques\u00a0\u00bb. Les chars traversent \u00ab\u00a0cinq pays souverains, avec leur r\u00e9glementation qu\u2019il convient d\u2019appliquer (\u2026). On demande des autorisations de passage de fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, obtenues \u00ab\u00a0sans difficult\u00e9s particuli\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/e9eb6e8_1667920291861-295521.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize chars Leclerc envoy\u00e9s en Roumanie pour renforcer la d\u00e9fense du flanc oriental de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-08T15:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:55:39+00:00","articleBody":"     La principale condition \u00e0 une \u00e9ventuelle reprise des n\u00e9gociations avec la Russie est la restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire du conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale ukrainien, Oleksi Danilov.          Il a aussi soulign\u00e9 que l\u2019Ukraine devrait obtenir la \u00ab\u00a0garantie\u00a0\u00bb de disposer d\u2019armements et de syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. \u00ab\u00a0Garantie \u2013 syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, moyens a\u00e9riens, chars et missiles \u00e0 longue port\u00e9e modernes. Strat\u00e9gie \u2013 mesures proactives. Les missiles russes doivent \u00eatre d\u00e9truits avant leur tir depuis l\u2019air, la terre et la mer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 ouvert, lundi 7\u00a0novembre, \u00e0 des discussions avec la Russie, mais \u00e0 la condition qu\u2019il s\u2019agisse de n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sinc\u00e8res\u00a0\u00bb permettant de r\u00e9tablir les fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine, d\u2019obtenir une indemnisation pour les attaques men\u00e9es par la Russie et de punir les responsables de crimes de guerre.          Le Washington Post a rapport\u00e9 dimanche que des diplomates am\u00e9ricains incitaient en priv\u00e9 les responsables ukrainiens \u00e0 se montrer dispos\u00e9s \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie afin de ne pas para\u00eetre intransigeants pour continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien international.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restauration de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine est une condition \u00e0 la reprise des n\u00e9goci...","dateModified":"2022-11-08T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T12:22:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour les \u00e9lections de mi-mandat, dont les r\u00e9sultats pourraient affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Je vous demande de maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable, comme c\u2019est le cas maintenant, [et ce] jusqu\u2019au jour m\u00eame o\u00f9 nous entendrons tous ces mots importants dont nous avons r\u00eav\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 ce que nous entendions que la paix a finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence depuis Kiev, o\u00f9 il recevait la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 am\u00e9ricaine.          M.\u00a0Zelensky a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden, les deux partis au Congr\u00e8s et chaque citoyen am\u00e9ricain\u00a0\u00bb pour l\u2019important soutien financier, militaire et diplomatique apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Washington est en effet le principal alli\u00e9 de Kiev, sanctionnant lourdement Moscou et une grande partie de l\u2019\u00e9conomie russe, livrant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, entre autres armements, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars de pr\u00e9cision, et fournissant du renseignement crucial sur le terrain. A la mi-mai, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain avait notamment d\u00e9bloqu\u00e9 40\u00a0milliards de dollars pour soutenir l\u2019effort de guerre ukrainien.          Mardi, Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0honor\u00e9\u00a0\u00bb de recevoir la m\u00e9daille de la Libert\u00e9 de Philadelphie, mais a voulu d\u00e9dier ce prix \u00e0 \u00ab\u00a0toutes les femmes et hommes d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0montrent \u00e0 la plus grande autocratie du monde que seule la d\u00e9faite est ce qu\u2019elle peut gagner en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 notamment \u00ab\u00a0les soldats h\u00e9ro\u00efques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les b\u00e9n\u00e9voles\u00a0\u00bb et autres \u00ab\u00a0employ\u00e9s du secteur de l\u2019\u00e9nergie qui restaurent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux habitants apr\u00e8s que des missiles russes et des drones iraniens ont frapp\u00e9 des centrales \u00e9lectriques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien appelle les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-08T12:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T10:11:47+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie apr\u00e8s deux jours de coupure dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a affirm\u00e9 mardi un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov. \u00ab\u00a0Il y a de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, malgr\u00e9 des actes de sabotage et des attentats\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur Telegram, sans donner plus de pr\u00e9cisions.          Cette ville ukrainienne, aux mains des forces de Moscou depuis la fin de f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dimanche apr\u00e8s deux frappes, dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Celles-ci ont \u00e9galement endommag\u00e9 le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, occup\u00e9 par les forces russes, qui alimente la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, dans une r\u00e9gion o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une offensive depuis plusieurs semaines.          Par ailleurs, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation de neuf membres d\u2019un \u00ab\u00a0groupe de renseignement et de sabotage\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes. Dans un communiqu\u00e9, le FSB accuse ces Ukrainiens d\u2019avoir planifi\u00e9 des attentats contre de hauts responsables de l\u2019administration d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson. Des explosifs, des grenades, des munitions et une voiture pi\u00e9g\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 saisis au moment de leur arrestation, et une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0acte de terrorisme international\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte, selon la m\u00eame source.          Kherson est la principale ville ukrainienne prise par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. Les forces ukrainiennes y m\u00e8nent depuis de longues semaines une contre-offensive, reprenant du terrain au nord de la ville. Au cours des derniers mois, plusieurs attaques, certaines mortelles, ont vis\u00e9 des responsables de l\u2019occupation russe. Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de dizaines de milliers de civils de la r\u00e9gion, un d\u00e9placement de population qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb par Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Kherson, selon les autorit\u00e9s locales d\u2019occupation","dateModified":"2022-11-08T10:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T09:12:07+00:00","articleBody":"    Bonjour quelle est la position officielle du parti r\u00e9publicain aux \u00c9tats-unis concernant le soutien actuel \u00e0 l'Ukraine  ? Merci.     Dacron          Bonjour,          Le Parti r\u00e9publicain a plus d\u2019une fois menac\u00e9 de remettre en cause l\u2019aide financi\u00e8re et militaire apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019il prenait le contr\u00f4le du Congr\u00e8s, ce qui inqui\u00e8te les Europ\u00e9ens. A la mi-octobre notamment, le chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, Kevin McCarthy, a pr\u00e9venu que son parti pourrait r\u00e9duire s\u00e9rieusement l\u2019aide fournie par Washington \u00e0 Kiev s\u2019il remporte la majorit\u00e9 des si\u00e8ges de la chambre basse aux \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat, en novembre.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on va se retrouver en r\u00e9cession et on ne va pas faire de ch\u00e8que en blanc \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0McCarthy au site d\u2019informations politiques\u00a0Punchbowl News. Il avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait que les \u00e9lecteurs puniraient les d\u00e9mocrates en novembre pour avoir n\u00e9glig\u00e9 les priorit\u00e9s nationales am\u00e9ricaines, comme l\u2019immigration. \u00ab\u00a0[Soutenir] l\u2019Ukraine, c\u2019est important, mais en m\u00eame temps cela ne peut pas \u00eatre la seule chose qu\u2019ils [les d\u00e9mocrates] fassent, et cela ne peut pas [signifier que l\u2019on donne] un ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, avait-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils disent que s\u2019ils gagnent ils ne continueront probablement pas \u00e0 financer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait ripost\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0Ces gens ne comprennent pas. Cela va au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine. C\u2019est l\u2019Europe de l\u2019Est. C\u2019est l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, avait poursuivi le dirigeant d\u00e9mocrate, ajoutant que les r\u00e9publicains n\u2019avaient \u00ab\u00a0aucune compr\u00e9hension de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. La Maison Blanche a aussi assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it]\u00a0infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la plan\u00e8te \u00ab\u00a0ne peut se permettre un seul coup de feu\u00a0\u00bb, plaide Volod...","dateModified":"2022-11-08T09:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T08:51:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 construire des structures d\u00e9fensives autour de la ville occup\u00e9e de Marioupol, dans le sud du pays, selon les services de renseignement britanniques. Deux usines produisent actuellement des structures antichars en b\u00e9ton, des \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Ces \u00ab\u00a0dents de dragon\u00a0\u00bb ont vraisemblablement \u00e9t\u00e9 install\u00e9es entre Marioupol et le village de Nikolske, ainsi qu\u2019entre le nord de Marioupol et le village de Stary Krym \u2013 Marioupol occup\u00e9e par les Russes formant une bande de terre strat\u00e9gique reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e. De telles structures ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es vers les territoires occup\u00e9s de Zaporijia et Kherson.          La construction de ces installations sugg\u00e8re que la Russie tente de pr\u00e9parer sa d\u00e9fense assez loin derri\u00e8re la ligne de front actuelle, esp\u00e9rant ainsi d\u00e9jouer toute contre-offensive rapide des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes construisent des structures d\u00e9fensives autour de Marioupol et dans les zones occup\u00e9es, selon le...","dateModified":"2022-11-08T10:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T06:00:01+00:00","articleBody":"     Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre de soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et de professionnels, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9\u00a0publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes\u00a0dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Des informations d\u00e9menties par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir. Ce d\u00e9menti \u2013 une raret\u00e9 dans la communication du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u2013 semble montrer que la publication de ces t\u00e9moignages touche une corde sensible.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats russes d\u00e9noncent leur utilisation comme chair \u00e0 canon","dateModified":"2022-11-08T12:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:29+00:00","articleBody":"      Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole, un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, avec pour objectif de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que, sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi eux, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9s dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les missiles russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 8\u00a0novembre, au 258\u1d49 jour","dateModified":"2022-11-08T09:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html#721355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-planete-ne-peut-se-permettre-un-seul-coup-de-feu-plaide-volodymyr-zelensky-a-la-cop27_6148918_3210.html","datePublished":"2022-11-08T05:58:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2099/1342/671/60/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-08T06:09:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4198/2799/1342/894/3/0/da64ade_5682722-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/09/19-15">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Réunies à Paris, Sasha et Olga ­passent du temps ensemble, flânent dans la capitale, loin des bombardements. Elles se rendent à des expositions, vont au cinéma et visitent les rédactions du « Monde ». Pour la trente-septième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                             Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesRéunies à Paris, Sasha et Olga ­passent du temps ensemble, flânent dans la capitale, loin des bombardements. Elles se rendent à des expositions, vont au cinéma et visitent les rédactions du « Monde ». Pour la trente-septième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Sasha et Olga ­profitent de Paris ensemble. Au programme : cinéma, musée et… une visite aux rédactions de M Le magazine du Monde et du Monde. Elles font aussi leurs valises, car Olga part à son tour passer quelques jours à Kiev.          Mardi 1er novembre          Olga : Aujourd’hui, Sasha donne ses cours toute la journée. Je remarque que, quand je reçois sur les canaux Telegram des messages sur les explosions et les missiles, je n’ai pas les mêmes réactions que quand Sasha est à Kyiv [Kiev, en ukrainien] : je me sens plus tranquille. Ce mardi, nous avons acheté les derniers billets d’avion qui manquaient pour notre voyage – de retour pour Sasha et d’aller pour moi – à Kyiv. Ça y est, tout est prêt.          Je repense au jour de mes 35 ans, la semaine dernière. Le matin au réveil, Sasha m’attendait déjà avec un petit paquet dans les mains : des cadeaux de mes amis kyieviens ! J’ai été très touchée par celui de mon amie I. : un petit bracelet où est écrit : « Sois forte comme l’Ukraine. » J’ai mis le cadeau que m’a fait Sasha sur ma table de chevet : un recueil de poésie de Kateryna Kalytko.          Sasha : A Kyiv, maman profite bien de ses journées avec mon chien. Elle se promène souvent et croise parfois Dmytro [son compagnon]. Ils m’envoient des photos, c’est sympa. Par ailleurs, je vois sur les tchats de mon quartier que les gens cherchent des fontaines à eau, que les coupures d’électricité sont très fréquentes et que tout le monde commence à ­s’habituer. Ils échangent aussi des informations sur les endroits où on peut acheter des bougies et des lampes à piles. Dans la rue, il n’y a pas d’éclairage, et Dmytro me dit que les feux rouges ne fonctionnent pas. C’est très dangereux, il faut être prudent. J’ai une pensée que j’essaie de traduire en ukrainien : il n’existe pas d’obscurité dans laquelle l’Ukraine disparaîtra. Cela signifie que même si tout le pays était en black-out, ça n’éteindrait pas notre courage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »                 Aujourd’hui, je reste chez Olga pour donner mes cours de français en visio. Je profite de cette convivialité familiale, je ne veux pas sortir. Paris est la deuxième ville après Kyiv que je connais le mieux. J’y suis d’abord allée en vacances, puis pour le travail et, depuis huit ans, pour Olga. Je ne fais pas de tourisme mais je profite ­toujours de la vie culturelle : les expos Edvard Munch, Monet-Mitchell et Frida Kahlo sont au programme ! Je vais bientôt revenir dans un pays en guerre, alors quand aller au musée si ce n’est pas maintenant ?        Il vous reste 79.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/08/c-est-precieux-de-disposer-de-cet-heritage-cette-chronique-de-ma-vie-qui-m-aidera-a-ne-jamais-oublier-ce-que-c-est-que-de-vivre-en-guerre_6149036_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est pr\u00e9cieux de disposer de cet h\u00e9ritage, cette chronique de ma vie qui m\u2019aidera \u00e0 ne jamais oublier ce que c\u2019est que de vivre en guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T19:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-08T19:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-08T19:00:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"R\u00e9unies \u00e0 Paris, Sasha et Olga \u00adpassent du temps ensemble, fl\u00e2nent dans la capitale, loin des bombardements. Elles se rendent \u00e0 des expositions, vont au cin\u00e9ma et visitent les r\u00e9dactions du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Pour la trente-septi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/288/0/709/354/1342/671/60/0/682a410_238749-3296928.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-16">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             SOS Méditerranée demande à la France d’assigner un port sûr à l’« Ocean Viking »      Le navire humanitaire n’a pas été autorisé par l’Italie à débarquer les quelque 230 migrants rescapés, bloqués à son bord depuis plus de quinze jours.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Face au silence de l’Italie », SOS Méditerranée a demandé mardi 8 novembre à la France de lui assigner un port sûr pour le débarquement de 234 migrants rescapés bloqués à bord du navire Ocean Viking depuis dix-huit jours, a annoncé l’ONG dans un communiqué. Le navire humanitaire, qui naviguait encore mardi matin au large du port sicilien de Syracuse selon un photographe à bord, « est en train de faire route vers la France par l’ouest de la Sicile », a indiqué la directrice de SOS Méditerranée, Sophie Beau.            L’Ocean Viking est le dernier bateau de migrants, qui tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, à ne pas avoir eu d’autorisation à entrer dans un port italien.            « On est dans une impasse totale », a expliqué Sophie Beau, dénonçant aussi « des cas de graves violations du droit maritime » venant de l’Italie, qui refuse certains migrants, « mettant en danger certaines personnes qui se jettent à l’eau ». Mardi, « la situation à bord de l’Ocean Viking a atteint un seuil critique », selon Sophie Beau, redoutant même « des risques de pertes de vies humaines ».                             Lire aussi :  En Sicile, des migrants empêchés de débarquer se jettent à l’eau                   Le voyage pour arriver en France sera de deux jours minimum, a-t-elle rappelé, répétant que l’ONG souhaite « la mise en place d’un mécanisme pérenne entre Etats membres de l’Union européenne pour donner un cadre clair aux rescapés de Méditerranée ».                              Lire aussi   Qui est vraiment Sophie Beau, cofondatrice de SOS Méditerranée ?                   « La frustration monte à bord »            Après des semaines en mer, le navire battant pavillon allemand Humanity 1, de l’ONG SOS Humanity, a été autorisé à accoster dimanche 6 novembre en Sicile, à Catane, pour débarquer cent quarante-quatre personnes, essentiellement des femmes et des mineurs. A son bord demeurent toutefois trente-cinq hommes dont l’Italie ne veut pas et qui observent depuis deux jours une grève de la faim selon l’ONG.            Die 35 an Bord der #Humanity1 verbliebenen Geretteten haben mitgeteilt, dass sich die Mehrheit von ihnen seit rund… https://t.co/F8vF7bwR8g— soshumanity_de (@SOS Humanity)                               Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : Rome assigne un port sûr au navire « Humanity 1 », deux autres navires restent au large des côtes italiennes                   Le Geo Barents, navire de Médecins sans frontières (MSF) battant pavillon norvégien, a lui aussi accosté dimanche soir à Catane et les autorités italiennes ont autorisé 357 personnes à débarquer, dont des enfants, tout en refusant l’entrée à 215 autres. L’ONG a dénoncé lundi cette situation sur Twitter, pointant que « la frustration monte à bord ».            ⚫️ While the Italian authorities turn a blind eye to the fate of people, frustration is raising aboard #GeoBarents.… https://t.co/16O6JqX0wn— MSF_Sea (@MSF Sea)              Dans le passé, en juin 2018, l’Aquarius, le précédent navire affrété par SOS Méditerranée, avait déjà été au cœur d’une crise diplomatique, après avoir récupéré 630 migrants au large de la Libye, débarqués en Espagne après le refus de l’Italie et de Malte de les accepter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/sos-mediterranee-demande-a-la-france-d-assigner-un-port-sur-a-l-ocean-viking_6149034_3210.html"},"headline":"SOS M\u00e9diterran\u00e9e demande \u00e0 la France d\u2019assigner un port s\u00fbr \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T18:35:00+01:00","datePublished":"2022-11-08T18:35:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par l\u2019Italie \u00e0 d\u00e9barquer les quelque 230\u00a0migrants rescap\u00e9s, bloqu\u00e9s \u00e0 son bord depuis plus de quinze jours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/550/0/6000/3000/1342/671/60/0/ad8a701_5670539-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-17">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d’électricité plusieurs heures par jour.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kiev, l’entraide face aux restrictions   Par Rémy Ourdan (Kiev, envoyé spécial)   Publié hier à 14h30, mis à jour à 01h33     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d’électricité plusieurs heures par jour.                Devant le café First Point, à Kiev, le froid de l’hiver commence à mordre les visages et le générateur fait un boucan d’enfer. Les tables de la terrasse sont désertées et nul ne sort plus fumer une cigarette. A l’intérieur de ce café branché du quartier de Podil, en revanche, l’ambiance est sereine. Les jeunes s’habituent aux restrictions et discutent à la lueur des bougies. Certains travaillent sur leur ordinateur jusqu’à épuisement de la batterie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver                 C’est au First Point que Pavlo Kaliuk et ses amis ont tenu leur première « réunion de guerre », quatre jours après l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, afin de voir comment les gens du quartier pouvaient s’entraider. Depuis qu’il a créé sur Facebook, après la révolution de Maïdan, en 2014, le groupe Podolianochka (littéralement « podilienne », soit une habitante de Podil), Pavlo a établi un réseau de 6 000 membres, dont les 500 plus actifs correspondent sur la messagerie Signal. « Avec les bombardements et le couvre-feu, sans transports publics, Podil était un peu déconnecté du reste de Kiev, raconte le militant. Alors le sentiment de communauté locale s’est renforcé. »                              Des jeunes Ukrainiennes sur leur téléphone portable, à Kiev (Ukraine), le 6 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Un couple de jeunes Ukrainiens s’embrasse à Kiev (Ukraine), le 6 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               A l’époque, aux premières réunions, on discute de la fabrication des cocktails Molotov qu’il faudra jeter sur les chars russes s’ils entrent en ville, de l’achat de fusils et de l’entraînement au tir, de l’approvisionnement en talkies-walkies et en batteries si les réseaux électrique et téléphonique sont coupés. Après l’échec de l’armée russe à conquérir Kiev et son retrait de la région, l’esprit de communauté a perduré. « Le sentiment de pouvoir mener des actions ensemble » est encore plus fort dans l’adversité, raconte Pavlo Kaliuk.          Ces temps-ci, alors que de surcroît l’hiver arrive, le réseau Podolianochka permet de trouver des médicaments et de réunir des vaccins contre la grippe. Les activistes investissent aussi des appartements avec des cheminées et commandent du bois, pour que les habitants puissent s’y rassembler si un jour le chauffage était définitivement coupé dans les immeubles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »                 Position stratégique          La vie à Kiev est marquée par les attaques aériennes russes qui, depuis le 10 octobre, détruisent méthodiquement les infrastructures civiles. Quand elle n’est pas coupée à cause des bombardements des centrales électriques par les missiles et les drones, l’électricité est rationnée, entre « coupures programmées » et « arrêts d’urgence ». Les services techniques du gouvernement, de la municipalité et de l’opérateur Ukrenergo l’appliquent à certains quartiers à certaines heures, puis aux quartiers suivants. Diverses applications, créées en quelques jours, permettent aux Kiéviens de consulter sur leur téléphone les heures de coupure prévues dans leur quartier.        Il vous reste 66.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/guerre-en-ukraine-a-kiev-l-entraide-face-aux-restrictions_6148993_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, l\u2019entraide face aux restrictions","dateCreated":"2022-11-08T14:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-08T14:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-09T01:33:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les attaques russes contre les infrastructures privent la capitale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs heures par jour.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/64f7fd6_1667904966211-raf-016.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-18">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ A défaut de remporter rapidement le conflit mené contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales électriques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               Débats       Guerre en Ukraine             L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »      A défaut de remporter rapidement le conflit mené contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales électriques.          Par Cédric Pietralunga         Publié hier à 13h15, mis à jour hier à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Si tu ne peux pas gagner la guerre, rends-la insupportable pour ton adversaire. Plus de deux cent cinquante jours après le lancement de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, la Russie s’est rendue à l’évidence : malgré une puissance de feu bien supérieure à celle des troupes de Kiev, et la mobilisation forcée de plusieurs centaines de milliers de conscrits, son armée ne remportera pas la victoire sur le terrain, en tout cas pas dans les prochains mois.          Depuis la prise des villes de Sievierodonetsk puis de Lyssytchansk, au début de l’été dans le Donbass, les troupes de Moscou ne progressent plus. Au contraire, l’armée russe peine désormais à contenir les forces ukrainiennes, qui reprennent petit à petit le terrain perdu lors des premiers mois de l’offensive. En octobre, Kiev a récupéré près de 3 000 kilomètres carrés de son territoire, principalement au nord-est et au sud du pays. Aujourd’hui, la Russie n’occupe plus que 17 % de l’Ukraine contre près de 25 % en mars, au pic de son offensive.          Face à cette lente mais réelle attrition, Vladimir Poutine s’est résolu à changer de stratégie. Si les artilleurs russes maintiennent la pression sur le champ de bataille, où ils tirent chaque jour 60 000 obus, dix fois plus que leurs adversaires, Moscou s’est engagé, au début de l’automne, dans une campagne de frappes sur les infrastructures ukrainiennes situées loin derrière la ligne de front, comme les centrales et les sous-stations électriques, les réseaux de chauffage urbain, les équipements de télécommunications… Le 31 octobre, quelque soixante missiles de croisière et drones suicides se sont encore abattus sur des villes ukrainiennes, privant notamment d’eau potable les deux tiers de la capitale, Kiev – l’approvisionnement a été rétabli depuis.          « Créer une catastrophe humanitaire »          L’objectif de ces frappes n’est pas militaire. Les troupes ukrainiennes sont massées à l’est et au sud du pays, à l’écart des villes ciblées. Leurs opérations sont peu entravées par les coupures de courant : les centres de commandement disposent de leurs propres générateurs et sont souvent mobiles et redondants. Même chose pour la logistique. Alors que les Russes dépendent essentiellement du chemin de fer pour ravitailler leurs troupes, les Ukrainiens utilisent indifféremment trains, camions et voitures, ce qui rend leur approvisionnement moins vulnérable. « L’armée russe a détruit 270 ponts et 20 000 kilomètres de route depuis le 24 février, mais cela n’entrave pas les Ukrainiens », confirme une source militaire française.        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/08/l-ukraine-face-a-la-strategie-russe-de-la-guerre-insupportable_6148978_3232.html"},"headline":"L\u2019Ukraine face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de la \u00ab\u00a0guerre insupportable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T13:15:06+01:00","datePublished":"2022-11-08T13:15:06+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:15:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"A d\u00e9faut de remporter rapidement le conflit men\u00e9 contre les Ukrainiens, Vladimir Poutine tente de leur rendre la vie impossible, en bombardant des infrastructures essentielles comme des centrales \u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/584/0/5456/2728/1342/671/60/0/8770f1f_1667805101220-raf-006.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-19">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux équipées que les forces de Moscou pour faire face à la chute des températures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver      Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux équipées que les forces de Moscou pour faire face à la chute des températures.          Par Cédric Pietralunga         Publié hier à 12h00, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un tank russe abandonné dans la région de Kharkiv, le 30 octobre.  EFREM LUKATSKY / AP               Quel impact le climat hivernal aura-t-il sur les opérations militaires en Ukraine ? Alors que les premières gelées sont apparues dans le nord du pays et que la pluie s’abat plus au sud, les experts militaires s’interrogent sur le risque de ralentissement des manœuvres à l’approche de l’hiver et sur le profit que les deux belligérants pourraient – ou pas – en tirer. « L’hiver renforce la viscosité du milieu dans lequel évoluent les forces, que ce soit sur terre ou dans les airs. Cela a nécessairement des conséquences sur le champ de bataille », assure Yohann Michel, chercheur à l’International Institute for Strategic Studies (IISS).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la planète « ne peut se permettre un seul coup de feu », plaide Volodymyr Zelensky à la COP27                 En théorie, les conditions hivernales bénéficient d’abord à celui qui défend. La pluie et les boues rendent en effet plus difficiles les déplacements de blindés et de canons, notamment ceux montés sur roues, comme les Caesar français utilisés par les Ukrainiens. Sans parler des traces qu’ils laissent dans un sol devenu spongieux, qui les rendent plus facilement détectables par les moyens d’observation ennemis, notamment les drones, qui n’ont qu’à remonter les sillons jusqu’à l’endroit où le blindé se dissimule.          Malgré leurs chenilles, les chars lourds peuvent aussi être entravés par des terrains trop meubles, où les manuels d’instruction leur déconseillent de s’engager. La mésaventure était arrivée aux T-72 et T-80 russes, contraints de rester sur les routes lors de l’attaque de Kiev au début de l’année, ce qui les avait rendus vulnérables aux tirs ukrainiens de missiles antichars portatifs comme le Javelin ou le NLAW.          Phénomène de « raspoutitsa »          Le vent ou le brouillard observés à l’automne et en hiver limitent également l’utilisation des drones, dont les belligérants font un usage intensif depuis le début du conflit. Si les engins militaires les plus puissants sont capables de voler dans des conditions dégradées, les drones d’observation civils, utilisés aussi bien par les Ukrainiens que par les Russes, n’ont pas les mêmes capacités, ce qui devrait réduire la précision des frappes d’artillerie mais aussi la détection des mouvements ennemis. « L’hiver va aveugler pour partie les deux armées », estime une source militaire française.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne : « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie »                 A cette aune, le phénomène de raspoutitsa, qui transforme chaque année les sols ukrainiens en bourbiers, à l’automne lors des fortes pluies et au printemps lors du dégel, devrait en premier lieu favoriser les forces russes, aujourd’hui essentiellement cantonnées dans des positions défensives. A l’inverse, elle devrait limiter les manœuvres ukrainiennes, notamment dans les régions de Kherson et de Kharkiv, où se concentrent les contre-offensives des troupes de Kiev. « La boue rend plus difficile l’exploitation des percées sur le terrain », confirme Yohann Michel.        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/08/l-equilibre-des-forces-entre-armees-russe-et-ukrainienne-redefini-par-l-arrivee-de-l-hiver_6148968_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver","dateCreated":"2022-11-08T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-08T12:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-09T07:45:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux \u00e9quip\u00e9es que les forces de Moscou pour faire face \u00e0 la chute des temp\u00e9ratures.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/474/0/7569/3784/1342/671/60/0/8168302_cd3a0daf62d947eb943f638cd87d3739-cd3a0daf62d947eb943f638cd87d3739-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-20">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l’industrie locale constituent une discrimination manifeste à laquelle les Etats membres de l’UE cherchent une réponse commune, ce mardi, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »   Chronique            Philippe Escande        Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l’industrie locale constituent une discrimination manifeste à laquelle les Etats membres de l’UE cherchent une réponse commune, ce mardi, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié hier à 11h42, mis à jour hier à 13h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Voilà revenue la saison des querelles transatlantiques. Mais chacun son style. Quand Donald Trump fustigeait les fromages français et les grosses Mercedes dans les rues de New York, Joe Biden préfère regarder le ciel et parler du climat qui change pour parvenir aux mêmes fins : restaurer le « made in the USA ».          Ce mardi 8 novembre, les vingt-sept membres de l’Union européenne se réunissent à Bruxelles pour tenter de trouver une réponse commune à la nouvelle offensive américaine. Déjà, le ministre français de l’économie demande à la Commission européenne, dans une interview dans plusieurs médias européens le 7 novembre, d’envisager une réponse « forte ». Il faut dire que le président des Etats-Unis n’y est pas allé de main morte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : l’examen du plan « anti-inflation » des démocrates débute au Sénat                 Un an après avoir enterré la hache de guerre entre Airbus et Boeing et apaisé le conflit sur la taxation de l’acier et de l’aluminium européen, il a fait adopter par le Congrès, en août, un texte curieusement appelé « plan de réduction de l’inflation ». Si celui-ci comporte en effet un volet sur la réduction des frais médicaux et pharmaceutiques, l’essentiel de cette loi consiste en une aide massive de 370 milliards de dollars (370 milliards d’euros) aux énergies renouvelables.          Gros exportateurs          Elle n’aura que peu d’impact sur l’inflation, mais beaucoup sur la stratégie énergétique et industrielle américaine. D’autant que ce coup de pouce s’ajoute aux dizaines de milliards déjà déversés pour financer le retour d’usines de puces électroniques dans le pays. Il entend, en effet, favoriser ouvertement l’industrie locale. Témoin, cette subvention aux voitures électriques de 7 500 dollars accordée aux seuls véhicules produits sur le sol américain et dotés de batteries elles aussi américaines.          Cette discrimination manifeste exaspère les gouvernements européens, surtout les gros producteurs automobiles comme l’Allemagne et la France. Mais, au fond, Joe Biden partage le même rêve que la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, et son commissaire au marché intérieur, Thierry Breton : s’appuyer sur la transition climatique pour relocaliser l’industrie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                 Chacun a cependant ses petits soucis politiques. Joe Biden devra peut-être, à l’issue des élections de mi-mandat de ce 8 novembre, modérer ses rêves de vertu écologique, et les Européens se divisent sur la marche à suivre. Les Allemands, plus gros industriels et exportateurs, et qui ont donc le plus à perdre dans les mesures américaines, se montrent moins martiaux que les Français, champions de la délocalisation. Mais les relations transatlantiques ne sont plus à un paradoxe près.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/la-nouvelle-offensive-du-made-in-usa-exaspere-les-gouvernements-europeens_6148963_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La nouvelle offensive du \u201cmade in USA\u201d exasp\u00e8re les gouvernements europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T11:42:18+01:00","datePublished":"2022-11-08T11:42:18+01:00","dateModified":"2022-11-08T13:57:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Les subventions massives des Etats-Unis en faveur de l\u2019industrie locale constituent une discrimination manifeste \u00e0 laquelle les Etats membres de l\u2019UE cherchent une r\u00e9ponse commune, ce\u00a0mardi, explique Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/1126/0/6752/3376/1342/671/60/0/0afe3c2_1667903268056-063-1415247730.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  
