<FILE-date="2022/11/09/19">

<article-nb="2022/11/09/19-1">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Au lendemain des élections de mi-mandat, l’issue de la bataille pour le contrôle du Congrès américain reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat et les républicains prendre la Chambre des représentants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Merci    Gralo                   Bonjour Gralo,          Les républicains ont laissé entendre qu’ils souhaitaient, surtout, non pas refuser de voter de nouvelles aides, mais exiger davantage de transparence sur leur utilisation. Cela dépend aussi du profil des nouveaux élus républicains au Congrès.        Marie-Cécile Naves                             Ce que l’on sait à midi                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :   Samuel Corum / AFP          Tous les résultats des élections de mi-mandat         Incertitude. Au lendemain des élections de mi-mandat, l’issue de la bataille pour le contrôle du Congrès américain restait incertaine : plusieurs sièges décisifs de sénateurs restent à pourvoir dans le Wisconsin, la Géorgie, l’Arizona et le Nevada, mais l’hypothèse d’une « vague rouge » qui assurerait aux républicains une majorité dans les deux chambres s’éloigne.Les succès et les défaites démocrates. Le camp Biden a même remporté une victoire symbolique, avec le siège de sénateur de Pennsylvanie remporté par John Fetterman face au républicain Mehmet Oz, ce qui renforce les chances des démocrates de garder le contrôle du Sénat. Les démocrates ont aussi arraché deux postes de gouverneurs aux républicains : dans le Maryland et dans le Massachusetts. Ils se sont aussi épargné une grosse frayeur en conservant le contrôle de l’Etat de New York, où les républicains pensaient être en mesure de déloger la gouverneure Kathy Hochul. En Géorgie, la démocrate Stacey Abrams a échoué à devenir gouverneure face à Brian Kemp.Les républicains ont remporté une série de victoires importantes : en menant une campagne acharnée sur l’inflation, J. D. Vance, l’un des poulains de Donald Trump, a décroché le poste très convoité de sénateur dans l’Ohio, l’un des bastions industriels et agricoles de l’Amérique. La très trumpienne Marjorie Taylor Greene, qui s’est fait connaître au cours de son premier mandat pour ses propos racistes et antisémites et sa rhétorique nourrie de théories du complot, a été réélue en Géorgie. Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, et le gouverneur du Texas, Greg Abbott, deux futurs prétendants républicains à la présidence, ont battu sans difficulté leur rival démocrate.Les républicains devraient reprendre la majorité à la Chambre des représentants, ce qui leur permettrait de bloquer certains projets de l’administration Biden pendant les deux ans à venir, avant la prochaine présidentielle.         Pour approfondir :         Tout savoir. Sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines         Zoom. Quinze scrutins à surveiller de près         Vote. Processus électoral décentralisé, vote anticipé… comment les Américains se prononcent pour les midterms ?         Reportage. En Pennsylvanie, Donald Trump appelle à une vague rouge, en ne pensant qu’à sa revanche         Analyse. Joe Biden, un président réformateur qui n’a pas réussi à convaincre après deux ans de mandat         Décryptage. Les midterms, un moment électoral de vérité pour une démocratie abîmée         Entretien. Aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »         Podcast. Des élections sous tension                          Ce que l’on sait à midi                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-09T17:00:02+00:00","coverageEndTime":"2022-11-10T05:00:02+00:00","headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","description":"Au lendemain des \u00e9lections de mi-mandat, l\u2019issue de la bataille pour le contr\u00f4le du Congr\u00e8s am\u00e9ricain reste incertaine. Les d\u00e9mocrates pourraient garder le contr\u00f4le du S\u00e9nat et les r\u00e9publicains prendre la Chambre des repr\u00e9sentants.","articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au lendemain des \u00e9lections de mi-mandat, l\u2019issue de la bataille pour le contr\u00f4le du Congr\u00e8s am\u00e9ricain reste incertaine. Les d\u00e9mocrates pourraient garder le contr\u00f4le du S\u00e9nat et les r\u00e9publicains prendre la Chambre des repr\u00e9sentants.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/3001/1342/894/3/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-11-09T17:00:02+00:00"
,"endDate":"2022-11-10T05:00:02+00:00"
  Le r\u00e9publicain Ron Johnson est r\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur du Wisconsin. Il s\u2019impose face au d\u00e9mocrate Mandela Barnes avec 50,5\u00a0% des votes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ron Johnson r\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur du Wisconsin","dateModified":"2022-11-09T17:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#724114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T17:15:15+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019Etat de New York, trois candidats r\u00e9publicains remportent des si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. Il s\u2019agit d\u2019Anthony D\u2019Esposito (4e district), de Michael Lawler (17e district) et de Marcus Molinaro (19e district).          Le candidat d\u00e9mocrate Chris Deluzio s\u2019impose dans la course pour le 17e district de l\u2019Etat de Pennsylvanie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la Chambre des repr\u00e9sentants, trois victoires r\u00e9publicaines dans l\u2019Etat de New York, un nouveau d\u00e9m...","dateModified":"2022-11-09T17:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#724066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:51:09+00:00","articleBody":"               La \u00ab\u00a0vague rouge\u00a0\u00bb annonc\u00e9e n\u2019a donc jamais d\u00e9ferl\u00e9 sur le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Deux ans apr\u00e8s la d\u00e9faite de Donald Trump, le parti r\u00e9publicain n\u2019a pas obtenu la large victoire qu\u2019il esp\u00e9rait et ce, malgr\u00e9 l\u2019investissement de l\u2019ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la campagne.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les espoirs d\u00e9\u00e7us du camp r\u00e9publicain","dateModified":"2022-11-09T17:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:37:39+00:00","articleBody":"     Le candidat r\u00e9publicain Derrick Van Orden vient de remporter le si\u00e8ge de repr\u00e9sentant du troisi\u00e8me district de l\u2019Etat du Wisconsin, annonce l\u2019agence am\u00e9ricaine AP. Le Grand Old Party remporte un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire dans cet Etat par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections de mi-mandat en\u00a02018. Six \u00e9lus r\u00e9publicains si\u00e9geront \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants pour le Wisconsin, contre deux d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain Derrick Van Orden \u00e9lu \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants pour le Wisconsin","dateModified":"2022-11-09T17:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:26:15+00:00","articleBody":"    Pourquoi le candidat d\u00e9mocrate de G\u00e9orgie pour le S\u00e9nat n'est-il pas consid\u00e9r\u00e9 comme vainqueur ?    midterms 2022         Bonjour,          Pour \u00eatre \u00e9lu s\u00e9nateur en G\u00e9orgie, un candidat doit recueillir plus de 50\u00a0% des votes. A l\u2019heure actuelle, le candidat d\u00e9mocrate Raphael Warnock est effectivement l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate avec 49,4\u00a0% des voix, devant le r\u00e9publicain Herschel Walker (48,5\u00a0%) et Chase Oliver, candidat du parti libertarien qui ferme la marche avec 2,1\u00a0% de votes.          Le r\u00e9sultat est donc toujours incertain ce soir, alors qu\u2019environ 98\u00a0% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s selon l\u2019agence am\u00e9ricaine AP. Si aucun des deux principaux candidats ne venait \u00e0 s\u2019imposer en r\u00e9coltant plus de la moiti\u00e9 des suffrages, une nouvelle \u00e9lection devrait avoir lieu dans quatre semaines selon les r\u00e8gles \u00e9lectorales de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T17:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:01:47+00:00","articleBody":"     Dans le Michigan, Daniel Kildee, candidat d\u00e9mocrate pour le huiti\u00e8me district, est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. Il s\u2019impose face \u00e0 son adversaire r\u00e9publicain, Paul Junge, avec 53,1\u00a0% des voix.          En Pennsylvanie, la d\u00e9mocrate Summer Lee remporte (55,7\u00a0% des suffrages) elle aussi un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, o\u00f9 elle repr\u00e9sentera le douzi\u00e8me district. Elle devient la premi\u00e8re femme noire \u00e0 repr\u00e9senter l\u2019Etat de Pennsylvanie au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux victoires d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants pour le Michigan et la Pennsylvanie","dateModified":"2022-11-09T16:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:02:17+00:00","articleBody":"     Deux cent dix candidats r\u00e9publicains nouvellement \u00e9lus au Congr\u00e8s ou \u00e0 des fonctions au sein d\u2019un Etat (gouverneur, secr\u00e9taire d\u2019Etat, procureur g\u00e9n\u00e9ral) ont remis en question les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, r\u00e9v\u00e8le le New York Times dans une \u00e9tude publi\u00e9e mercredi. Plus d\u2019une trentaine d\u2019entre eux a rejet\u00e9 la victoire de Joe Biden face \u00e0 Donald Trump.          Sur 370 \u00ab\u00a0deniers\u00a0\u00bb (branche au sein des r\u00e9publicains qui conteste la victoire de M.\u00a0Biden) identifi\u00e9s dans les rangs r\u00e9publicains par le New York Times, plus de la moiti\u00e9 sort victorieuse des \u00e9lections de la mi-mandat, alors que les r\u00e9sultats continuent de tomber. La majorit\u00e9 des \u00ab\u00a0sceptiques\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, d\u00e9taille le m\u00e9dia am\u00e9ricain. Plus d\u2019un tiers des nouveaux \u00e9lus \u00e0 la Chambre basse du Congr\u00e8s am\u00e9ricain a questionn\u00e9 l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection de\u00a02020. Plus d\u2019une vingtaine de membres (sur 435) ont qualifi\u00e9 l\u2019\u00e9lection de \u00ab\u00a0truqu\u00e9e\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0vol\u00e9e\u00a0\u00bb. Une grande majorit\u00e9 de ces \u00ab\u00a0deniers\u00a0\u00bb estime qu\u2019il y a eu des \u00ab\u00a0irr\u00e9gularit\u00e9s\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0questions non r\u00e9solues\u00a0\u00bb \u00e0 propos de l\u2019\u00e9lection, mais ne rejette pas enti\u00e8rement la victoire du candidat d\u00e9mocrate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un tiers des \u00e9lus \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants a questionn\u00e9 l\u2019\u00e9lection de Joe Biden","dateModified":"2022-11-09T15:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:58:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut-il changer de vice-president(e) en cours de mandat ? Si oui y a-t-il des conditions \u00e0 remplir ?    AkexabdreREY92         Bonjour AkexabdreREY92,          La r\u00e9ponse est non\u00a0! Comme le pr\u00e9sident, le vice-pr\u00e9sident est \u00e9lu. Le vice-pr\u00e9sident peut d\u00e9missionner \u2013 Spiro Agnew, vice-pr\u00e9sident de Nixon \u2013 ou \u00eatre \u00ab emp\u00each\u00e9 \u00bb (impeached)\u00a0: selon la Constitution, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident, le vice-pr\u00e9sident et tous les fonctionnaires civils des \u00c9tats-Unis seront destitu\u00e9s de leurs charges sur mise en accusation et condamnation pour trahison, corruption ou autres crimes et d\u00e9lits majeurs\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     LA D\u00c9MISSION DU VICE-PRESIDENT DES \u00c9TATS-UNIS                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T13:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:48:48+00:00","articleBody":"    Concernant les s\u00e9natoriales au Nevada, le retard des d\u00e9mocrates peut il \u00eatre combl\u00e9 sachant qu'il reste surtout \u00e0 compter les voix \u00e0 Las Vegas ?    JP Rolland         Bonjour JP Rolland,          Dans le Nevada, consid\u00e9rant que 75\u00a0% des bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s, le r\u00e9publicain Adam Laxalt a obtenu 418\u00a0461 voix (49,9\u00a0%) tandis que la sortante, la d\u00e9mocrate Catherine Cortez Masto, a obtenu 395\u00a0866 voix (47, 2\u00a0%).          L\u2019agence Associated Press n\u2019a pas d\u00e9clar\u00e9 de vainqueur. Il va donc falloir encore attendre un peu\u00a0: le d\u00e9pouillement n\u2019est pas fini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T12:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:12:11+00:00","articleBody":"    Les \u00e9lections \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants sont-elles calqu\u00e9es (plus ou moins) sur les \u00e9lections des \"grands \u00e9lecteurs\" qui  \u00e9lisent le Pr\u00e9sident lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?    Christian31         Bonjour Christian 31,          En effet\u00a0: le coll\u00e8ge \u00e9lectoral est compos\u00e9 de 538\u00a0grands \u00e9lecteurs. Pour \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident, un candidat doit obtenir les voix d\u2019au moins 270\u00a0d\u2019entre eux.          Chaque Etat se voit attribu\u00e9 un nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e9quivalant au nombre de ses repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s\u00a0: soit deux s\u00e9nateurs, quel que soit son poids d\u00e9mographique, auquel s\u2019ajoutent les \u00e9lus \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, dont le\u00a0nombre est d\u00e9termin\u00e9 en fonction de sa population.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T12:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:03:41+00:00","articleBody":"    Quid de Kamala Harris ? On l'a peu vue et entendue. Est-ce volontaire de sa part ou lui met-on des b\u00e2tons dans les roues? Lors de l'\u00e9lection de Joe Biden il y a 2 ans, on parlait d'elle comme la candidate favorite des D\u00e9mocrates pour 2024. Est-ce toujours le cas ?    isa         Bonjour isa,          Pour les midterms, elle a fait campagne aupr\u00e8s des jeunes, des \u00e9lecteurs de minorit\u00e9s et des femmes, participant \u00e0 des tables rondes sur la d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019avortement, au Nevada ou au Wisconsin, o\u00f9 le pr\u00e9sident n\u2019a pas fait campagne.          La vice-pr\u00e9sidence n\u2019est jamais une position facile\u00a0: elle exige de sa titulaire de se fondre dans le r\u00f4le d\u2019acolyte, elle \u00e9paule le plus vieux pr\u00e9sident jamais en poste. Par sa fonction de pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, qui va de pair avec celle de num\u00e9ro deux du pouvoir ex\u00e9cutif, Kamala Harris est en premi\u00e8re ligne au Congr\u00e8s, alors que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient plut\u00f4t l\u2019habitude de multiplier les voyages \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour y repr\u00e9senter le locataire de la Maison Blanche.          Pour ce qui est de 2024, les sondages montrent que les d\u00e9mocrates ne souhaitent pas que Biden brigue un second mandat, et dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 il ne se repr\u00e9senterait pas, les noms qui reviennent le plus souvent sont ceux de Gavin Newsom, gouverneur de Californie, Gretchen Whitmer, gouverneure du Michigan, ou Pete Buttigieg, le secr\u00e9taire aux transports.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T12:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:00:02+00:00","articleBody":"      Incertitude. Au lendemain des \u00e9lections de mi-mandat, l\u2019issue de la bataille pour le contr\u00f4le du Congr\u00e8s am\u00e9ricain reste incertaine\u00a0: plusieurs si\u00e8ges de s\u00e9nateur \u00e0 pourvoir sont ind\u00e9cis dans le Wisconsin, la\u00a0G\u00e9orgie, l\u2019Arizona et le\u00a0Nevada, mais l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une \u00ab\u00a0vague rouge\u00a0\u00bb qui assurerait aux R\u00e9publicains une majorit\u00e9 dans les deux chambres s\u2019\u00e9loigne.          Les succ\u00e8s et les d\u00e9faites d\u00e9mocrates. Le camp Biden a remport\u00e9 une victoire symbolique, avec le si\u00e8ge de s\u00e9nateur de Pennsylvanie, remport\u00e9 par John Fetterman face au r\u00e9publicain Mehmet Oz, ce qui renforce les chances des d\u00e9mocrates de garder le contr\u00f4le du S\u00e9nat. Les d\u00e9mocrates ont aussi arrach\u00e9 deux postes de gouverneurs aux r\u00e9publicains\u00a0: dans le Maryland\u00a0et\u00a0le Massachusetts. Ils se sont aussi \u00e9pargn\u00e9 une grosse frayeur\u00a0en conservant le contr\u00f4le de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 les r\u00e9publicains pensaient \u00eatre en mesure de d\u00e9loger\u00a0la gouverneure Kathy Hochul. En G\u00e9orgie, le d\u00e9mocrate\u00a0Stacey Abrams a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 devenir gouverneur face \u00e0 Brian Kemp.          Les r\u00e9publicains ont remport\u00e9 une s\u00e9rie de victoires importantes. En menant une campagne acharn\u00e9e sur l\u2019inflation, J. D.\u00a0Vance, l\u2019un des poulains de Donald Trump, a d\u00e9croch\u00e9 le poste tr\u00e8s convoit\u00e9 de\u00a0s\u00e9nateur dans l\u2019Ohio, un des bastions industriels et agricoles de l\u2019Am\u00e9rique. La tr\u00e8s trumpienne Marjorie Taylor Greene, qui s\u2019est fait conna\u00eetre au cours de son premier mandat pour ses propos racistes et antis\u00e9mites et sa rh\u00e9torique nourrie de th\u00e9ories du complot, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en G\u00e9orgie. Le\u00a0gouverneur de Floride, Ron DeSantis, et le\u00a0gouverneur du Texas, Greg Abbott, deux futurs pr\u00e9tendants r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidence, ont battu sans difficult\u00e9 leurs rivaux d\u00e9mocrates.          Les r\u00e9publicains devraient reprendre la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, ce qui leur permettrait de bloquer certains projets de l\u2019administration Biden pendant les deux ans avant la prochaine pr\u00e9sidentielle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait \u00e0 midi","dateModified":"2022-11-09T11:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:39:17+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\n\r\nMerci pour votre live. Que se passe t-il en Alaska au Senat ? \r\n    42         Une r\u00e9publicaine devrait occuper le si\u00e8ge du S\u00e9nat am\u00e9ricain de l\u2019Alaska\u00a0: Kelly Tshibaka, soutenue par Donald Trump, ou la s\u00e9natrice am\u00e9ricaine Lisa Murkowski, la s\u00e9natrice sortante, r\u00e9publicaine \u00e9galement\u00a0; elles sont en t\u00eate des r\u00e9sultats provisoires (71\u00a0% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s). Mme Tshibaka (44\u00a0%) a pour l\u2019instant l\u2019avantage sur Mme Murkowski (43\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T11:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:12:33+00:00","articleBody":"                     Intervention d\u2019Abraham Hamadeh lors de la soir\u00e9e \u00e9lectorale des r\u00e9publicains \u00e0 Scottsdale, pr\u00e8s de Phoenix, dans l\u2019Arizona, le soir des midterms, le 8\u00a0novembre 2022. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab  LE MONDE\u00a0\u00bb                 Electeurs r\u00e9publicains \u00e0 Scottsdale. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                 La salle se vide alors que l\u2019attente des r\u00e9sultats du scrutin se prolonge. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019un des derniers partisans du Grand Old Party, tard dans la nuit. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab  LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/5d8d8ee_1667988622187-andrillonlaure-phoenixmidtermsday2c-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Scottsdale, pr\u00e8s de Phoenix, dans l\u2019Arizona, la soir\u00e9e electorale des r\u00e9publicains touche \u00e0 sa fin...","dateModified":"2022-11-09T10:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:04:41+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Marie-C\u00e9cile Naves est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-11-09T10:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:01:43+00:00","articleBody":"                     La s\u00e9natrice am\u00e9ricaine r\u00e9publicaine Lisa Murkowski s\u2019entretient avec des journalistes \u00e0 l\u2019angle de Seward Highway et de Northern Lights Boulevard lors de la soir\u00e9e \u00e9lectorale am\u00e9ricaine, \u00e0 Anchorage, Alaska, Etats-Unis, le 8 novembre 2022. KERRY TASKER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/492b006_1667987980284-775429.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:01:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi retrouve t-on une part plus importante de votes par correspondance chez les d\u00e9mocrates?     Coralie                    Bonjour Coralie,          Parce que les r\u00e9publicains sont plus nombreux \u00e0 ne pas avoir confiance dans le vote \u00e0 distance (avec parfois un peu de parano\u00efa). De plus, les plus d\u00e9munis ou ceux qui vivent loin d\u2019un bureau de vote pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter les queues qui durent des heures\u00a0: les d\u00e9coupages \u00e9lectoraux sont en ce sens d\u00e9favorables aux \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:56:37+00:00","articleBody":"              Bonjour, quels sont les \u00e9tats o\u00f9 des probl\u00e8mes de vote ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s? Y a t\u2019il d\u00e9j\u00e0 des candidats qui contestent des r\u00e9sultats? Merci et bravo pour ce live!    Vincent          Bonjour Vincent,          Il est probable que des candidats r\u00e9publicains perdants, notamment chez les \u00ab\u00a0deniers\u00a0\u00bb, contestent le r\u00e9sultat, voire ne le reconnaissent pas, m\u00eame si les tribunaux les valident. Ils l\u2019ont du reste dit ces jours et semaines pass\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:55:54+00:00","articleBody":"                     Des partisans r\u00e9agissent \u00e0 l\u2019annonce des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de la proposition 3 du Michigan, \u00e0 Detroit (Michigan), le jour du scrutin, le mardi 8 novembre 2022. L\u2019initiative de vote mettrait d\u00e9finitivement fin \u00e0 l\u2019interdiction de l\u2019avortement de 1931 et affirmerait le droit de prendre des d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la grossesse concernant l\u2019avortement et d\u2019autres services reproductifs tels que le contr\u00f4le des naissances sans interf\u00e9rence. RYAN SUN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ad50752_1667987717519-772167.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:54:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nConcernant le soutien de l'administration Biden \u00e0 l'Ukraine, \u00e0 quel point sera-t-il impact\u00e9? Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, est-ce que l'approbation de ce soutien est vot\u00e9 par l'ensemble du Congr\u00e8s ou juste par une seule des deux chambres et si oui laquelle?\r\nMerci    Gralo                   Bonjour Gralo,          Les r\u00e9publicains ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils souhaitaient, surtout, non pas refuser de voter de nouvelles aides, mais exiger davantage de transparence sur leur utilisation. Cela d\u00e9pend aussi du profil des nouveaux \u00e9lus r\u00e9publicains au Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:51:13+00:00","articleBody":"              Bonjour Madame, comment \u00e9lire des candidats d\u00e9mocrates pourra-t-il avoir un r\u00e9el impact sur la d\u00e9fense du droit \u00e0 l'avortement ? La d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame est-elle r\u00e9vocable ?    Marine Chouraqui         Bonjour Marine Chouraqui          Au niveau local, l\u2019\u00e9lection d\u2019assembl\u00e9es majoritairement d\u00e9mocrates et\/ou de gouverneurs d\u00e9mocrates sauvera le droit \u00e0 l\u2019avortement ou pourrait le r\u00e9tablir. En revanche, la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, quoique, bien s\u00fbr, r\u00e9vocable sur le papier, ne le sera pas avant des ann\u00e9es, vu la composition de la Cour. Les Etats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s conservent tout pouvoir en la mati\u00e8re. Une loi f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement \u00e9tait une promesse de campagne de Biden pour ces midterms, mais elle serait attaqu\u00e9e par les r\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:47:49+00:00","articleBody":"              Les R\u00e9publicains trumpistes ont-ils quand m\u00eame strat\u00e9giquement gagn\u00e9 hier soir? Et\u2026 qu\u2019est-ce que cela indique ou pr\u00e9sage-t-il pour 2024?     Roberta Flack         Bonjour Roberta Flack,          Il faut voir la suite des r\u00e9sultats mais les trumpistes les plus fervents semblent au contraire, pour beaucoup, fagilis\u00e9s. Cela devrait (logiquement) inciter le Parti r\u00e9publicain \u00e0 s\u2019interroger sur le meilleur candidat pour 2024, et ce n\u2019est peut-\u00eatre pas Trump\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:45:21+00:00","articleBody":"                     Un membre du personnel emporte le t\u00e9l\u00e9prompteur d\u2019un podium apr\u00e8s les discours de la s\u00e9natrice Catherine Cortez Masto (D-NV) et du gouverneur du Nevada Steve Sisolak, lors d\u2019une soir\u00e9e \u00e9lectorale organis\u00e9e par Nevada Democratic Victory, le 8 novembre 2022 \u00e0 Las Vegas, Nevada. La s\u00e9natrice Catherine Cortez Masto (D-NV) est oppos\u00e9e au r\u00e9publicain Adam Laxalt, tandis que le gouverneur Steve Sisolak fait face au r\u00e9publicain Joe Lombardo. ANNA MONEYMAKER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/f6871db_1667987063967-300463.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:44:54+00:00","articleBody":"              TCHAT. \r\nBonjour. DeSantis s'annonce comme un vrai rival pour Trump en vue de la prochaine pr\u00e9sidentielle. Quelle ligne politique pourrait-il adopter : plut\u00f4t centriste, sans remettre en cause le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, ou bien au contraire, ira-t-il chercher Trump sur ses terres complotistes ?    VPN         Bonjour VPN,          Il fait du trumpisme sans Trump\u00a0: obsessions identitaires notamment (le pays serait assi\u00e9g\u00e9 par les id\u00e9es progressistes\u00a0; \u00ab\u00a0La Floride, c\u2019est l\u00e0 que le woke va mourir\u00a0\u00bb, etc.). C\u2019est un extr\u00e9miste plut\u00f4t cynique, donc plus strat\u00e8ge peut-\u00eatre dans les messages qu\u2019il adresse aux franges plus mod\u00e9r\u00e9es de l\u2019\u00e9lectorat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:42:23+00:00","articleBody":"              Etes-vous surprise par ces r\u00e9sultats ?    Aur\u00e9lien P         Bonjour Aur\u00e9lien,          Il y avait une incertitude sur la participation, d\u2019une part, et sur les enjeux privil\u00e9gi\u00e9s par l\u2019\u00e9lectorat, de l\u2019autre. Visiblement (je parle avec prudence encore), la d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019avortement a plus mobilis\u00e9 que pr\u00e9vu, comme en t\u00e9moignent les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums sur la question (cf. Michigan). L\u2019anti-trumpisme aussi a sans doute mobilis\u00e9 chez les d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:39:59+00:00","articleBody":"              Pourquoi les r\u00e9sultats prennent autant de temps \u00e0 \u00eatre connus alors qu\u2019ils utilisent dans certain cas des machines \u00e0 voter ?    Paf         Bonjour Paf,          Parce qu\u2019ils sont v\u00e9rifi\u00e9s et parce qu\u2019il faut aussi d\u00e9pouiller les votes arriv\u00e9s par courrier postal (et certains Etats commencent seulement aujourd\u2019hui \u00e0 le faire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:38:14+00:00","articleBody":"              L'avance r\u00e9publicaine lors des midterms signifie-t-elle un avantage pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2024 ?     Eliott                   Bonjour Eliott,          Non, cela ne veut rien dire, comme les pr\u00e9c\u00e9dents Clinton et Obama le montrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:34:11+00:00","articleBody":"              Bonjour, au niveau des r\u00e9publicains, est ce que les gagnants sont sur une ligne dure pro Trump (Vance) ou plutot sur une ligne relativement mod\u00e9r\u00e9e oppos\u00e9e \u00e0 Trump (DeSantis)? Dit autrement, \u00e0 quelle orientation du parti peut on s'attendre pour les 2 ans \u00e0 venir?    Noleb         Bonjour Noleb,          C\u2019est une des grandes questions en effet\u00a0: pour l\u2019instant, les r\u00e9sultats des r\u00e9publicains trumpistes et\u00a0deniers (ceux et celles qui nient le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle de 2020) ne sont pas bons (ex.\u00a0: le poste de gouverneur de Pennsylvanie\u00a0; il faut voir aussi si la mauvaise tendance pour Kari Lake en Arizona se confirme). Cela est une mauvaise nouvelle pour Trump. En revanche, je ne qualifierais pas DeSantis de mod\u00e9r\u00e9. Et sa large victoire au poste de gouverneur de Floride est elle aussi une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour l\u2019ancien pr\u00e9sident\u00a0: c\u2019est \u00e0 ce jour son rival le plus s\u00e9rieux pour la primaire r\u00e9publicaine de 2024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:34:08+00:00","articleBody":"                     Le candidat d\u00e9mocrate au S\u00e9nat am\u00e9ricain, le repr\u00e9sentant Tim Ryan (D-OH) quitte la sc\u00e8ne apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 la course au r\u00e9publicain JD Vance lors d\u2019une soir\u00e9e \u00e9lectorale au Mr. Anthony\u2019s Banquet Center le 8 novembre 2022 \u00e0 Boardman, Ohio. M. Vance, un auteur et investisseur en capital-risque, occupera le si\u00e8ge du s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rob Portman (R-OH), qui prend sa retraite. DREW ANGERER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ee99fc4_1667986364175-299804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:29:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut \u00eatre l'information ne sera connu qu'\u00e0 la fin mais a-t-on une id\u00e9e de la participation et de l'abstention pour ce type d'\u00e9lection aux Etats-Unis ? Y a t'il comme pour certaines \u00e9lections en France un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat croissant ou au contraire les am\u00e9ricains continuent de voter en masse \u00e0 chaque fois ?    Valentin M.         Bonjour Valentin M.,          C\u2019est trop t\u00f4t pour le dire et cela sera sans doute variable d\u2019un Etat \u00e0 l\u2019autre. En g\u00e9n\u00e9ral, les midterms mobilisent moins que la pr\u00e9sidentielle mais la participation avait \u00e9t\u00e9 exceptionnellement haute en\u00a02018\u00a0; il faut voir si cela se v\u00e9rifie encore cette fois, notamment chez les plus jeunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:26:30+00:00","articleBody":"    Est-ce que les bulletins envoy\u00e9s par courrier sont parmi les derniers d\u00e9pouill\u00e9s? Dans ce cas, peut-on s'attendre \u00e0 ce que les d\u00e9mocrates soient surrepr\u00e9sent\u00e9s dans ces bulletins, comme en 2020?    Manu         Bonjour Manu,          Les r\u00e8gles sont diff\u00e9rentes dans chaque Etat f\u00e9d\u00e9r\u00e9. En 2020, en effet, le vote par correspondance \u00e9tait plus important chez les d\u00e9mocrates. Nous verrons si cela se confirme cette fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:23:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst ce que la commission Parlementaire pour les faits du 6 janvier 2021 va-t-elle pouvoir continuer ses travaux ?    Recoords         Bonjour Recoords,          Les r\u00e9publicains avaient en effet laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils mettraient un terme \u00e0 cette commission en cas de victoire. Il reste donc deux mois \u00e0 l\u2019actuelle commission pour terminer ses travaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:22:11+00:00","articleBody":"    Tchat. Quel impact sur la politique de J. Biden si les R\u00e9publicains deviennent majoritaire \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants ?    Switch         Bonjour Switch,          Obtenir des accords bipartisans sera n\u00e9cessairement tr\u00e8s compliqu\u00e9 et les hypoth\u00e8ses de grandes r\u00e9formes par voie l\u00e9gislative sont peu plausibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:13:18+00:00","articleBody":"     Comment analyser les premiers r\u00e9sultats des midterms\u00a0? L\u2019absence de vague r\u00e9publicaine va-t-elle avoir un impact sur la suite de la pr\u00e9sidence Biden\u00a0? Quelles cons\u00e9quences pour le camp r\u00e9publicain\u00a0? Marie-C\u00e9cile Naves, directrice de recherches \u00e0 l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 10 h 20.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles le\u00e7ons retenir \u00e0 ce stade\u00a0? Posez vos questions \u00e0 la chercheuse Marie-C\u00e9cile Naves","dateModified":"2022-11-09T09:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:42:48+00:00","articleBody":"    Que reste t-il comme \u00e9tat \u00e0 d\u00e9pouiller pour le s\u00e9nat ? Quelles sont les tendances ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Il reste la G\u00e9orgie (actuellement 49,3\u00a0% des votes d\u00e9pouill\u00e9s en faveur du d\u00e9mocrate Raphael Warnock), le Wisconsin (51\u00a0% pour le r\u00e9publicain Ron Johnson), l\u2019Arizona (53\u00a0% pour le d\u00e9mocrate Mark Kelly) et le Nevada (49\u00a0% pour la d\u00e9mocrate Catherine Cortez Masto).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T08:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:31:38+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T08:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:16:24+00:00","articleBody":"    Bonjour ,\r\nJe pensais que les s\u00e9natoriales avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu il y a deux ans juste apr\u00e8s les pr\u00e9sidentielles. Ces \u00e9lections n'\u00e9taient pas cens\u00e9es \u00e9lire la chambre des repr\u00e9sentants uniquement ?    Avoine          Bonjour Avoine,          Le mandat des s\u00e9nateurs est de six\u00a0ans, mais le S\u00e9nat est renouvel\u00e9 par tiers tous les deux ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T08:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:47:24+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il dans le Michigan ? Merci beaucoup !    Go Blue !         Bonjour Go Blue,          Gretchen Whitmer, la gouverneure sortante est r\u00e9\u00e9lue\u00a0avec 52,2\u00a0% des suffrages.          Pour la Chambre, les r\u00e9sultats sont encore en cours de d\u00e9pouillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:35:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont encore les \u00ab\u00a0swing-States\u00a0\u00bb qui peuvent d\u00e9terminer le r\u00e9sultat finale ?    L\u00e9o Macor         Bonjour L\u00e9o Macor,          Pour l\u2019\u00e9lection au S\u00e9nat, il reste\u00a0:         le Wisconsin,  le r\u00e9publicain Ron Johnson, s\u00e9nateur sortant, m\u00e8ne (51\u00a0%) face au d\u00e9mocrate Mandela Barnes (49\u00a0%), apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 93\u00a0% des bulletins\u00a0;          la G\u00e9orgie, avec le sortant, le d\u00e9mocrate Raphael Warnock (49, 4\u00a0%) face au r\u00e9publicain Herschel Walker (48,6\u00a0%) apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 95\u00a0% des bulletins\u00a0;          l\u2019Arizona, avec le sortant, le d\u00e9mocrate Mark Kelly (56\u00a0%) face au r\u00e9publicain Blake Masters (41\u00a0%), apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 55\u00a0% des bulletins\u00a0;          le Nevada, avec la sortante, la d\u00e9mocrate Catherine Cortez Masto (50\u00a0%) face au r\u00e9publicain Adam Laxalt (47\u00a0%), apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 58\u00a0% des bulletins.          en Pennsylvanie, le d\u00e9mocrate John Fetterman a battu le r\u00e9publicain Mehmet Oz, prenant un si\u00e8ge au GOP.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:00:21+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour ce live.\r\nQue se passe-t-il si d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains obtiennent tous les deux 50 si\u00e8ges au S\u00e9nat ? Qui dirige le S\u00e9nat ?    Antoine          Bonjour Antoine,          Au sein du 117e congr\u00e8s entr\u00e9 en fonctions le 3\u00a0janvier\u00a02021, le S\u00e9nat est compos\u00e9 de cinquante r\u00e9publicains, quarante-huit d\u00e9mocrates et deux ind\u00e9pendants qui votent avec les d\u00e9mocrates. Les d\u00e9mocrates ont la majorit\u00e9 compte tenu de la position de la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, comme pr\u00e9sidente de la chambre haute. Elle fait pencher la majorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate en tant que pr\u00e9sidente de cette institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:55:04+00:00","articleBody":"              Des r\u00e9sultats en Pennsylvanie ?    Curieuse         Bonjour Curieuse,          Le d\u00e9mocrate John Fetterman a battu Mehmet Oz pour un poste de s\u00e9nateur, vient d\u2019annoncer l\u2019agence Associated Press. Le d\u00e9mocrate Josh Shapiro est \u00e9lu gouverneur. A la Chambre, le d\u00e9pouillement est encore en cours dans quelques circonscriptions.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:34:29+00:00","articleBody":"    Il semblerait que la r\u00e9publicaine d'extr\u00eame droite et figure complotiste Lauren Boebert \u00e9lue en 2020 soit tr\u00e8s en difficult\u00e9 dans une circonscription pourtant plus favorable aux r\u00e9publicains ? Avez-vous des pr\u00e9cisions ?    Ash         Bonjour Ash,          En effet, elle est candidate dans le 3e district du Colorado o\u00f9 pr\u00e8s de 80\u00a0% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s. Son adversaire, le d\u00e9mocrate Adam Fisch, est donn\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement en avance (51,2\u00a0%), mais il faut attendre les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.          Ci-dessous, vous pouvez retrouver ce que nous avons \u00e9crit \u00e0 son sujet.             Lire aussi :   Etats-Unis\u00a0: des partisans de la th\u00e9orie complotiste QAnon candidats au Congr\u00e8s                 Lire aussi :     Des talons hauts, une casquette rouge et un Glock sur la cuisse\u00a0: Lauren Boebert, \u00ab\u00a0\u00e9toile montante\u00a0\u00bb du trumpisme                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:27:22+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi nous avons pas les r\u00e9sultats de l'Etat du Nevada ?    Yvan         Bonjour Yvan,          Il est encore trop t\u00f4t. Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 \u00e0 19\u00a0heures (heure locale) et il n\u2019est que 22\u00a0h\u00a022. L\u2019agence Associated Press n\u2019a pas officiellement annonc\u00e9 le r\u00e9sultat des \u00e9lections. De son c\u00f4t\u00e9, le New York Times rapporte 42\u00a0% des bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s pour le S\u00e9nat et 43\u00a0% pour l\u2019\u00e9lection du gouverneur. Pour les quatre si\u00e8ges \u00e0 la Chambre, le d\u00e9pouillage est en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:19:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, mais quelles seraient les cons\u00e9quences d'une victoire des r\u00e9publicains sur le soutien des am\u00e9ricains \u00e0 l'Ukraine ?    Johnwayne         Bonjour John Wayne,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 aux Am\u00e9ricains de \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine. Il a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden, les deux partis au Congr\u00e8s et chaque citoyen am\u00e9ricain\u00a0\u00bb pour l\u2019important soutien financier, militaire et diplomatique apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Il faudra voir si les r\u00e9publicains prennent le contr\u00f4le des deux chambres, avec quelle marge,\u00a0etc. Certains r\u00e9publicains ont en effet laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils pourraient remettre en cause le niveau de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine. Kevin McCarthy, possible futur patron r\u00e9publicain de la Chambre des repr\u00e9sentants, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lundi sur CNN qu\u2019il ne voulait \u00ab\u00a0pas faire de ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine si son parti s\u2019emparait de la majorit\u00e9. Au S\u00e9nat, en revanche, le chef de file r\u00e9publicain, Mitch McConnell (Kentucky), a appel\u00e9 \u00e0 aller \u00ab\u00a0plus vite et de fa\u00e7on proactive\u00a0\u00bb dans le soutien apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Joe Biden a clam\u00e9 que le soutien des Etats-Unis serait \u00ab\u00a0in\u00e9branlable\u00a0\u00bb, quel que soit le r\u00e9sultat du scrutin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:58:14+00:00","articleBody":"     Dans le monde parall\u00e8le trumpien, une obsession est centrale\u00a0: la fraude \u00e9lectorale, rappelle le correspondant du Monde, Piotr Smolar. Surtout lors d\u2019une journ\u00e9e aux enjeux aussi lourds que les midterms. Prolongeant l\u2019effort entrepris depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020, Donald Trump a distill\u00e9 au fil des heures des pastilles acides sur la tenue du scrutin du 8\u00a0novembre.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: Donald Trump, focalis\u00e9 sur ses obsessions, vise la pr\u00e9sidentielle de 2024          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans preuves, Donald Trump ne cesse de crier \u00e0 la fraude \u00e9lectorale","dateModified":"2022-11-09T06:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:52:00+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lecteurs avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la proposition en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre Etat conservateur, le Dakota du Nord, rejette la l\u00e9galisation de la marijuana","dateModified":"2022-11-09T05:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:46:00+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb au r\u00e9f\u00e9rendum l\u2019a remport\u00e9 avec 56 % des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Arkansas rejette un amendement \u00e0 sa Constitution l\u00e9galisant la marijuana","dateModified":"2022-11-09T05:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:45:59+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9mocrate Josh Shapiro a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gouverneur de la Pennsylvanie face \u00e0 Doug Mastriano, un \u00ab\u00a0denier\u00a0\u00bb, ces r\u00e9publicains qui contestent la victoire de Biden en\u00a02020. Si cette victoire \u00e9tait attendue, elle n\u2019en est pas moins importante dans cet Etat potentiellement crucial en\u00a02024.          En revanche, l\u2019issue du duel qui oppose le d\u00e9mocrate John Fetterman au r\u00e9publicain Mehmet Oz pour le S\u00e9nat reste incertaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Pennsylvanie, les d\u00e9mocrates remportent le poste de gouverneur mais le suspense demeure c\u00f4t\u00e9 S\u00e9nat","dateModified":"2022-11-09T05:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:32:06+00:00","articleBody":"      Le match est serr\u00e9 entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains alors que les derniers bureaux de vote ont ferm\u00e9 en Alaska. D\u00e9mocrates et r\u00e9publicains ont enregistr\u00e9 des victoires dans plusieurs courses-cl\u00e9s.          Les r\u00e9publicains ont remport\u00e9 mardi une victoire importante \u00e0 l\u2019un des si\u00e8ges les plus disput\u00e9s du Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0: en menant une campagne acharn\u00e9e sur l\u2019inflation, J.D. Vance, l\u2019un des poulains de Donald Trump, a d\u00e9croch\u00e9 le poste tr\u00e8s convoit\u00e9 de s\u00e9nateur dans l\u2019Ohio, un des bastions industriels et agricoles de l\u2019Am\u00e9rique.          Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, et le gouverneur du Texas, Greg Abbott, deux futurs pr\u00e9tendants r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidence, ont battu sans difficult\u00e9 leurs rivaux d\u00e9mocrates.          Le camp d\u00e9mocrate a, lui, arrach\u00e9 deux postes de gouverneurs aux r\u00e9publicains\u00a0: dans le Maryland et le Massachusetts, o\u00f9 Maura Healey sera la premi\u00e8re lesbienne \u00e0 la t\u00eate d\u2019un Etat. Joe Biden l\u2019a imm\u00e9diatement appel\u00e9e pour la f\u00e9liciter.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est aussi \u00e9pargn\u00e9 une grosse frayeur en conservant le contr\u00f4le de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 les r\u00e9publicains croyaient \u00eatre en mesure de d\u00e9loger la gouverneure Kathy Hochul.          Une lutte district par district est en cours pour le contr\u00f4le de la Chambre, de la Virginie au Kansas et au Rhode Island. La course est aussi tr\u00e8s serr\u00e9e en G\u00e9orgie, o\u00f9 la d\u00e9mocrate Stacey Abrams a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 devenir gouverneure mais o\u00f9 une victoire d\u00e9mocrate pour le poste de s\u00e9nateur reste possible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 9\u00a0novembre \u00e0 6h30","dateModified":"2022-11-09T10:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:11:05+00:00","articleBody":"     En\u00a02018, Ron DeSantis ne l\u2019avait emport\u00e9 que d\u2019un cheveu, par 32\u00a0463\u00a0voix, au point qu\u2019il avait fallu recompter les bulletins. Quatre ans plus tard, le gouverneur r\u00e9publicain de Floride profite d\u2019un raz de mar\u00e9e et l\u2019emporte avec 20\u00a0points d\u2019avance (59,3\u00a0% des voix pour 88\u00a0% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s) face \u00e0 son adversaire d\u00e9mocrate Charlie Crist, ancien gouverneur de l\u2019Etat de 2007 \u00e0 2011. Il peut d\u00e9sormais pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019investiture r\u00e9publicaine pour la Maison Blanche, analyse notre correspondant Arnaud Leparmentier dans cet article.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: Ron DeSantis, seul concurrent cr\u00e9dible de Trump chez les r\u00e9publicains pour 2024, r\u00e9\u00e9lu en Floride          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ron DeSantis sur la route de la Maison Blanche","dateModified":"2022-11-09T05:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:07:06+00:00","articleBody":"     Dans une course extr\u00eamement disput\u00e9e, la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate de Virginie, Abigail Spanberger, a battu son rival r\u00e9publicain, Yesli Vega. Mme Spanberger a conserv\u00e9 le si\u00e8ge, qu\u2019elle avait fait basculer en\u00a02018 lorsque les d\u00e9mocrates avaient r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la Chambre.          Le parti du pr\u00e9sident Biden a \u00e9galement pu conserver le si\u00e8ge de la repr\u00e9sentante Jennifer Wexton dans le nord de la Virginie, mais il a perdu dans un autre district d\u00e9cisif de l\u2019Etat o\u00f9 Elaine Luria a d\u00fb s\u2019incliner face \u00e0 la r\u00e9publicaine Jen Kiggans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Virginie, les d\u00e9mocrates remportent deux victoires et essuient un revers","dateModified":"2022-11-09T06:16:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:59:37+00:00","articleBody":"           Kathy Hochul \u00e0 New York, le 8\u00a0novembre 2022. MARY ALTAFFER \/ AP           Les d\u00e9mocrates sont parvenus, mardi, \u00e0 conserver le si\u00e8ge disput\u00e9 de gouverneur de l\u2019Etat de New York, un de leurs bastions, qui a pourtant \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une course plus serr\u00e9e qu\u2019attendu.          La gouverneure sortante Kathy Hochul, qui avait remplac\u00e9 Andrew Cuomo d\u00e9chu apr\u00e8s un scandale, a battu son adversaire r\u00e9publicain Lee Zeldin, d\u2019apr\u00e8s les cha\u00eenes ABC et NBC.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les d\u00e9mocrates gagn\u00e9s par l\u2019inqui\u00e9tude dans leur bastion de New York          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/57100dd_de9144c8655a49beac63374a072af65b-0-247b9113aff54744bc9ae32bb3fcb58c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gouverneure d\u00e9mocrate de New York, Kathy Hochul, conserve son poste","dateModified":"2022-11-09T05:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:47:17+00:00","articleBody":"     En G\u00e9orgie, Stacey Abrams a conc\u00e9d\u00e9 sa d\u00e9faite dans la course qui l\u2019opposait au gouverneur de G\u00e9orgie, Brian Kemp. Cette femme politique et \u00e9crivaine, consid\u00e9r\u00e9e il y a peu comme une \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate, n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre sa revanche alors qu\u2019elle affrontait le r\u00e9publicain pour la deuxi\u00e8me fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T04:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:41:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, Stacey Abrams, l\u2019espoir des d\u00e9mocrates, est battue pour le poste de gouverneur","dateModified":"2022-11-09T04:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:39:32+00:00","articleBody":"     Ancien militaire, J.-D.\u00a0Vance remporte un si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par un r\u00e9publicain face au d\u00e9mocrate Tim Ryan. Nouveau venu en politique, cet homme de 37\u00a0ans s\u2019\u00e9tait fait un nom en publiant en\u00a02016\u00a0Hillbilly Elegy, r\u00e9cit \u00e0 succ\u00e8s de son enfance modeste et chaotique dans une ville ouvri\u00e8re de l\u2019Ohio, devenue symbole du d\u00e9classement de l\u2019Am\u00e9rique blanche.          Devenu investisseur financier en Californie, il s\u2019est lanc\u00e9 en politique l\u2019an pass\u00e9 avant de remporter la primaire de son parti en se rapprochant fortement de Donald Trump. \u00ab J.-D.\u00a0veut tellement mon soutien qu\u2019il me fait de la l\u00e8che\u00a0\u00bb, avait raill\u00e9 le milliardaire lors de l\u2019un de ses meetings en septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T04:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:24:17+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait l\u2019un des Etats-cl\u00e9s de ce scrutin\u00a0: dans l\u2019Ohio, le n\u00e9o-trumpiste J.D. Vance a battu son rival d\u00e9mocrate Tim Ryan. L\u2019Ohio s\u2019ancre ainsi un peu plus du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain apr\u00e8s les victoires de Trump en 2016 et 2020.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: dans l\u2019Ohio, le n\u00e9otrumpisme de J. D. Vance          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T04:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:20:27+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain J.D. Vance d\u00e9croche le poste de s\u00e9nateur dans l\u2019Ohio","dateModified":"2022-11-09T04:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:14:53+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9mocrate Gavin Newsom r\u00e9\u00e9lu gouverneur de Californie","dateModified":"2022-11-09T04:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:07:14+00:00","articleBody":"     Au Texas, Greg Abbott a battu Beto O\u2019Rourke, \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 aux portes du S\u00e9nat dans l\u2019Etat en 2018. Un coup dur pour celui qui avait tent\u00e9 d\u2019obtenir l\u2019investiture pr\u00e9sidentielle d\u00e9mocrate pour 2020, sans succ\u00e8s. Un coup dur aussi pour les d\u00e9mocrates, qui r\u00eavent de faire de l\u2019Etat un swing state\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9volution d\u00e9mographique, qu\u2019ils jugent favorable.          Dans le Dakota du Sud, Kristi Noem est r\u00e9\u00e9lue sans difficult\u00e9 et sans surprise. La gouverneure, qui s\u2019est faite remarquer par son refus des restrictions sanitaires durant le Covid-19, n\u2019a pas exclu une candidature \u00e0 l\u2019investiture pr\u00e9sidentielle r\u00e9publicaine pour 2024, si Donald Trump ne se pr\u00e9sentait pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux figures du Parti r\u00e9publicain r\u00e9\u00e9lues gouverneurs au Texas et dans le Dakota du Sud","dateModified":"2022-11-09T06:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:52:20+00:00","articleBody":"     Plus des deux tiers des \u00e9lecteurs du petit Etat du Nord-Est des Etats-Unis ont vot\u00e9 en faveur d\u2019un amendement \u00e0 la loi fondamentale sur le droit \u00e0 l\u2019IVG. La Californie et le Michigan se prononcent aussi aujourd\u2019hui lors de r\u00e9f\u00e9rendums sur le m\u00eame sujet. A l\u2019inverse, dans le Kentucky, une initiative a pour but de pr\u00e9ciser qu\u2019il n\u2019est pas prot\u00e9g\u00e9 par ce texte. Enfin, le Montana doit d\u00e9cider si un foetus\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9 vivant\u00a0\u00bb\u00a0doit \u00eatre l\u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme une personne\u00a0\u00ab\u00a0quel que soit son stade de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb\u00a0et doit recevoir des soins m\u00e9dicaux pour le sauver y compris\u00a0\u00ab\u00a0apr\u00e8s une tentative d\u2019avortement\u00a0\u00bb, une mesure tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les professionnels de sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Vermont devient le premier Etat am\u00e9ricain \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans sa Constitution","dateModified":"2022-11-09T03:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:50:37+00:00","articleBody":"     A ce stade de la nuit, alors que les r\u00e9sultats tombent au compte-goutte, la course au Congr\u00e8s reste extr\u00eamement serr\u00e9e entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, selon le New York Times. En particulier, les r\u00e9sultats dans les Etats-cl\u00e9s pour le S\u00e9nat de l\u2019Arizona, du Nevada, de la Pennsylvanie, de la G\u00e9orgie et du Wisconsin ne seront sans doute pas connus cette nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb, les r\u00e9sultats sont \u00ab\u00a0too close to call\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-09T03:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:29:30+00:00","articleBody":"     La r\u00e9publicaine Marjorie Taylor Greene, qui s\u2019est fait conna\u00eetre au cours de son premier mandat pour ses propos racistes et antis\u00e9mites et sa rh\u00e9torique nourrie de th\u00e9ories du complot, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en G\u00e9orgie.                La repr\u00e9sentante Marjorie Taylor Greene, au meeting de Donald Trump, \u00e0 Vandalia, dans l\u2019Ohio, le 7\u00a0novembre 2022. MICHAEL CONROY \/ AP           Comme le rappelait notre correspondant Piotr Smolar, lundi, cette quarantenaire, r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9e aux meetings de Donald Trump, est une adepte du mouvement conspirationniste QAnon. Avant d\u2019\u00eatre \u00e9lue au Congr\u00e8s, elle avait publi\u00e9 une vid\u00e9o en\u00a02019 dans laquelle elle jugeait Nancy Pelosi \u00ab\u00a0coupable de trahison\u00a0\u00bb, un crime \u00ab\u00a0punissable de mort\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/97ecc81_0e6e5166e393442895a3fbc7eeeda609-0-c329bab8bb0b4fea9afab189a659af2f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, l\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite Marjorie Taylor Greene r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la Chambre","dateModified":"2022-11-09T03:29:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:12:06+00:00","articleBody":"     Seuls les \u00e9lecteurs de Californie, de l\u2019Etat de Washington et d\u2019Alaska votent encore. Les bureaux de vote de l\u2019Alaska seront les derniers \u00e0 fermer, \u00e0 20\u00a0heures (6\u00a0heure du matin \u00e0 Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La plupart des Etats ont ferm\u00e9 leurs bureaux de vote","dateModified":"2022-11-09T06:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:03:43+00:00","articleBody":"     A 65,3\u00a0% des voix, les habitants du Maryland se sont prononc\u00e9s pour la l\u00e9galisation de la marijuana \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives. Une telle l\u00e9galisation \u00e9tait soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum dans quatre autres Etats, l\u2019Arkansas, le Missouri, le Dakota du Nord et le Dakota. Les r\u00e9sultats de ces consultations ne sont pas encore connus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La marijuana l\u00e9galis\u00e9e dans le Maryland","dateModified":"2022-11-09T03:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:54:34+00:00","articleBody":"     Ne pas voir dans cette \u00e9lection une pouss\u00e9e de la droite \u2013 le d\u00e9mocrate Peter Welch a facilement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au S\u00e9nat dans le Vermont \u2013 mais plut\u00f4t la reconnaissance de l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019un \u00e9lu mod\u00e9r\u00e9 \u2013 il a souvent critiqu\u00e9 Donald Trump \u2013 qui a men\u00e9 l\u2019Etat durant la crise du Covid-19. L\u2019un des derniers t\u00e9moignages d\u2019un Parti r\u00e9publicain centriste, en somme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le tr\u00e8s d\u00e9mocrate Vermont, un r\u00e9publicain r\u00e9\u00e9lu gouverneur","dateModified":"2022-11-09T06:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:33:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandria Ocasio-Cortez, figure de la gauche du Parti d\u00e9mocrate, r\u00e9\u00e9lue repr\u00e9sentante \u00e0 New York","dateModified":"2022-11-09T02:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:13:13+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant, qui avait refus\u00e9 de certifier l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il comptait d\u00e8s la semaine prochaine organiser une conf\u00e9rence de presse au sujet de Hunter Biden, le fils du pr\u00e9sident, et son \u00ab\u00a0ordinateur portable de l\u2019enfer\u00a0\u00bb, selon l\u2019expression popularis\u00e9e \u00e0 droite. Le contenu du disque dur circule depuis des mois sur les r\u00e9seaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jim Jordan, un autre trumpiste radical, r\u00e9\u00e9lu dans l\u2019Ohio","dateModified":"2022-11-09T02:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:12:39+00:00","articleBody":"           L\u2019actuel leader de la majorit\u00e9 au S\u00e9nat, Chuck Schumer, lors d\u2019un d\u00e9bat \u00e0 Schenectady, dans l\u2019Etat de New York, le 30\u00a0octobre 2022. HANS PENNINK \/ AP           Le s\u00e9nateur am\u00e9ricain Chuck Schumer a \u00e9t\u00e9 facilement r\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur de New York pour un cinqui\u00e8me mandat mardi. Il devra en revanche attendre plusieurs jours pour savoir s\u2019il pourra conserver son titre de chef de la majorit\u00e9 du S\u00e9nat.          Le natif de Brooklyn, \u00e2g\u00e9 de 71\u00a0ans, a battu le r\u00e9publicain Joe Pinion, qui animait une \u00e9mission sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision conservatrice Newsmax et \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 de grandes difficult\u00e9s dans un Etat o\u00f9 les d\u00e9mocrates sont largement plus nombreux que les r\u00e9publicains.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/25c0ee9_eb6828ecdc6948049c707c1ced318f42-a0d33eff57474c8f81e47d58abb15901-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, Chuck Schumer, r\u00e9\u00e9lu ","dateModified":"2022-11-09T06:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:52:35+00:00","articleBody":"           Le nouveau gouverneur du Maryland Wes Moore \u00e0 la veille du scrutin, \u00e0 Bowie, le 7\u00a0novembre 2022. NATHAN HOWARD \/ AFP           Le d\u00e9mocrate Wes Moore a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mardi premier gouverneur noir du Maryland, battant le r\u00e9publicain Dan Cox. La victoire de M.\u00a0Moore permet aux d\u00e9mocrates de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge de gouverneur.          Sur les 36 postes de gouverneur en lice cette ann\u00e9e, le Maryland et le Massachusetts repr\u00e9sentaient les meilleures chances pour les d\u00e9mocrates de prendre des si\u00e8ges aux r\u00e9publicains. Jusqu\u2019au scrutin, le Grand Old Party d\u00e9tenait un avantage de 28 \u00e0 22 si\u00e8ges de gouverneur.          Avec le slogan \u00ab\u00a0Leave no one behind\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0ne laissez personne derri\u00e8re vous\u00a0\u00bb), l\u2019ancien combattant et ancien pr\u00e9sident de l\u2019une des plus grandes organisations de lutte contre la pauvret\u00e9 du pays a fait campagne sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.          Seuls deux autres hommes politiques noirs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus gouverneurs dans l\u2019histoire des Etats-Unis\u00a0: Douglas Wilder, en Virginie, en\u00a0 1989, et Deval Patrick, dans le Massachusetts, en 2006.          La d\u00e9mocrate Stacey Abrams deviendrait quant \u00e0 elle la premi\u00e8re femme noire \u00e0 \u00eatre \u00e9lue au poste de gouverneur si elle remporte son combat en G\u00e9orgie contre le gouverneur r\u00e9publicain Brian Kemp.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/2f0a372_5676974-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9mocrate Wes Moore devient le premier gouverneur noir du Maryland","dateModified":"2022-11-09T06:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:50:37+00:00","articleBody":"     Figure de l\u2019aile (tr\u00e8s \u00e0) droite du parti, fid\u00e8le de l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump, Matt Gaetz a promis, avec d\u2019autres, de participer au lancement d\u2019une proc\u00e9dure de destitution de Joe Biden si jamais les r\u00e9publicains reprenaient la Chambre des repr\u00e9sentants. Il est \u00e9galement mis en cause dans un dossier d\u2019\u00ab\u00a0exploitation sexuelle de mineure\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Enqu\u00eate du Congr\u00e8s am\u00e9ricain sur Matt Gaetz, \u00e9lu conservateur accus\u00e9 d\u2019avoir eu une relation sexuelle avec une mineure          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matt Gaetz, l\u2019un des r\u00e9publicains pro-Trump les plus radicaux, r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la Chambre en Floride","dateModified":"2022-11-09T01:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:44:13+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne porte-parole (2017-2019) de Donald Trump devient la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat, que son p\u00e8re, Mike Huckabee, avait d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 (1996-2007). Si sa victoire n\u2019est pas une surprise dans un Etat profond\u00e9ment r\u00e9publicain, elle lui permet d\u2019asseoir sa stature nationale, sur la ligne \u00ab\u00a0MAGA\u00a0\u00bb (Make America Great Again) de son ancien patron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarah Huckabee Sanders, une fid\u00e8le de Trump \u00e9lue gouverneure de l\u2019Arkansas","dateModified":"2022-11-09T06:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:41:06+00:00","articleBody":"           Republican Florida Governor Ron DeSantis speaks during a campaign rally on Monday, Nov. 7, 2022, in Hialeah, Fla. (AP Photo\/Lynne Sladky) LYNNE SLADKY \/ AP           Le gouverneur r\u00e9\u00e9lu Ron DeSantis a r\u00e9cemment fait pol\u00e9mique en revendiquant l\u2019envoi d\u2019avions de migrants vers Martha\u2019s Vineyard, \u00eele hupp\u00e9e du nord-est des Etats-Unis. Il avait ainsi rejoint un mouvement lanc\u00e9 par les gouverneurs r\u00e9publicains du Texas et de l\u2019Arizona visant \u00e0 envoyer des migrants vers les villes d\u00e9mocrates du nord et de l\u2019est du pays, geste tr\u00e8s politique destin\u00e9 \u00e0 s\u00e9duire leurs \u00e9lecteurs.          Tr\u00e8s engag\u00e9 sur l\u2019\u00e9ducation, le r\u00e9publicain a aussi sign\u00e9 cette ann\u00e9e une loi interdisant d\u2019enseigner des sujets en lien avec l\u2019orientation sexuelle ou l\u2019identit\u00e9 de genre \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire. Le texte, tr\u00e8s controvers\u00e9, a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 par ses opposants \u00ab\u00a0Don\u2019t say gay\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Ne parlez pas des gays\u00a0\u00bb).          Ancien militaire \u00e0 l\u2019image de p\u00e8re de famille, il offre un contraste marqu\u00e9 avec le style temp\u00e9tueux de Donald Trump, qui l\u2019a r\u00e9cemment surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Ron-la-Morale\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/af71d14_0bc2b3a9880c48c6bbe7ae8804940ad3-0-d9736e346f6e44dc858a2047e17b1a7e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ron DeSantis, l\u2019alternative r\u00e9publicaine \u00e0 Donald Trump","dateModified":"2022-11-09T06:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:33:59+00:00","articleBody":"           Marco Rubio, le 8 novembre, \u00e0 Hialeah, en Floride. LYNNE SLADKY \/ AP           Le r\u00e9publicain de 51\u00a0ans, ancien candidat \u00e0 la primaire pr\u00e9sidentielle en\u00a02016, faisait face \u00e0 la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate Val Demings, 65\u00a0ans, qui \u00e9tait parvenue \u00e0 lever davantage de fonds que lui, et avait gagn\u00e9 une posture nationale lors de la premi\u00e8re proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump, puis en tant que potentielle candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence aupr\u00e8s de Joe Biden (Kamala Harris avait finalement \u00e9t\u00e9 choisie). Las, la Floride, longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme un Etat pivot, a confirm\u00e9 une fois de plus son ancrage r\u00e9publicain. Il s\u2019agira du troisi\u00e8me mandat de Marco Rubio.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/93efac3_0ac540d796ce4594acac111fe2a0721e-0-1eef424ae1f7492e9024d8fd83461d0c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la r\u00e9\u00e9lection de Marco Rubio, un espoir de gain au S\u00e9nat dispara\u00eet pour les d\u00e9mocrates","dateModified":"2022-11-09T06:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:30:59+00:00","articleBody":"     La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9mocrate Maura Healey a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue gouverneur du Massachusetts, entrant dans l\u2019histoire comme la premi\u00e8re femme et premi\u00e8re candidate ouvertement lesbienne \u00e9lue \u00e0 ce poste.                La nouvelle gouverneur du Massachusetts, Maura Healey, \u00e0 Boston, le 7\u00a0novembre  2022. STEVEN SENNE \/ AP           Mme\u00a0Healey a battu le r\u00e9publicain Geoff Diehl, un ancien \u00e9lu de la Chambre des repr\u00e9sentants qui avait re\u00e7u le soutien de l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump. Son \u00e9lection permet aux d\u00e9mocrates de reprendre le poste de gouverneur apr\u00e8s huit ann\u00e9es pass\u00e9es sous la direction du populaire gouverneur Charlie Baker, qui avait choisi de ne pas se repr\u00e9senter.             Lire aussi :     Aux \u00e9lections de mi-mandat aux Etats-Unis, la perspective d\u2019une vague f\u00e9minine          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/3e9e8ad_9d15674e20604645af01d1997b8f0c78-0-5b40f5977aea475bbd2d2364175da203.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9mocrate Maura Healey \u00e9lue gouverneure du Massachusetts","dateModified":"2022-11-09T01:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:22:30+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9publicain de Floride, Ron DeSantis, a remport\u00e9 un second mandat, mardi, en battant son opposant d\u00e9mocrate Charlie Crist, un ancien membre du Congr\u00e8s. Cette victoire confirme l\u2019ascension de DeSantis, et fait de lui une alternative possible \u00e0 Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche en 2024.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: Ron DeSantis, le gouverneur de Floride, un Donald Trump plus pr\u00e9sentable                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:18:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain Marco Rubio r\u00e9\u00e9lu au S\u00e9nat en Floride","dateModified":"2022-11-09T01:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:04:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain Ron DeSantis r\u00e9\u00e9lu gouverneur de Floride","dateModified":"2022-11-09T01:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:00:18+00:00","articleBody":"     A seulement 25\u00a0ans, l\u2019\u00e2ge limite pour \u00eatre \u00e9lu au Congr\u00e8s, le d\u00e9mocrate Maxwell Frost a battu le r\u00e9publicain Calvin Wimbish pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants de Floride. Sa victoire n\u2019est pas une surprise, il se pr\u00e9sentait dans un district d\u00e9mocrate de la r\u00e9gion d\u2019Orlando, c\u00e9d\u00e9 par la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate Val Demings. Ce dernier est candidat au poste de s\u00e9nateur face au sortant r\u00e9publicain Marco Rubio.                Maxwell Frost, \u00e9lu d\u00e9mocrate \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, lors d\u2019un meeting de campagne, \u00e0 Coral Gables, en Floride, le 20\u00a0octobre 2022. LYNNE SLADKY \/ AP           M. Frost est un ancien organisateur de la \u00ab\u00a0Marche pour nos vies\u00a0\u00bb, qui cherche \u00e0 obtenir des lois plus strictes sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu. Il a aussi combattu les restrictions au droit \u00e0 l\u2019avortement.          Son opposant, Calvin Wimbish, ancien b\u00e9ret vert de 72\u00a0ans, se pr\u00e9sentait comme un candidat \u00ab\u00a0chr\u00e9tien, conservateur et constitutionnaliste\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/dd55e2c_3aa8b992d871407ab71cf29424c5ad5a-0-f83557eb7fb746d996d6f42a93acebb7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un militant anti-arme de 25\u00a0ans \u00e9lu de Floride \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants","dateModified":"2022-11-09T01:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:41:45+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rand Paul du Kentucky a remport\u00e9 un troisi\u00e8me mandat mardi en battant le d\u00e9mocrate progressiste Charles Booker. Conservateur \u00e0 tendance libertaire et ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, Rand Paul a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois lors de la vague du Tea Party en\u00a02010.                Le s\u00e9nateur r\u00e9publicain du Kentucky Rand Paul au c\u00f4t\u00e9 de son \u00e9pouse Kelley au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Cumberland Trace, \u00e0 Bowling Green, le 8\u00a0novembre 2022. MICHAEL CLUBB \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0803cf2_b0d875e0f7f248899b07246eda2fdc34-0-92f461ad0eaf40b9b6d864ba4180b3d3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur Rand Paul r\u00e9\u00e9lu dans le Kentucky","dateModified":"2022-11-09T00:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:23:39+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain d\u00e9mocrate Peter Welch a facilement remport\u00e9 le si\u00e8ge du S\u00e9nat laiss\u00e9 vacant par l\u2019ancien doyen Patrick Leahy. Il a battu un r\u00e9publicain quasi inconnu, Gerald Malloy, un officier retrait\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine soutenu par l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump.          M.\u00a0Welch, \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants en\u00a02006. Il s\u2019est attir\u00e9 des critiques avant le vote pour avoir renonc\u00e9 \u00e0 son anciennet\u00e9 \u00e0 la Chambre pour concourir au S\u00e9nat. Mais il a d\u00e9clar\u00e9 que son exp\u00e9rience \u00e9tait n\u00e9cessaire au S\u00e9nat \u00e0 un moment o\u00f9 les fondements de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine sont, selon lui, menac\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9mocrate Peter Welch \u00e9lu s\u00e9nateur dans le Vermont","dateModified":"2022-11-09T00:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:16:07+00:00","articleBody":"     En Caroline du Sud, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Tim Scott a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu sans surprise mardi pour ce qui, selon lui, sera son dernier mandat. Il s\u2019agit \u00e0 ce stade du seul r\u00e9publicain noir du S\u00e9nat. Scott a battu la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate de l\u2019\u00c9tat, Krystle Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur Tim Scott r\u00e9\u00e9lu en Caroline du Sud","dateModified":"2022-11-09T00:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:06:36+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains votent aussi pendant les midterms sur des r\u00e9f\u00e9rendums locaux\u00a0: 132 sont organis\u00e9s sans 37 Etats. Parmi la grande diversit\u00e9 de sujets abord\u00e9s, la l\u00e9galisation de la marijuana. Ainsi dans l\u2019Arkansas, le Maryland, le Missouri, le Dakota du Nord et le Dakota du Sud, les \u00e9lecteurs ont la possibilit\u00e9 de l\u2019autoriser \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives.          Il s\u2019agit pourtant d\u2019Etats plut\u00f4t conservateurs\u00a0: tous, sauf le Maryland, ont vot\u00e9 pour Donald Trump lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020. Tous ont d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9 l\u2019usage de la marijuana \u00e0 des fins m\u00e9dicales.          La marijuana \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives est d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gale dans 19\u00a0\u00c9tats, et les sondages montrent que l\u2019opposition \u00e0 la l\u00e9galisation s\u2019att\u00e9nue. \n      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans cinq Etats, les \u00e9lecteurs appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur la l\u00e9galisation de la marijuana \u00e0 des fins r\u00e9c...","dateModified":"2022-11-09T00:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:39:10+00:00","articleBody":"    Vous avez dit dans une publication pr\u00e9c\u00e9dente que les march\u00e9s s\u2019attendaient \u00e0 une paralysie du pays et que cela ne leur d\u00e9plaisait pas, d\u2019o\u00f9 les indicateurs qui sont dans le vert. Comment se r\u00e9jouir d\u2019une paralysie qui va donc geler le pays et alimenter les tensions? Cela semble plut\u00f4t contre productif \u00e0 premi\u00e8re vue     Novice en \u00e9conomie          Bonjour, pour simplifier, les march\u00e9s ne veulent pas d\u2019un Washington DC enti\u00e8rement d\u00e9mocrate (pr\u00e9sident, S\u00e9nat et Chambre) car cela laisse pr\u00e9sager une hausse des imp\u00f4ts pour les plus riches et des r\u00e9glementations plus restrictives\u00a0; ils ne veulent pas non plus d\u2019un Congr\u00e8s (S\u00e9nat et Chambre) enti\u00e8rement r\u00e9publicain, qui paralyserait totalement la politique budg\u00e9taire du pays. En revanche, la perspective d\u2019un pouvoir divis\u00e9 (pr\u00e9sident et S\u00e9nat d\u00e9mocrates et Chambre r\u00e9publicaine) qui forcerait \u00e0 gouverner au centre est jug\u00e9e de mani\u00e8re positive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T23:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:21:13+00:00","articleBody":"     Les premiers bureaux de vote ont ferm\u00e9 \u00e0 18\u00a0heures, heure locale (minuit heure fran\u00e7aise) dans une grande partie de l\u2019Etat de l\u2019Indiana et au Kentucky. Le vote se poursuit dans une large partie du pays. C\u2019est en Alaska que les derniers bureaux fermeront \u00e0 20\u00a0heures, heure locale, 6\u00a0heures du matin \u00e0 Paris. Il faudra attendre de longues heures, voire plusieurs jours, ont pr\u00e9venu les autorit\u00e9s, pour d\u00e9terminer la couleur du prochain Congr\u00e8s \u00e0 Washington.                          Bureau de vote de Gainbridge Fieldhouse \u00e0 Indianapolis, le 8\u00a0novembre 2022. KELLY WILKINSON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/828aa7e_6591f7d07895450f83f5136034b1a6f8-0-1b73a98b70ca4a8ba728a903ced71741.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers bureaux de vote ont ferm\u00e9 ","dateModified":"2022-11-08T23:29:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:20:13+00:00","articleBody":"     Selon un sondage sortie des urnes publi\u00e9 par la cha\u00eene d\u2019information en continu CNN, pr\u00e8s de 50 % des \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour un candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants citent l\u2019inflation comme principale motivation de leur vote, et seulement 15 % un autre sujet. Chez les d\u00e9mocrates, c\u2019est l\u2019avortement, et la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de revenir sur la d\u00e9cision Roe v. Wade, qui prend la t\u00eate (44 %). Les autres sujets sont, l\u00e0 aussi, loin derri\u00e8re.          Un point rapproche n\u00e9anmoins un grand nombre d\u2019Am\u00e9ricains\u00a0: l\u2019insatisfaction face \u00e0 l\u2019\u00e9tat de leur pays. Sept sur 10 disent \u00eatre m\u00e9contents. Le taux d\u2019approbation de Joe Biden atteint, lui, 45 %.          L\u2019enqu\u00eate d\u2019Edison Research a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en personne, dans 250 bureaux de vote ouverts mardi, et 72 bureaux ouverts dans les jours pr\u00e9c\u00e9dents, et par t\u00e9l\u00e9phone ou sur Internet, aupr\u00e8s de 12 458 \u00e9lecteurs. La marge d\u2019erreur est de 2 %.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Motivations du vote\u00a0: l\u2019inflation pour les r\u00e9publicains, l\u2019avortement pour les d\u00e9mocrates ","dateModified":"2022-11-08T23:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:13:27+00:00","articleBody":"    Bonsoir est-ce qu'une victoire des r\u00e9publicains changerait le cours de la guerre en Ukraine et mettrait fin aux sanctions?     Virginie Perez          Bonjour Virginie,          Impossible \u00e9videmment de pr\u00e9dire ce qui adviendra dans ce cas, mais certains r\u00e9publicains ont en effet laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils pourraient remettre en cause le niveau de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine. D\u00e9j\u00e0, en mai lorsque le Congr\u00e8s avait vot\u00e9 en faveur d\u2019un large paquet d\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars (autant d\u2019euros) \u00e0 Kiev, sur les bancs r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre, 57\u00a0repr\u00e9sentants avaient vot\u00e9 contre (soit 28\u00a0% du groupe). Kevin McCarthy, possible futur patron r\u00e9publicain de la Chambre des repr\u00e9sentants, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lundi sur CNN qu\u2019il ne voulait \u00ab\u00a0pas faire de ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine si son parti s\u2019emparait de la majorit\u00e9.          Au S\u00e9nat, en revanche, le chef de file r\u00e9publicain, Mitch McConnell (Kentucky), a appel\u00e9 \u00e0 aller \u00ab\u00a0plus vite et de fa\u00e7on proactive\u00a0\u00bb dans le soutien apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais l\u00e0 aussi, cela d\u00e9pendra des nouveaux s\u00e9nateurs \u00e9lus, dans l\u2019Ohio, le candidat r\u00e9pulicain J.D.\u00a0Vance par exemple a exprim\u00e9 son scepticisme sur le niveau d\u2019aide am\u00e9ricaine.          De son c\u00f4t\u00e9, Joe Biden a martel\u00e9 que le soutien des Etats-Unis serait \u00ab\u00a0in\u00e9branlable\u00a0\u00bb, quel que soit le r\u00e9sultat du scrutin.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T23:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:56:50+00:00","articleBody":"    Pourquoi seuls certains \u00e9tats sont concern\u00e9s par les places aux congr\u00e8s\/s\u00e9nat?    Besoin de savoir imm\u00e9diat          Bonsoir Besoin de savoir imm\u00e9diat,Alors que les 435 repr\u00e9sentants sont \u00e9lus pour deux ans, les s\u00e9nateurs le sont pour six ans, mais tous ne sont pas \u00e9lus en m\u00eame temps. Les 100\u00a0si\u00e8ges qui le composent sont renouvel\u00e9s par tiers tous les deux ans. Pour ces midterms, ce sont donc 35 si\u00e8ges qui sont \u00e0 pourvoir\u00a0: 14 actuellement occup\u00e9s par des d\u00e9mocrates et 21 par des r\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T22:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:44:51+00:00","articleBody":"    Bonsoir, merci pour votre live, vers quelle heure fran\u00e7aise les premiers r\u00e9sultats, ou les premi\u00e8res tendances seront ils donn\u00e9s ?     Mr Dam         Bonjour, les premiers bureaux de vote vont fermer dans quelques minutes, \u00e0 minuit heure de Paris, dans le Kentucky et l\u2019Indiana. La fermeture va ensuite s\u2019\u00e9taler jusqu\u2019\u00e0 6 heures (Hawa\u00ef et Alaska). Les r\u00e9sultats et les premi\u00e8res tendances seront donc disponible dans la nuit, apr\u00e8s minuit, au compte-goutte, puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une myriade de scrutins, tenus selon des r\u00e8gles de d\u00e9pouillement souvent diff\u00e9rentes d\u2019un Etat \u00e0 l\u2019autre. Nous esp\u00e9rons avoir une vision globale vers 4-5 heures du matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T22:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:25:39+00:00","articleBody":"     A Wall Street, les indices ont termin\u00e9 dans le vert. Les march\u00e9s s\u2019attendent \u00e0 ce qu\u2019un gouvernement paralys\u00e9 sorte des urnes... ce qui n\u2019est pas pour leur d\u00e9plaire. Le Dow Jones a gagn\u00e9 1,02 %, le Nasdaq, \u00e0 forte coloration technologique, a avanc\u00e9 de 0,49 % et l\u2019indice \u00e9largi S&P 500 de 0,56 %.          Plus largement, une d\u00e9tente des taux obligataires a tir\u00e9 les Bourses vers le haut mardi. Les places europ\u00e9ennes ont termin\u00e9 en hausse, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une s\u00e9ance peu mouvement\u00e9e. Paris a gagn\u00e9 0,39 %, Francfort a progress\u00e9 de 1,15 %, Milan de 0,86 % et Londres a grappill\u00e9 0,08 %. En parall\u00e8le sur le march\u00e9 obligataire, les taux souverains am\u00e9ricains se sont repli\u00e9s, signe de l\u2019optimisme des investisseurs. Le rendement de la dette \u00e0 dix ans valait 4,12 %, contre 4,21 % la veille.          Au del\u00e0 des \u00e9lections, les march\u00e9s attendent la publication jeudi des chiffres de l\u2019inflation d\u2019octobre aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les march\u00e9s optimistes avant l\u2019annonce des r\u00e9sultats","dateModified":"2022-11-08T22:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:25:32+00:00","articleBody":"     En Arizona, Etat tr\u00e8s disput\u00e9 capable de faire basculer l\u2019\u00e9lection pour les deux camps, le scrutin est perturb\u00e9 par des probl\u00e8mes techniques affectant certaines machines dans le comt\u00e9 de Maricopa, qui comprend la capitale Phoenix et ses environs, comme l\u2019a constat\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Corine Lesnes.                    Des probl\u00e8mes techniques dont n\u2019a pas tard\u00e9 \u00e0 s\u2019emparer la candidate r\u00e9publicaine au poste de gouverneur d\u2019Arizona, Kari Lake\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de l\u2019incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 celle qui a accus\u00e9 Joe Biden d\u2019\u00eatre un pr\u00e9sident ill\u00e9gitime pendant sa campagne, malgr\u00e9 les diff\u00e9rents audits et le recomptage ayant d\u00e9montr\u00e9 la validit\u00e9 des r\u00e9sultats de 2020.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ce n\u2019est pas de la malveillance, mais nous allons trouver une solution et nous allons gagner\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la quinquag\u00e9naire, apr\u00e8s avoir vot\u00e9 \u00e0 Phoenix vers la mi-journ\u00e9e. Cette proche de Donald Trump s\u2019est toutefois abstenue de contester par avance les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection.          \u00ab\u00a0Je ne sais pas quels probl\u00e8mes vont \u00e9merger\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, en appelant ses partisans \u00e0 \u00ab\u00a0faire la queue\u00a0\u00bb sans se d\u00e9courager et en martelant sa promesse de r\u00e9former en profondeur le syst\u00e8me \u00e9lectoral en cas de victoire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Arizona, la r\u00e9publicaine Kari Lake crie \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb apr\u00e8s des probl\u00e8mes techn...","dateModified":"2022-11-08T22:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:12:03+00:00","articleBody":"                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Arizona, les files s\u2019allongent devant les bureaux de vote","dateModified":"2022-11-08T22:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:00:06+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de leur discours anti-immigration, les candidats du Grand Old Party s\u2019efforcent de s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat hispanique, traditionnellement d\u00e9mocrate mais pr\u00e9occup\u00e9 cette ann\u00e9e par l\u2019inflation et la s\u00e9curit\u00e9.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: dans le Nevada, les r\u00e9publicains \u00e0 l\u2019assaut du vote latino          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T22:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:50:04+00:00","articleBody":"    Vous ne parlez pas souvent de la participation aux \u00c9tats-Unis, qu\u2019en-est-il pour cette \u00e9lection ?    Jules Bonnezeaux         Lors des \u00e9lections de 2020, le vote anticip\u00e9 et \u00e0 distance avait battu des records, de nombreux \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e9rant glisser leur bulletin en avance dans l\u2019urne pour \u00e9viter la foule le jour du scrutin, Covid-19 oblige.          Une tendance qui se confirme deux ans plus tard\u00a0: au 31\u00a0octobre, plus de\u00a021\u00a0millions d\u2019Am\u00e9ricains avaient d\u00e9j\u00e0 fait leur choix, selon les donn\u00e9es analys\u00e9es par l\u2019US\u00a0Elections Project. Un fort engouement pour le vote anticip\u00e9 laisse pr\u00e9sager une\u00a0participation \u00e9lev\u00e9e.          En\u00a02018, lors des derni\u00e8res midterms, plus de 117\u00a0millions d\u2019Am\u00e9ricains avaient vot\u00e9, soit un\u00a0taux de participation in\u00e9dit de 50\u00a0%, le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 1978 \u2013 contre seulement 36,7\u00a0% en\u00a02014. Un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat observ\u00e9 aussi lors de la pr\u00e9sidentielle de 2020\u00a0: plus de 158,4\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs s\u2019\u00e9taient rendus aux urnes, selon le centre de recherche\u00a0Pew\u00a0Research Center, soit un taux de participation de 62,8\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T21:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:40:16+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019interminable d\u00e9compte des voix en G\u00e9orgie, qui a fait basculer l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020 en faveur du d\u00e9mocrate Joe Biden, personne ou presque ne connaissait le r\u00e9publicain\u00a0Brad Raffensperger. Encore moins sa fonction\u00a0: celle de secr\u00e9taire d\u2019Etat de G\u00e9orgie\u2026 Enfin, sauf \u00e0 avoir une bonne m\u00e9moire. Car avant lui, son homologue de Floride, Katherine Harris (1999-2002), avait elle aussi contribu\u00e9 \u00e0 mettre cette fonction en lumi\u00e8re avec le recompte \u2013 controvers\u00e9 \u2013 du scrutin pr\u00e9sidentiel de 2000, qui avait vu la victoire de George W. Bush face au d\u00e9mocrate Al Gore. Mais alors, qui sont les secr\u00e9taires d\u2019Etat des Etats et \u00e0 quoi servent-ils\u00a0?             Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: les secr\u00e9taires d\u2019Etat, fonction administrative aux enjeux tr\u00e8s politiques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T21:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:30:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons besoin que tout le monde soit sur le pont pour \u00e9lire les d\u00e9mocrates\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9\u00a0Joe Biden \u00e0 la mi-journ\u00e9e, appelant \u00e0 la mobilisation de son camp dans les Etats les plus disput\u00e9s. Plus tard dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate a insist\u00e9, toujours sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0La protection sociale. Medicare [le r\u00e9gime de sant\u00e9 publique]. Le droit de choisir [alors que le droit \u00e0 l\u2019avortement est remis en cause dans plusieurs Etats]. Tout est sur le bulletin de vote. Cette \u00e9lection est trop importante pour s\u2019abstenir.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette \u00e9lection est trop importante pour s\u2019abstenir\u00a0\u00bb\u00a0: Joe Biden exhorte les \u00e9lecteurs \u00e0 aller...","dateModified":"2022-11-08T21:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:00:40+00:00","articleBody":"     Maria del\u00a0Socorro Leon Pina, 25\u00a0ans, et Maria Magdalena Dominguez Torres, 18\u00a0ans, proposent aux \u00e9lecteurs de les informer sur le contenu de la proposition\u00a0308, qui vise \u00e0 autoriser les jeunes sans papiers \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du m\u00eame tarif que les autres pour les frais de scolarit\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 publique. Maria del\u00a0Socorro Leon Pina a d\u00fb renoncer \u00e0 des \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de l\u2019Arizona parce que le programme qu\u2019elle visait n\u2019accepte pas les \u00ab\u00a0Dreamers\u00a0\u00bb, les jeunes arriv\u00e9s lorsqu\u2019ils \u00e9taient mineurs aux Etats-Unis. N\u00e9e au Mexique, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Phoenix \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 5\u00a0ans. \u00ab\u00a0J\u2019ai grandi ici, j\u2019ai travaill\u00e9 dur pour avoir de tr\u00e8s bonnes notes, mais mon r\u00eave a \u00e9t\u00e9 mis en pause. Je dis en pause parce que si cette proposition 308 est accept\u00e9e, je retournerai \u00e0 l\u2019\u00e9cole et je deviendrai docteure\u00a0\u00bb, explique-t-elle \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un bureau de vote de l\u2019est de Phoenix.                Maria Magdalena Dominguez Torres (\u00e0 gauche), 18 ans, et Maria del Socorro Leon Pina, 25 ans, pr\u00e8s d\u2019un bureau de vote dans l\u2019est de Phoenix (Arizona). LAURE ANDRILLON POUR LE MONDE           Maria Magdalena Dominguez Torres est en derni\u00e8re ann\u00e9e de lyc\u00e9e et voudrait aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 publique l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0:           Je n\u2019ai m\u00eame pas le statut de DACA [Deferred Action for Childhood Arrivals, un dispositif mis en place en\u00a02012 par l\u2019administration de Barack Obama pour emp\u00eacher l\u2019expulsion des jeunes concern\u00e9s]parce que j\u2019ai suivi la proc\u00e9dure mais le programme a depuis \u00e9t\u00e9 mis sur pause. Je suis dans l\u2019attente et dans le flou. Je ne peux pas voter mais je suis l\u00e0 quand m\u00eame pour rappeler aux autres qu\u2019ils doivent voter pour moi et pour notre avenir. Je suis arriv\u00e9e du Mexique quand j\u2019avais deux mois. Je ne me souviens pas de mon pays d\u2019origine. Phoenix, c\u2019est tout ce que je connais. C\u2019est injuste que je ne puisse pas aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 parce que, si je m\u2019inscris, je devrai payer bien plus cher que tout le monde. (\u2026) Cela me tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur parce que, si j\u2019arrive \u00e0 aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 l\u2019ann\u00e9e prochaine, je serai la premi\u00e8re de ma famille \u00e0 avoir un dipl\u00f4me de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Ma famille est venue ici pour nous assurer un meilleur avenir. Je ne laisserai pas tomber.\u00a0              Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: voter d\u00e9mocrate, \u00ab\u00a0un moindre mal\u00a0\u00bb pour les jeunes Hispaniques                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/aa5594b_1667940776431-dsc8389.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Phoenix, les jeunes Latino-Am\u00e9ricains soumettent aux \u00e9lecteurs un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019u...","dateModified":"2022-11-08T21:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T20:30:06+00:00","articleBody":"     A Phoenix, les jeunes Latino-Am\u00e9ricains soumettent aux \u00e9lecteurs un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019universit\u00e9. Ils esp\u00e8rent mobiliser un \u00e9lectorat d\u00e9\u00e7u par l\u2019administration Biden.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: voter d\u00e9mocrate, \u00ab\u00a0un moindre mal\u00a0\u00bb pour les jeunes Hispaniques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T20:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T20:08:36+00:00","articleBody":"     L\u2019histoire de Cleta Mitchell est celle d\u2019un long glissement, \u00e9tal\u00e9 sur quatre d\u00e9cennies, des bancs d\u00e9mocrates jusqu\u2019aux franges du Parti r\u00e9publicain. Au moment du d\u00e9pouillement lors des \u00e9lections de mi-mandat, le 8\u00a0novembre, puis de la proclamation des r\u00e9sultats, cette avocate de 72\u00a0ans va jouer un r\u00f4le majeur. Convertie au trumpisme, elle veille sur un vaste r\u00e9seau de militants, une \u00ab\u00a0arm\u00e9e de patriotes\u00a0\u00bb, charg\u00e9s de s\u2019assurer de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9\u00a0\u00bb des \u00e9lections. Un d\u00e9tail qui la situe au c\u0153ur du monde trumpiste\u00a0: elle est l\u2019invit\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re du podcast de Steve Bannon, l\u2019ancien conseiller sp\u00e9cial condamn\u00e9 \u00e0 quatre mois de prison pour avoir refus\u00e9 de coop\u00e9rer avec la commission parlementaire sur le 6\u00a0janvier\u00a02021, soit l\u2019assaut contre le Capitole.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les urnes sous le regard d\u2019une avocate et de son \u00ab\u00a0arm\u00e9e de patriotes\u00a0\u00bb r\u00e9publicains          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T20:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T20:04:31+00:00","articleBody":"     Sur son r\u00e9seau Truth Social, Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 plusieurs messages d\u00e9non\u00e7ant de suppos\u00e9es anomalies de vote. Dans le premier, il d\u00e9nonce le mauvais fonctionnement de certaines machines \u00e9lectorales en Arizona \u00ab\u00a0dans les zones r\u00e9publicaines\/conservatrices\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a recommence\u00a0? Les gens ne se laisseront pas faire\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019ancien pr\u00e9sident.                       Dans un second message, il consid\u00e8re comme \u00ab\u00a0scandaleux\u00a0\u00bb le fait qu\u2019il faudra sans doute plusieurs jours pour d\u00e9terminer le vainqueur en Pennsylvanie, l\u2019une des batailles pour le S\u00e9nat tr\u00e8s attendues. Mais c\u2019est une information connue de tous, annonc\u00e9e par avance par les officiels locaux. Aucune surprise \u00e0 cela, d\u2019autant que la course entre le d\u00e9mocrate John Fetterman et le r\u00e9publicain Mehmet Oz est consid\u00e9r\u00e9e comme tr\u00e8s serr\u00e9e.                       Enfin, dans son message le plus r\u00e9cent, Donald Trump affirme, sans aucun \u00e9l\u00e9ment factuel, que la situation serait \u00ab\u00a0vraiment mauvaise\u00a0\u00bb \u00e0 Detroit (Michigan)\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens se pr\u00e9sentent pour voter, seulement pour s\u2019entendre dire \u201cd\u00e9sol\u00e9, vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9\u201d. Cela arrive en grand nombre, ailleurs aussi. Protestez, protestez, protestez\u00a0!\u00a0\u00bb             Lire aussi :     L\u2019ombre de Donald Trump sur la campagne r\u00e9publicaine des midterms          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/20e63b0_1667937805884-image.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur son r\u00e9seau social, Trump d\u00e9nonce de suppos\u00e9es anomalies \u00e9lectorales","dateModified":"2022-11-08T20:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T19:53:56+00:00","articleBody":"    Bonsoir, y'a pas que des enjeux de personnes ! Pourriez-vous nous parler un peu des r\u00e9f\u00e9rendum locaux, tout aussi importants ? Merci ;)    Besoin de cafeine pour tenir cette nuit !         Bonsoir Besoin de cafeine pour tenir cette nuit\u00a0!          Vous avez raison\u00a0: 132\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums locaux sont organis\u00e9s dans 37\u00a0Etats. Ils portent notamment sur l\u2019\u00e9ducation, les imp\u00f4ts, les infrastructures, l\u2019avortement, la sant\u00e9, la l\u00e9galisation de la marijuana \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives ou l\u2019interdiction de l\u2019esclavage.          Le site Ballotpedia vous en dresse la liste. Certains de ces r\u00e9f\u00e9rendums ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s avant le 8\u00a0novembre, et le dernier aura lieu en Louisiane, le 10\u00a0d\u00e9cembre.             Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: une exception \u00e0 l\u2019interdiction de l\u2019esclavage pour les d\u00e9tenus fait l\u2019objet de r\u00e9f\u00e9rendums dans cinq Etats                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T20:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/3001/1342/894/3/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/09/19-2">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale régionale située dans le sud du pays, a annKiev circonspectoncé, mercredi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤     Yves         Bonjour Yves,          Une opération dite « de déception » est une manœuvre destinée à tromper l’ennemi. Selon Remy Hémez, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI) et auteur d’un ouvrage sur le sujet, « les principaux procédés sont la dissimulation, la simulation et l’intoxication, qui toutes contribuent à tromper l’ennemi et à lui faire croire à une illusion qui doit causer sa perte ».          Selon différents témoignages publiés sur les réseaux sociaux, les forces russes auraient entamé récemment leur retrait de la poche de Kherson, mais certains analystes s’interrogent sur leurs réelles intentions et les soupçonnent de chercher à tromper l’armée ukrainienne pour briser la contre-offensive lancée le 29 août. Dans une analyse publiée le 3 novembre, Michael Kofman, chercheur à l’institut de recherche américain CNA et l’un des meilleurs spécialistes du conflit, écrit : « Les forces russes semblent se retirer (…) mais aussi se renforcer avec du personnel mobilisé. Les combats y sont difficiles. »             Lire aussi :     Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée                        10:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Cette photo aérienne prise le 8 novembre 2022 et publiée par l’agence routière fédérale russe Rosavtodor montre des travaux de restauration sur des parties endommagées du pont de Kertch qui relie la Crimée à la Russie, touché par une explosion le 8 octobre 2022. Inauguré par Vladimir Poutine en 2018, ce pont est logistiquement crucial pour Moscou, un lien de transport essentiel pour le transport de matériel militaire aux soldats russes combattant en Ukraine. HANDOUT / AFP                                      Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :   AP          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, ont annoncé mercredi que l’armée russe allait évacuer Kherson et toute la zone s’étendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.Le général Sourovikine a expliqué cette décision à la télévision russe : « Kherson ne peut pas être correctement approvisionnée. (…) La décision de se défendre sur la rive gauche du Dniepr n’est pas facile, en même temps nous sauverons la vie de nos militaires », a-t-il déclaré.La victoire ukrainienne à Kherson, si elle se confirme, sera considérée comme un coup dur pour le président russe, Vladimir Poutine, qui avait annoncé l’annexion d’oblast de Kherson et de trois autres régions il y a quelques semaines seulement, lors une cérémonie très médiatisée à Moscou.M. Zelensky a exhorté les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des élections de mi-mandat cruciales car leur résultat pourrait affecter le soutien de Washington à Kiev. L’ambassadrice des Etats-Unis auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, a répété lors d’un entretien à Kiev avec M. Zelensky que les Etats-Unis étaient « prêts à rester aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole et un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense » ukrainien.Vladimir Poutine a déclaré que sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’“opération militaire spéciale” » – le terme utilisé par la Russie pour désigner la guerre qu’elle mène à l’Ukraine. Cinquante mille sont désormais incorporées dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les armements russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les Décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-09T17:59:12+00:00","coverageEndTime":"2022-11-10T05:59:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou annonce le retrait de ses forces de la région de Kherson, Kiev circonspect","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-09T17:59:12+00:00"
,"endDate":"2022-11-10T05:59:12+00:00"
  D\u00e9fendant la proposition de repli du g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine, le chef de la milice priv\u00e9e Wagner, Evgueni Prigojine, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0bien s\u00fbr, ce n\u2019[\u00e9tait] pas une \u00e9tape victorieuse dans cette guerre, mais [qu\u2019]il [\u00e9tait] important de ne pas agoniser, de ne pas succomber \u00e0 la parano\u00efa [et] de tirer des conclusions (...) [de] nos erreurs\u00a0\u00bb.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, proche du Kremlin, a \u00e9galement soutenu Sourovikine sur Telegram, affirmant\u00a0qu\u2019\u00ab apr\u00e8s avoir pes\u00e9 le pour et le contre, le g\u00e9n\u00e9ral (...) [avait] fait un choix difficile mais correct entre un sacrifice insens\u00e9 au nom de d\u00e9clarations tapageuses et le sauvetage de vies inestimables de soldats\u00a0\u00bb.            Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Kherson est une zone tr\u00e8s difficile sans possibilit\u00e9 d\u2019approvisionnement r\u00e9gulier et stable en munitions. [Pour tenir, il aurait fallu] la formation d\u2019une [base] arri\u00e8re forte et fiable. Pourquoi cela n\u2019a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait d\u00e8s les premiers jours de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0? C\u2019est une autre question. Mais dans cette situation difficile, le g\u00e9n\u00e9ral a agi avec sagesse et clairvoyance (...) Il n\u2019y a donc pas besoin de parler de la \u201creddition\u201d de Kherson. (...) Sourovikine \u00e9pargne ses soldats et occupe une position strat\u00e9gique plus avantageuse \u2013plus confortable, plus s\u00fbre.\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des proches du Kremlin, r\u00e9put\u00e9s favorables \u00e0 la guerre, soutiennent le retrait de Kherson","dateModified":"2022-11-09T17:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#724047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:39:49+00:00","articleBody":"           Le commandant charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, lors d\u2019une r\u00e9union avec le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le 9\u00a0novembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9dd968c_1668011937499-773274.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#724045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:38:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est absolument clair qu\u2019il y a un fort soutien bipartisan aux Etats-Unis pour continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, et cela n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019OTAN, Jen Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00e0 Londres. Les \u00e9lections de mi-mandat ont eu lieu mardi et les r\u00e9sultats sont encore incertains dans de nombreux Etats, mais les r\u00e9publicains, jusqu\u2019alors minoritaires, sont donn\u00e9s gagnants \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants face aux d\u00e9mocrates.\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a commis plusieurs \u00e9normes erreurs lorsqu\u2019il a envahi l\u2019Ukraine, des erreurs strat\u00e9giques, a ajout\u00e9 M. Stoltenberg. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les Ukrainiens \u2013\u00a0leur courage, leur volont\u00e9 de se battre et de prot\u00e9ger leur pays. L\u2019autre erreur qu\u2019il a commise a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN dans notre capacit\u00e9 \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Ce que nous avons vu, c\u2019est que les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN ont apport\u00e9 un soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019Ukraine. Et ce que nous voyons en regardant les sondages d\u2019opinion, les messages politiques des pays alli\u00e9s de l\u2019OTAN, c\u2019est que nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer \u00e0 apporter notre soutien aussi longtemps qu\u2019il le faudra.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un \u00ab\u00a0fort soutien\u00a0\u00bb, quel que soit le parti qui remportera les midterms au...","dateModified":"2022-11-09T17:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:18:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tant que le drapeau ukrainien ne flotte pas sur Kherson, il est insens\u00e9 de parler d\u2019un retrait russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Mykha\u00eflo Podoliak, un proche collaborateur de Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, fustigeant \u00ab\u00a0des d\u00e9clarations t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es mises en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev circonspect face \u00e0 l\u2019annonce du repli russe  ","dateModified":"2022-11-09T17:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:03:48+00:00","articleBody":"     Pour rappel, la mort de trop nombreux soldats russes est au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 de leur patrie. Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont notamment provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre \u00e9crite par des soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et des professionnels de l\u2019arm\u00e9e, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Ces t\u00e9moignages avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentis par le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir, sans calmer les inqui\u00e9tudes de la population russe.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt humain de la guerre en Ukraine provoque de vives r\u00e9actions en Russie","dateModified":"2022-11-09T16:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:56:16+00:00","articleBody":"     Refusant de pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec, le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9, juste avant de proposer ce mouvement de troupes, que ses soldats repoussaient avec succ\u00e8s les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes consid\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sistons avec succ\u00e8s aux tentatives d\u2019assaut de l\u2019adversaire\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, revendiquant avoir tu\u00e9 ou bless\u00e9 9\u00a0500\u00a0soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes \u00e9taient sept ou huit fois moindres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin se refuse \u00e0 pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec","dateModified":"2022-11-09T16:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:52:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Proc\u00e9dez au retrait des soldats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, apr\u00e8s la proposition du commandant des op\u00e9rations russes en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine. \u00ab\u00a0La vie et la sant\u00e9 de nos troupes sont toujours prioritaires. Tenez compte de la menace qui p\u00e8se sur la population civile et respectez les souhaits de ceux qui souhaitent partir. Et s\u00e9curisez le transfert de mat\u00e9riel militaire en traversant le Dniepr\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9, dans cet extrait vid\u00e9o publi\u00e9 par un journaliste du Guardian.                    \u00ab\u00a0Les man\u0153uvres des soldats vont commencer tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine. D\u2019apr\u00e8s lui, la Russie va r\u00e9organiser sa ligne sur l\u2019autre rive du Dniepr, barri\u00e8re naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson.          Avant de lancer \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 ses offensives terrestres dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d\u2019\u00e9tat des ponts cruciaux pour l\u2019approvisionnement des forces russes, notamment gr\u00e2ce aux armements livr\u00e9s par les Occidentaux, en particulier les Himars am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait va \u00ab\u00a0[commencer] tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T17:07:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:40:26+00:00","articleBody":"                     Vu a\u00e9rienne de la ville de Kherson et du Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine,  le 9\u00a0novembre\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/07da671_1668008298014-301800.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:39:37+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, a expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avoir recommand\u00e9 le retrait des troupes russes de la rive ouest du Dniepr. \u00ab\u00a0Kherson ne peut pas \u00eatre correctement approvisionn\u00e9e. (\u2026) La d\u00e9cision de se d\u00e9fendre sur la rive gauche du Dniepr n\u2019est pas facile, en m\u00eame temps nous sauverons la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La victoire ukrainienne \u00e0 Kherson, si elle se confirme, sera consid\u00e9r\u00e9e comme un coup dur pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui avait annonc\u00e9 l\u2019annexion d\u2019oblast de Kherson et de trois autres r\u00e9gions il y a quelques semaines seulement, lors une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0[sauver] la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, explique Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T15:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:37:37+00:00","articleBody":"                     Le chef adjoint de l\u2019oblast ukrainien de Kherson, Kirill Stremooussov (ici dans son bureau le 20\u00a0juillet), nomm\u00e9 par les Russes, est mort dans un accident de voiture, ont annonc\u00e9 des responsables russes, le 9\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/1daefff_1668008209638-301553.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:19:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, ont annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait \u00e9vacuer Kherson et toute la zone s\u2019\u00e9tendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe ordonne le retrait de ses troupes de la rive occidentale du Dniepr dans l...","dateModified":"2022-11-09T15:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:57:07+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la mort de son adjoint, tu\u00e9 selon lui dans un accident de la route en pleine contre-offensive des forces ukrainiennes.  \u00ab\u00a0J\u2019ai la grande tristesse d\u2019annoncer que Kirill Stremooussov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson (\u2026) dans un accident de la route\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Saldo.          Ces derniers mois, plusieurs cadres nomm\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019op\u00e9rations, parfois mortelles, que le Kremlin a imput\u00e9es \u00e0 des membres des services secrets ukrainiens op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies. Depuis la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kherson, d\u00e9but mars, Kirill Stremooussov \u00e9tait l\u2019un des porte-parole les plus z\u00e9l\u00e9s des forces d\u2019occupation russes. Il s\u2019exprimait tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias et soutenait avec ardeur la campagne militaire russe en Ukraine. Ces derniers jours, il intervenait r\u00e9guli\u00e8rement au sujet des importantes \u00e9vacuations en cours dans la r\u00e9gion, o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive depuis la fin ao\u00fbt.          \u00ab\u00a0Il travaillait sans arme. Il travaillait avec ses mots et sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Vladimir Saldo, pr\u00e9cisant que M.\u00a0Stremooussov \u00e9tait p\u00e8re de cinq enfants. Selon les m\u00e9dias russes, Kirill Stremooussov, natif de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9norme trag\u00e9die, une perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram Sergue\u00ef Aksionov, chef de l\u2019administration prorusse de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse de Kherson tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans un accident de la route\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-11-09T15:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:42:49+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un portrait et le cercueil de leur camarade Taras Havrylyshyn, r\u00e9cemment tu\u00e9 dans une bataille contre les troupes russes, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 9 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ef1e7ce_1668003385879-775646.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:56:02+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023 sous forme de pr\u00eats dont les int\u00e9r\u00eats seraient pris en charge par les Etats membres. \u00ab\u00a0Cette aide financi\u00e8re stable, r\u00e9guli\u00e8re et pr\u00e9visible, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros en moyenne par mois, permettra de couvrir une part importante des besoins de financement \u00e0 court terme de l\u2019Ukraine pour 2023, que les autorit\u00e9s ukrainiennes et le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) estiment \u00eatre de 3\u00a0\u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros par mois\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Reconnaissant envers la Commission europ\u00e9enne et sa pr\u00e9sidente Ursula von der Leyen pour avoir annonc\u00e9 une aide financi\u00e8re de 18 milliards d\u2019euros pour 2023. Cela montre la v\u00e9ritable solidarit\u00e9 de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter.                    Les pr\u00eats doivent s\u2019\u00e9taler sur une dur\u00e9e maximale de trente-cinq\u00a0ans. L\u2019Ukraine devrait commencer \u00e0 les rembourser en\u00a02033. Les fonds mis \u00e0 sa disposition seraient emprunt\u00e9s par la Commission europ\u00e9enne sur les march\u00e9s. Leur versement sera conditionn\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes dans le domaine judiciaire, dans la lutte anticorruption et le respect de l\u2019Etat de droit. La Commission s\u2019engage \u00e0 \u00ab\u00a0v\u00e9rifier que ces r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 effectivement mises en place au moment de proc\u00e9der au versement\u00a0\u00bb.          L\u2019aide propos\u00e9e permettra de garantir \u00ab\u00a0que l\u2019Etat ukrainien continue de fonctionner, que les citoyens puissent b\u00e9n\u00e9ficier des services publics essentiels et que les infrastructures d\u00e9truites par la Russie puissent \u00eatre reconstruites\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Ursula von der Leyen. L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en esp\u00e8re une adoption de cette proposition par le Conseil (Etats membres) et le Parlement europ\u00e9en d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e pour que les premiers fonds soient vers\u00e9s en janvier\u00a02023. L\u2019UE a accord\u00e9 en\u00a02022 une aide de quelque 6\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 ce pays, qui a le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Alors que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne est d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de neuf mois d\u2019offensive russe, le FMI pr\u00e9voit une r\u00e9cession de 35\u00a0% du PIB pour l\u2019Ukraine en\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019Ukraine en\u00a02023","dateModified":"2022-11-09T14:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:18:35+00:00","articleBody":"                     Sur cette photo d\u2019archive prise le 20 mai 2022, des militaires russes patrouillent \u00e0 la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, dans le cadre de l\u2019action militaire russe en cours en Ukraine. Kiev a accus\u00e9 la Russie, le 21 octobre 2022, de planifier la destruction d\u2019un barrage hydro\u00e9lectrique dans la r\u00e9gion orientale de Kherson, o\u00f9 les soldats ukrainiens ont progress\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement et o\u00f9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou ont commenc\u00e9 les \u00e9vacuations. OLGA MALTSEVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/c0498b3_1667999882281-211250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T13:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:25:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai vu pass\u00e9e une information selon laquelle les sanctions contre les soldats russes refusant d'aller se battre ont encore \u00e9taient durcies. Il est d\u00e9sormais question d'ex\u00e9cuter tous les soldats refusant de se battre. Quand est-il r\u00e9ellement ?    Tek         Bonjour Tek,          Vladimir Poutine a sign\u00e9 le 24\u00a0septembre des amendements au code p\u00e9nal russe pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les militaires qui se rendent \u00ab\u00a0sans autorisation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ennemi, refusent de combattre ou d\u00e9sob\u00e9issent aux ordres en p\u00e9riode de mobilisation, comme c\u2019est le cas actuellement. Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique signale par ailleurs le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T12:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:43:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Iran soutient toute initiative conduisant \u00e0 un cessez-le-feu et \u00e0 une paix entre la Russie et l\u2019Ukraine bas\u00e9e sur le dialogue, et il est pr\u00eat \u00e0 jouer un r\u00f4le pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Ali Shamkhani, secr\u00e9taire du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, lors d\u2019une visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de son homologue russe, Nikola\u00ef Patrouchev.          La Russie et l\u2019Iran, confront\u00e9s \u00e0 un isolement croissant du fait des sanctions occidentales, tentent de resserrer leurs liens. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent par ailleurs Moscou d\u2019avoir utilis\u00e9 des drones iraniens pour bombarder des infrastructures civiles, notamment des centrales \u00e9lectriques. T\u00e9h\u00e9ran a reconnu pour la premi\u00e8re fois samedi en avoir fourni \u00e0 la Russie, mais avant l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Selon le service de presse du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, MM.\u00a0Patrouchev et Shamkhani \u00ab\u00a0ont examin\u00e9 en d\u00e9tail la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le domaine du maintien de l\u2019ordre, y compris la s\u00e9curit\u00e9 publique et la lutte contre le terrorisme et l\u2019extr\u00e9misme. En outre, ils ont discut\u00e9 des mesures visant \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019ing\u00e9rence des services sp\u00e9ciaux occidentaux dans les affaires int\u00e9rieures des deux pays\u00a0\u00bb. D\u2019autre part, \u00ab\u00a0un \u00e9change de points de vues a \u00e9galement eu lieu sur toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes internationaux, notamment la situation en Ukraine et au Proche-Orient\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          D\u2019apr\u00e8s Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne qui s\u2019exprime sur Twitter, \u00ab\u00a0Le Kremlin est \u00e9puis\u00e9. Les ressources de la Russie sont proches de la limite (\u2026) M.\u00a0Patrouchev cherche \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran un moyen de poursuivre la guerre, d\u2019obtenir des missiles\/drones, de rem\u00e9dier \u00e0 son manque de missiles. C\u2019est maintenant le moment id\u00e9al pour doubler l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019est entretenu mercredi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec son homologue iranien, Ali Shamkhani, au sujet de la situation en Ukraine, de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de la lutte contre les \u00ab\u00a0ing\u00e9rences occidentales\u00a0\u00bb dans leurs affaires int\u00e9rieures, rapporte l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0Le potentiel \u00e9conomique du d\u00e9veloppement de relations commerciales entre la Russie et l\u2019Iran face \u00e0 la pression des sanctions occidentales a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019agence, sans plus de pr\u00e9cisions, citant un compte rendu du service de presse du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0jouer un r\u00f4le\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-11-09T13:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:00:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous parler du canal qui alimente en eau la Crim\u00e9e. J'ai lu que, dans le pass\u00e9, son alimentation avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9pisodique. Quelle est sa r\u00e9elle importance pour la crim\u00e9e ?     Gf69100          Bonjour Gf69100,          Avant l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, le canal, qui relie le Dniepr \u00e0 la p\u00e9ninsule, pourvoyait aux besoins en eau des Crim\u00e9ens \u00e0 hauteur de 85\u00a0%, dont 80\u00a0% pour le secteur agricole et 20\u00a0% pour la consommation domestique. Construit entre 1961 et 1971, il a permis de cr\u00e9er les conditions du d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion. Le canal de Crim\u00e9e du Nord part du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, qui se trouve dans la r\u00e9gion de Kherson, actuellement sous contr\u00f4le russe, non loin de la ligne de contact avec les forces ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 fin octobre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage. \u00ab\u00a0En cas de destruction (\u2026), a-t-il averti, le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb, ce qui serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb. Selon une note\u00a0publi\u00e9e en octobre par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, les forces russes sont en train de pr\u00e9parer le terrain \u00e0 la destruction du barrage pour en imputer la responsabilit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Les militaires russes pensent peut-\u00eatre que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dniepr et emp\u00eacher ou retarder les avanc\u00e9es ukrainiennes sur le fleuve\u00a0\u00bb, avance l\u2019institut.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes sont programm\u00e9es pour s\u00e9curiser l\u2019alimentation en eau de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T11:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:47:59+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nJe renouvelle ma question.\r\nQu'est-ce qu'ube \"op\u00e9ration de d\u00e9ception\" que certains commentateurs soup\u00e7onnent la Russie de vouloir mener \u00e0 Kherson?\r\nMerci pour votre live.\r\n    Yves         Bonjour Yves,          Une op\u00e9ration dite \u00ab\u00a0de d\u00e9ception\u00a0\u00bb est une man\u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 tromper l\u2019ennemi. Selon Remy H\u00e9mez, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI) et auteur d\u2019un ouvrage sur le sujet, \u00ab\u00a0les principaux proc\u00e9d\u00e9s sont la dissimulation, la simulation et l\u2019intoxication, qui toutes contribuent \u00e0 tromper l\u2019ennemi et \u00e0 lui faire croire \u00e0 une illusion qui doit causer sa perte\u00a0\u00bb.          Selon diff\u00e9rents t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, les forces russes auraient entam\u00e9 r\u00e9cemment leur retrait de la poche de Kherson, mais certains analystes s\u2019interrogent sur leurs r\u00e9elles intentions et les soup\u00e7onnent de chercher \u00e0 tromper l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour briser la contre-offensive lanc\u00e9e le 29\u00a0ao\u00fbt. Dans une analyse publi\u00e9e le 3\u00a0novembre, Michael Kofman, chercheur \u00e0 l\u2019institut de recherche am\u00e9ricain CNA et l\u2019un des meilleurs sp\u00e9cialistes du conflit, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes semblent se retirer (\u2026)\u00a0mais aussi se renforcer avec du personnel mobilis\u00e9. Les combats y sont difficiles.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:41:40+00:00","articleBody":"                     Cette photo a\u00e9rienne prise le 8 novembre 2022 et publi\u00e9e par l\u2019agence routi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale russe Rosavtodor montre des travaux de restauration sur des parties endommag\u00e9es du pont de Kertch qui relie la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, touch\u00e9 par une explosion le 8\u00a0octobre 2022. Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en 2018, ce pont est logistiquement crucial pour Moscou, un lien de transport essentiel pour le transport de mat\u00e9riel militaire aux soldats russes combattant en Ukraine. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/8056f2d_1667986821246-300670.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T10:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:07:13+00:00","articleBody":"           Cette photo prise et publi\u00e9e par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le 8\u00a0novembre 2022, montre, au premier plan, l\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. STR \/ AFP                 Une plaque au nom de l\u2019acteur am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e sur l\u2019all\u00e9e de la Bravoure, \u00e0 Kiev. STR \/ AFP                 Sean Penn apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019Ordre du m\u00e9rite des mains de Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est vu remettre en \u00e9change la statuette de l\u2019Oscar de l\u2019acteur. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9285a40_1667981106787-298031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn rencontre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-11-09T08:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:15:02+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour \u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb , est en cours de transfert vers une colonie p\u00e9nitentiaire non identifi\u00e9e, ont annonc\u00e9 mercredi ses avocats. Ses proches d\u00e9noncent une d\u00e9cision infond\u00e9e et politique, en plein conflit en Ukraine, en vue d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers entre Moscou et Washington.          Dans un communiqu\u00e9, ses avocats pr\u00e9cisent qu\u2019elle a quitt\u00e9 le 4\u00a0novembre son centre de d\u00e9tention provisoire pr\u00e8s de Moscou et qu\u2019elle est \u00ab\u00a0en route pour une colonie p\u00e9nitentiaire\u00a0\u00bb. En Russie, ce type de transfert, souvent vers des sites isol\u00e9s, peut prendre plusieurs jours, parfois m\u00eame des semaines. G\u00e9n\u00e9ralement, les prisonniers voyagent dans des trains sp\u00e9ciaux \u00e0 travers l\u2019immense territoire russe, avec des arr\u00eats dans diff\u00e9rentes prisons, sans possibilit\u00e9 de communiquer. Les proches des d\u00e9tenus ne sont le plus souvent pas inform\u00e9s du lieu de d\u00e9tention qu\u2019une fois arriv\u00e9s \u00e0 leur destination finale. C\u2019est aussi le cas des avocats de Mme\u00a0Griner qui n\u2019ont \u00ab\u00a0pas d\u2019information sur l\u2019endroit o\u00f9 elle se trouve exactement\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden r\u00e9clame que Moscou \u00ab\u00a0am\u00e9liore le traitement et les conditions qu\u2019elle sera peut-\u00eatre forc\u00e9e de subir\u00a0\u00bb dans cette colonie, a r\u00e9agi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. \u00ab\u00a0Chaque minute que Brittney Griner doit subir une d\u00e9tention injustifi\u00e9e en Russie est une minute de trop\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La basketteuse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier dans un a\u00e9roport de Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Elle a reconnu les faits, mais affirme avoir apport\u00e9 la substance par inadvertance. Elle l\u2019utilise l\u00e9galement aux Etats-Unis en tant qu\u2019antidouleur. Brittney Griner s\u2019est rendue en Russie pour y jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, une pratique courante pour les joueuses de la Ligue f\u00e9minine nord-am\u00e9ricaine de basket (WNBA) qui gagnent souvent mieux leur vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner transf\u00e9r\u00e9e vers une colonie p\u00e9nitentiaire russe","dateModified":"2022-11-09T10:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:30:06+00:00","articleBody":"     Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux \u00e9quip\u00e9es que les forces de Moscou pour faire face \u00e0 la chute des temp\u00e9ratures.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e...","dateModified":"2022-11-09T06:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:20:01+00:00","articleBody":"           Un blind\u00e9 utilis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 8\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/b4c269e_ppp-gar06-ukraine-crisis-donetsk-krab-1108-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T06:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:10:03+00:00","articleBody":"      Les forces russes attaquent sur le front de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs dizaines de fois par jour et subissent des \u00ab\u00a0pertes extraordinairement \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Mais l\u2019ordre reste le m\u00eame\u00a0: avancer vers la limite administrative de la r\u00e9gion de Donetsk. Nous ne c\u00e9derons pas un seul centim\u00e8tre de notre terre.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des \u00e9lections de mi-mandat cruciales, car leur r\u00e9sultat pourrait affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev. L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors d\u2019un entretien \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky que les Etats-Unis \u00e9taient \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes lors d\u2019une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole et un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, dans le but de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb ukrainien.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi elles, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9es dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les armements russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire dans les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.           Retrouvez notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 259\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T08:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/09/19-3">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ce projet de traité, soutenu par le Vanuatu, Tuvalu, 100 Prix Nobel et l’OMS, vise à arrêter l’expansion du charbon, du pétrole et du gaz, puis à réduire progressivement la production existante de manière équitable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             A la COP27, la bataille est lancée pour un traité de non-prolifération des énergies fossiles      Ce projet de traité, soutenu par le Vanuatu, Tuvalu, 100 Prix Nobel et l’OMS, vise à arrêter l’expansion du charbon, du pétrole et du gaz, puis à réduire progressivement la production existante de manière équitable.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre des Tuvalu, Kausea Natano, à la tribune de la conférence mondiale sur le climat (COP27), mardi 8 novembre 2022 à Charm El-Cheikh.  AHMAD GHARABLI / AFP               « Le réchauffement climatique commence à engloutir nos terres, centimètre par centimètre. Mais l’addiction du monde au pétrole, au gaz et au charbon ne peut pas faire sombrer nos rêves sous les vagues. » C’est par ces mots empreints d’émotion que le premier ministre des Tuvalu, Kausea Natano, a annoncé, à la tribune de la conférence mondiale sur le climat (COP27), mardi 8 novembre, rejoindre l’initiative pour un traité de non-prolifération des énergies fossiles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP27 : la Barbade plaide pour une nouvelle relation Nord-Sud sur le climat                 Après le Vanuatu, qui avait rejoint le projet fin septembre, l’archipel du Pacifique est le deuxième Etat à endosser cette initiative lancée par la société civile afin de sortir des fossiles en les remplaçant par des énergies bas carbone. Et le premier à le faire dans l’espace officiel des négociations climatiques, accueillies cette année à Charm El-Cheikh (Egypte).          « Ces Etats brisent un tabou. Il y a un élan mondial », se félicite Alex Rafalowicz, le directeur de l’initiative pour un traité de non-prolifération des énergies fossiles. Au-delà des deux petites îles, cette idée est désormais soutenue par le Vatican, l’Organisation mondiale de la santé, plus de 70 villes (dont Paris et Londres), 100 Prix Nobel, 3 000 scientifiques et 1 800 organisations de la société civile. Le Parlement européen a aussi voté, fin octobre, une résolution appelant à l’élaboration d’un tel traité, et la Nouvelle-Zélande et le Timor oriental l’ont soutenu publiquement.          Complémentaire à l’accord de Paris          Son nom est inspiré du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires, conclu en 1968. Deux menaces comparables ? « Les énergies fossiles sont les armes de destruction massive de notre époque, elles représentent une menace existentielle pour l’humanité », répond Nikki Reisch, la directrice du programme énergie et climat du Center for International Environmental Law, membre du comité de direction de l’initiative. Les activités humaines mettent la planète sur une trajectoire de réchauffement de près de 3 °C à la fin du siècle, qui entraînera davantage de catastrophes climatiques, de pénuries, de pauvreté, de famines ou de conflits.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                 L’idée du traité a été lancée en 2020 pour résoudre un paradoxe : les accords internationaux sur le climat, notamment l’accord de Paris, ne mentionnent pas les énergies fossiles, pourtant responsables de près de 90 % des émissions de gaz à effet de serre. « C’est l’éléphant dans la pièce », note Nikki Reisch. Il a fallu attendre la 26e COP, fin 2021, à Glasgow, pour que ces énergies soient « ciblées », rappelle-t-elle. Les Etats se sont engagés pour la première fois à diminuer l’utilisation du charbon – la plus polluante – et à mettre fin aux subventions « inefficaces » aux énergies fossiles. Des coalitions de pays ont aussi promis, de manière volontaire, de sortir du charbon, du pétrole et du gaz.        Il vous reste 46.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/09/a-la-cop27-la-bataille-est-lancee-pour-un-traite-de-non-proliferation-des-energies-fossiles_6149162_3244.html"},"headline":"A la COP27, la bataille est lanc\u00e9e pour un trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des \u00e9nergies fossiles","dateCreated":"2022-11-09T11:52:58+01:00","datePublished":"2022-11-09T11:52:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","COP27"],"description":"Ce projet de trait\u00e9, soutenu par le Vanuatu, Tuvalu, 100 Prix Nobel et l\u2019OMS, vise \u00e0 arr\u00eater l\u2019expansion du charbon, du p\u00e9trole et du gaz, puis \u00e0 r\u00e9duire progressivement la production existante de mani\u00e8re \u00e9quitable.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/466/0/5600/2800/1342/671/60/0/256ebd1_5680913-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-4">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Les hospitalisations pour bronchiolite représentent 50 % des hospitalisations à la suite d’un passage aux urgences chez les enfants de moins de deux ans », ont relevé mercredi les autorités sanitaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Santé             Epidémie de bronchiolite : le ministre de la santé déclenche le plan blanc national, les hospitalisations au plus haut depuis dix ans      « Les hospitalisations pour bronchiolite représentent 50 % des hospitalisations à la suite d’un passage aux urgences chez les enfants de moins de deux ans », ont relevé mercredi les autorités sanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’épidémie de bronchiolite a continué à progresser ces derniers jours en France avec des passages aux urgences et des hospitalisations à des niveaux inédits, ont souligné mercredi 9 novembre les autorités sanitaires. Face à cette hausse des cas qui met sous pression les services hospitaliers, le ministre de la santé, François Braun, a déclenché le plan blanc national, prévu dans les situations sanitaires exceptionnelles dans tous les hôpitaux français.            « Nous renforçons les moyens de chaque région pour soutenir les soignants et assurer la prise en charge des enfants et des familles », a-t-il indiqué mercredi.            Face à des niveaux d’hospitalisation sans précédent depuis 10 ans, engendrés par l’épidémie de bronchiolite, j’ai a… https://t.co/jGUSkZ9oXF— FrcsBraun (@François Braun)              « J’ai décidé ce matin [mercredi], en complément de tout ce qui était déjà mobilisé, de déclencher le plan ORSAN (organisation de la réponse du système de santé en situations sanitaires exceptionnelles) spécifique à cette épidémie, pour renforcer encore les moyens des ARS (agences régionales de santé) et permettre que l’ensemble de l’hôpital puisse se concentrer sur ce problème particulièrement aigu aujourd’hui », a-t-il déclaré au Sénat.            Créé en 2014, le dispositif ORSAN permet de « réorganiser l’offre de soins » à l’hôpital, mais aussi en ville et dans le secteur médico-social, pour « réaffecter les ressources au regard des priorités identifiées », indique le site du ministère de la santé. Cela peut notamment se traduire par le « rappel du personnel hospitalier » et le « renforcement de la permanence des soins ambulatoires », c’est-à-dire des gardes des médecins libéraux le soir et le week-end, voire, « si les moyens locaux ne suffisent plus », par la mobilisation de la réserve sanitaire.                 M. Braun « souhaite que ce plan soit pleinement décliné au niveau régional, sous l’autorité des ARS », qui pourront ainsi « adapter finement les capacités d’hospitalisation » et « veiller à la pleine mobilisation de tous les acteurs de santé, publics et privés », précise le ministère dans un communiqué.            Les régions de la moitié nord plus touchées            Constatant une « poursuite de l’augmentation » des indicateurs « malgré un infléchissement en lien avec les congés scolaires de Toussaint », Santé publique France a pointé mercredi des « nombres de passages aux urgences et d’hospitalisations pour bronchiolite très élevés et à des niveaux supérieurs à ceux observés aux pics épidémiques depuis plus de dix ans ».            Un total de 6 891 enfants de moins de 2 ans sont passés aux urgences pour bronchiolite en métropole dans la semaine du 31 octobre au 6 novembre, soit une hausse hebdomadaire de 7 % – bien moindre toutefois que l’augmentation de la semaine précédente (+ 47 %). Quelque 2 337 enfants ont finalement été hospitalisés. « Les hospitalisations pour bronchiolite représentent 50 % des hospitalisations suite à un passage aux urgences chez les enfants de moins de deux ans. En comparaison, ce pourcentage était d’environ 40 % lors des pics des saisons précédentes », a relevé Santé publique France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les réanimations pédiatriques déjà pleines, une épidémie de bronchiolite plus précoce et intense                   L’épidémie apparaît globalement plus marquée dans les régions de la moitié nord de la France, ajoute l’agence sanitaire publique dans son bilan hebdomadaire, la situation est particulièrement tendue dans les hôpitaux franciliens.                La bronchiolite, qui frappe essentiellement les tout-petits, est une maladie très courante et la plupart du temps sans gravité. Mais ses symptômes sont spectaculaires et peuvent parfois se compliquer au point de nécessiter une hospitalisation. Cette épidémie vient frapper des services d’urgences pédiatriques plongés dans une crise liée à des conditions de travail insatisfaisantes et un manque de personnel.            Face à cette crise et sous la pression des soignants, le ministre de la santé, François Braun, a annoncé la semaine dernière de nouvelles mesures pour venir en aide aux services pédiatriques, pour un montant total d’environ 400 millions d’euros. Il avait alors reconnu une « situation préoccupante » dans les hôpitaux, liée à une épidémie de bronchiolite « inquiétante ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malaise dans les services de pédiatrie : le gouvernement annonce des mesures jugées insuffisantes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/09/epidemie-de-bronchiolite-le-ministre-de-la-sante-declenche-le-plan-blanc-national-les-hospitalisations-au-plus-haut-depuis-dix-ans_6149217_3224.html"},"headline":"Epid\u00e9mie de bronchiolite\u00a0: le ministre de la sant\u00e9 d\u00e9clenche le plan blanc national, les hospitalisations au plus haut depuis dix ans","dateCreated":"2022-11-09T16:47:33+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:47:33+01:00","dateModified":"2022-11-09T17:22:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Les hospitalisations pour bronchiolite repr\u00e9sentent 50\u00a0% des hospitalisations \u00e0 la suite d\u2019un passage aux urgences chez les enfants de moins de deux ans\u00a0\u00bb, ont relev\u00e9 mercredi les autorit\u00e9s sanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/583/0/7000/3500/1342/671/60/0/e95c258_5660351-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-5">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La maison mère de Facebook, en perte de vitesse et dont la stratégie peine à convaincre, licencie 11 000 salariés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Facebook             Les licenciements chez Meta, un revers pour Mark Zuckerberg      La maison mère de Facebook, en perte de vitesse et dont la stratégie peine à convaincre, licencie 11 000 salariés.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant les bureaux de Meta, à Londres, mercredi 9 novembre 2022.  PA PHOTOS/ABACA               « C’est un des changements les plus difficiles que nous ayons faits dans l’histoire de Meta », a concédé Mark Zuckerberg, mercredi 9 novembre, en annonçant 11 000 licenciements dans la maison mère de Facebook, Instagram et WhatsApp, qu’il a fondée en 2004. Cette vague de licenciements, qui représente 13 % des 87 000 employés, n’est certes pas la plus importante du secteur de la tech. Elon Musk, le nouveau propriétaire de Twitter, vient d’en réduire les effectifs de moitié. Mais les départs chez Meta sont le plan social le plus important des dernières années en valeur absolue dans cette industrie. Il est aussi symbolique : c’est la première fois que l’entreprise, fondée il y a dix-huit ans, licencie. Pour M. Zuckerberg, c’est un revers.          « Je veux assumer la responsabilité de cette décision et les raisons qui nous ont fait en arriver là », a écrit dans une lettre aux employés le dirigeant de 38 ans, se disant « désolé » pour les licenciés. Les salariés écartés recevront quatre mois d’indemnité, plus quinze jours par année d’ancienneté et leur assurance-santé sera conservée pendant six mois. Mais tous ont vu leur accès informatique aux données de l’entreprise coupé immédiatement, par souci de « sécurité », comme chez Twitter.          Pour expliquer la situation, Zuckerberg a reconnu avoir fait une « erreur » d’analyse, avoir trop investi après la pandémie de Covid-19, en raison de la hausse des usages en ligne et de l’e-commerce. « Beaucoup de gens – dont moi – prédisaient que cette accélération serait permanente. Malheureusement, cela ne s’est pas passé comme je l’avais prévu : non seulement l’e-commerce est revenu à sa tendance précédente, mais la dépression macroéconomique, le renforcement de la concurrence et la perte de signaux importants pour la publicité ont fait chuter nos revenus bien plus bas que je l’avais anticipé », argumente le dirigeant, faisant allusion au succès du réseau social TikTok ou à la limitation du ciblage publicitaire par Apple.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Facebook, les failles de l’empire                 Spirale négative          Meta n’est certes pas la seule entreprise touchée par ces vents contraires : outre Twitter, le service de transport VTC Lyft et la solution de paiement Stripe vont licencier plus de 10 % de leurs salariés. Passé à 1,6 million d’employés, Amazon vient d’annoncer une « pause » des embauches. Même TikTok s’est réorganisé et a licencié quelques cadres en raison du ralentissement économique, selon le Financial Times. Le secteur de la tech a déjà supprimé plus de 100 000 postes cette année, plus que les 80 000 de 2020, année de la pandémie, selon le site Layoffs.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/09/les-licenciements-chez-meta-un-revers-pour-mark-zuckerberg_6149215_3234.html"},"headline":"Les licenciements chez Meta, un revers pour Mark Zuckerberg","dateCreated":"2022-11-09T16:41:34+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:41:34+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:02:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Facebook"],"keywords":["Entreprises","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Vie en ligne","Facebook","\u00c9conomie","Pixels","R\u00e9seaux sociaux","Emploi"],"description":"La maison m\u00e8re de Facebook, en perte de vitesse et dont la strat\u00e9gie peine \u00e0 convaincre, licencie 11\u00a0000\u00a0salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5307921_1668008429639-abacanewsroy-brpaphotos20221109-634.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Facebook","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/facebook/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-6">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le vainqueur 2018 de l’épreuve est un personnage à part du monde de la course au large. A 66 ans, à la barre d’« IDEC Sport », il est au départ de la 12ᵉ édition, mercredi à Saint-Malo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Voile             Route du rhum : Francis Joyon, légende à contre-courant      Le vainqueur 2018 de l’épreuve est un personnage à part du monde de la course au large. A 66 ans, à la barre d’« IDEC Sport », il est au départ de la 12ᵉ édition, mercredi à Saint-Malo.          Par Jean-Louis Le Touzet         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Francis Joyon, sur « IDEC Sport », à Saint-Malo, Ille-et-Vilaine, le 4 novembre 2022.  LOIC VENANCE / AFP               Francis Joyon, 66 ans, légende d’une course, la Route du rhum, qui en produit tous les quatre ans comme Mike Birch, Philippe Poupon, Florence Arthaud, Laurent Bourgnon, Franck Cammas, Ellen MacArthur, Michel Desjoyeaux, Loïck Peyron ou encore Lionel Lemonchois. La liste n’est pas exhaustive.          En 2018, il avait battu François Gabart de sept minutes après sept jours de course lors d’une arrivée de nuit : « Quand j’ai viré dans les rochers, à 500 mètres de la ligne, c’était quitte ou double. A deux secondes près, la victoire, ou la honte, planté dans les rochers. » Sachant les conditions moins musclées qui vont favoriser les nouveaux trimarans à foils de dernière génération lors de ce nouveau départ, mercredi à Saint-Malo (Ille-et-Vilaine), ses chances de réitérer l’exploit de 2018 semblent plus minces. IDEC Sport, son trimaran, affiche son âge : 15 ans. C’est ce même bateau qui a porté à la victoire Franck Cammas, Loïck Peyron… et Francis Joyon, sous trois couleurs différentes. A bord, le marin a parcouru en solitaire et en équipage quelque chose comme 200 000 milles.                           Lire aussi :  Route du rhum : le départ de la course sera finalement donné mercredi à 14 h 15                 Il y a cinq ans, son sponsor lui propose de construire un nouveau trimaran en vue du Rhum 2018 : « Je lui ai répondu qu’en fait non, je suis bien avec mon vieux bateau. » C’est dit avec la sincérité du paysan qui ne veut pas céder sa bête, quel qu’en soit le prix. Né dans un village « qui comptait alors 232 habitants » dans l’Eure-et-Loir, Francis Joyon ne ressemble pas à son nom si sonore, lui qui parle si bas qu’on doit parfois tendre l’oreille. Aujourd’hui, l’homme en impose tant qu’il lui manquerait presque une particule.          « Artisan et paysan, ça m’aurait bien plu »          C’est vrai qu’il serait bien vu paysan : « J’avais 16-17 ans et je suis parti à vélo à la rencontre des petites communautés dans le Larzac et en Auvergne. J’étais adolescent, je pensais que je pouvais vivre en autarcie et cultiver la terre. Mais je me suis rendu compte au bout de quelques jours que mon caractère très indépendant, et quand même pas très sociable, ne pouvait se fondre dans un groupe. Mais c’est probablement là que ma sensibilité écologique a dû se développer par la suite, construire avec ce qu’on a sous la main, ne pas consommer, recycler, manger les produits du jardin », se souvient-il. Et de poursuivre : « Artisan, comme mon père, m’a aussi traversé l’esprit à cet âge-là. Artisan et paysan, ça m’aurait bien plu », dit-il, rêveur.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Route du rhum 2022 : les « bateaux volants » à l’assaut du record de la course                 Le jeune Beauceron, qui a trouvé sa voie aux Glénans, commence à convoyer des bateaux. S’il est entré ensuite dans la légende comme ferrailleur des pontons, il fut de métier charpentier de marine. En 2000, remportant la Transat anglaise, dont l’arrivée était jugée à Newport, (Etats-Unis), il dira de cette voix si douce, qui sort comme un filet d’eau de ce corps si imposant : « Si ça [le milieu de la voile] devient trop professionnel, je me retirerai. »        Il vous reste 54.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/09/route-du-rhum-francis-joyon-legende-a-contre-courant_6149195_3242.html"},"headline":"Route du rhum\u00a0: Francis Joyon, l\u00e9gende \u00e0 contre-courant","dateCreated":"2022-11-09T15:00:28+01:00","datePublished":"2022-11-09T15:00:28+01:00","dateModified":"2022-11-09T15:00:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Voile"],"keywords":["Sport","Voile"],"description":"Le vainqueur 2018 de l\u2019\u00e9preuve est un personnage \u00e0 part du monde de la course au large. A 66\u00a0ans, \u00e0 la barre d\u2019\u00ab\u00a0IDEC Sport\u00a0\u00bb, il est au d\u00e9part de la 12\u1d49\u00a0\u00e9dition, mercredi \u00e0 Saint-Malo.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Le Touzet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/460/0/5518/2759/1342/671/60/0/054d2a5_5645098-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/voile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-7">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                            Politique              Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe      Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dissuasion nucléaire, influence, renforcement de la coopération avec l’Allemagne, redéfinition des missions au Sahel et en Afrique de l’Ouest : le président de la République présentait, mercredi 9 novembre, la nouvelle stratégie française en matière de défense.            Emmanuel Macron a assuré que la dissuasion nucléaire française « contribuait » à la « sécurité » de l’Europe, clarifiant ainsi des déclarations récentes qui avaient semblé remettre en question cet enjeu. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne. Nos forces nucléaires contribuent donc par leur existence propre à la sécurité de la France et de l’Europe », a-t-il déclaré lors de son discours sur les grands enjeux stratégiques de la France à Toulon (Var). « Gardons-nous d’oublier que la France a bien la dissuasion nucléaire et gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il ajouté.            Le 12 octobre, le chef de l’Etat avait jeté le trouble en déclarant sur la chaîne France 2 qu’une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France. « Notre doctrine repose sur ce qu’on appelle les intérêts fondamentaux de la nation, et ils sont définis de manière très claire. Ce n’est pas du tout cela qui serait en cause s’il y avait une attaque balistique nucléaire en Ukraine ou dans la région », avait-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine                   Emmanuel Macron, qui a beaucoup plaidé ces dernières années pour le renforcement de souveraineté de l’Europe en matière de défense, a aussi insisté sur l’ancrage « exemplaire » de la France au sein de l’Alliance atlantique. Il a décrit une France « respectée pour son statut doté de l’arme nucléaire, moteur de l’autonomie stratégique européenne, alliée exemplaire dans l’espace euro-atlantique, une partenaire fiable et crédible ».                 L’ambition de la France, c’est d’être « une puissance au cœur de l’autonomie stratégique européenne, avec un fort ancrage atlantique mais aux avant-postes et au pivot du monde », a-t-il insisté en déroulant la nouvelle stratégie française en matière de défense et les défis géopolitiques à venir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive les débats sur la dissuasion nucléaire                   • « L’influence », une « fonction stratégique » de la défense            Dans un contexte de durcissement de la lutte informationnelle dans le monde, Emmanuel Macron a annoncé mercredi que « l’influence » va être érigée au rang de « fonction stratégique » dans la défense de la France. « Nous ne serons pas des spectateurs patients », assistant à la propagation de fausses informations ou de narratifs hostiles à la France, et « convaincre fait partie clairement des exigences stratégiques », a déclaré le président français, annonçant que ce combat sera doté de « moyens substantiels ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dissuasion ou la manipulation du risque                   « Il nous revient ainsi de penser la promotion » de l’action de la France, « sans orgueil, mais sans inhibition malvenue », a-t-il ajouté en présentant les priorités stratégiques de la France. La France devra savoir « détecter sans délai » ces formes de guerre hybride qui sont menées contre elle, les « entraver » et « à notre tour, mais à la manière d’une démocratie, [les] devancer, en user à notre profit dans les champs numériques et physiques ».                « Une attitude qui serait seulement réactive, voire défensive pourrait passer pour une forme de passivité, ce ne sera pas la nôtre », a ajouté Emmanuel Macron. « Aussi, l’influence sera-t-elle désormais une fonction stratégique, dotée de moyens substantiels », a-t-il dit, précisant que cela se ferait au niveau interministériel, avec « pour sa déclinaison internationale, un rôle central du ministère de l’Europe et des affaires étrangères ».            • Emmanuel Macron veut « renforcer les liens avec l’Allemagne »             Le chef de l’Etat a aussi plaidé mercredi pour « renforcer les liens avec l’Allemagne » en matière de défense, espérant même des « avancées décisives dans les prochaines semaines ». Qualifiant l’Allemagne de « partenaire indispensable », Emmanuel Macron a assuré que « de l’équilibre de notre partenariat dépend (...) pour partie la réussite du projet européen ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   « Nos forces sont faites pour se combiner », a-t-il ajouté, alors que Paris et Berlin ont tenté à la fin d’octobre de relancer le moteur franco-allemand après une série de différends.            • La stratégie française en Afrique « finalisée d’ici à six mois »             Après consultations avec ses partenaires sur le continent, la nouvelle stratégie de la France en Afrique sera finalisée d’ici à six mois  a annoncé également mercredi Emmanuel Macron, confirmant la fin de l’opération antijihadiste Barkhane.                « Nous lancerons dans les prochains jours une phase d’échanges avec nos partenaires africains, nos alliés et les organisations régionales pour faire évoluer ensemble le statut, le format et les missions des actuelles bases militaires françaises au Sahel et en Afrique de l’Ouest », a-t-il déclaré. « Cette stratégie sera finalisée d’ici à six mois (...). C’est indispensable et c’est une des conséquences que nous tirons de ce que nous avons vécu ces dernières années dans toute la région du Sahel », a-t-il expliqué.            L’armée française a quitté le Mali en août, après neuf ans de présence, poussée par la junte au pouvoir qui travaille désormais − même si elle s’en défend − avec le sulfureux groupe paramilitaire russe Wagner. Elle reste toutefois dans la région et continue à lutter contre les groupes jihadistes liés à Al-Qaida ou au groupe Etat islamique, qui étendent progressivement leurs activités vers les pays du golfe de Guinée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin officielle de l’opération militaire française « Barkhane » au Sahel, après presque dix ans d’existence                   L’annonce de la fin de Barkhane est sans conséquence immédiate sur le dispositif militaire français au Sahel, qui comprend environ 3 000 militaires au Niger, au Tchad et au Burkina Faso, après avoir compté jusqu’à 5 500 hommes au plus fort de son déploiement.                « Nos interventions doivent être mieux bornées dans le temps. (...) Nous n’avons en effet pas vocation à rester engagés sans limite de temps dans des opérations extérieures », a justifié le chef de l’Etat. « Notre soutien militaire aux pays africains de la région se poursuivra, mais selon les nouveaux principes que nous avons définis avec eux », a-t-il précisé. « Il se déclinera à l’échelle de chaque pays selon les besoins qui seront exprimés par nos partenaires. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France face au défi de redéfinir ses ambitions militaires en Afrique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/09/pour-emmanuel-macron-les-forces-nucleaires-francaises-contribuent-a-la-securite-de-l-europe_6149214_823448.html"},"headline":"Pour Emmanuel Macron, les forces nucl\u00e9aires fran\u00e7aises \u00ab\u00a0contribuent\u00a0\u00bb \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-11-09T16:36:24+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:36:24+01:00","dateModified":"2022-11-09T16:40:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Politique","Europe"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a clarifi\u00e9, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u2212 sous-entendu\u00a0: potentiellement dans des pays europ\u00e9ens membres de l\u2019OTAN \u2212 ne relevait pas des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb de la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/50f14ad_1668003369741-toulon.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-8">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le gouvernement a finalement accepté, comme le demandait la droite, que deux refus de CDI après un CDD ou un contrat d’intérim sur le même poste entraîneront à l’avenir la perte de l’indemnisation chômage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Emploi             Réforme de l’assurance-chômage : les députés et les sénateurs trouvent un accord      Le gouvernement a finalement accepté, comme le demandait la droite, que deux refus de CDI après un CDD ou un contrat d’intérim sur le même poste entraîneront à l’avenir la perte de l’indemnisation chômage.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 18h06, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un compromis à tout prix. Députés et sénateurs ont trouvé, mercredi 9 novembre, un accord en commission mixte paritaire (CMP) sur le projet de loi qui ouvre la voie à une nouvelle réforme de l’assurance-chômage. Le gouvernement donne ainsi des gages à la droite et pourra mettre en avant la nouvelle méthode de concertation promise par l’exécutif. « Dialoguer et construire ensemble, c’est pouvoir agir pour le plein-emploi. C’est ce que montre l’accord trouvé par les députés et sénateurs », a ainsi réagi la première ministre, Elisabeth Borne, sur Twitter.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/09/19-9">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le groupe de BTP français fait l’objet d’une plainte de l’association Sherpa déposée dans le cadre d’une enquête sur des chantiers dans l’émirat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Justice             Une filiale de Vinci mise en examen dans le cadre d’une enquête sur les conditions de travail de ses ouvriers au Qatar      Le groupe de BTP français fait l’objet d’une plainte de l’association Sherpa déposée dans le cadre d’une enquête sur des chantiers dans l’émirat.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h31, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des employés de QDVC, la branche qatarie du géant français de la construction Vinci, sur un chantier de la capitale Doha, en mars 2015.  KARIM JAAFAR / AFP                 A moins de deux semaines du lancement de la Coupe du monde de football au Qatar, une filiale du groupe Vinci ayant mené des chantiers dans le pays a été mise en examen, mercredi 9 novembre, par un juge de Nanterre (Hauts-de-Seine) dans le cadre d’une enquête sur les conditions de travail d’employés sur certains chantiers liés au Mondial 2022 au Qatar.            Vinci constructions grands projets (VCGP) est notamment mise en examen des chefs de « conditions de travail ou d’hébergement incompatibles avec la dignité humaine », a précisé l’avocat du groupe français de BTP, Me Jean-Pierre Versini-Campinchi.                 Le représentant du groupe, lors de sa convocation devant le juge d’instruction, s’est « borné à exprimer une protestation portant sur l’insuffisance du délai consenti aux avocats pour élaborer les réponses utiles et le choix intempestif de la date à quelques jours de l’ouverture de la Coupe du monde de football », a encore déclaré Me Versini-Campinchi.            Lundi, en annonçant dans un communiqué sa future convocation par la justice française, le groupe français de BTP avait nié les accusations de « travail forcé » et de « traite d’êtres humains » sur ses chantiers qataris. Il déclarait par ailleurs n’avoir construit aucun stade ni hôtel en vue de la Coupe du monde, affirmant que ses projets ont porté « à l’essentiel sur des infrastructures de transport ».            « Vous pouvez être [tenus] responsables de ce qui se passe dans vos filiales »            Le dossier remonte à 2015, et une première plainte a été classée sans suite en 2018. Mais des plaintes émanant des associations Sherpa et Comité contre l’esclavage moderne (CCEM), ainsi que de sept ex-employés indiens et népalais de ces chantiers, ont entraîné l’ouverture d’une enquête par un juge d’instruction en novembre 2019. Les plaignants accusent Vinci, Vinci construction grands projets (VCGP), sa filiale Qatari diar Vinci construction (QDVC) et leurs représentants, de « réduction en servitude, traite des êtres humains, travail incompatible avec la dignité humaine, mise en danger délibérée, blessures involontaires et recel ».                             Lire aussi (archive de 2013):  Mondial 2022 : les damnés de Doha                   « On se félicite de cette mise en examen. C’est la première fois qu’une maison mère est mise en examen sur ces fondements pour les activités d’une de ses filières à l’étranger. Le magistrat envoie un signal fort pour les acteurs économiques : “Vous pouvez être [tenus] responsables de ce qui se passe dans vos filiales” », s’est réjouie mercredi Sandra Cossart, directrice de Sherpa France.            Trois chantiers            Pour organiser la compétition de football, le Qatar a confié la concrétisation de gigantesques travaux de construction (stades, routes, hôtels…) à une armée de travailleurs migrants. Dès les premiers coups de pioches, des ONG ont dénoncé les conditions de travail imposées à ces ouvriers.                Trois chantiers de Vinci sont décriés par ces plaignants : celui du « métro léger » ralliant Doha à Lusail, ville nouvelle qui accueillera la finale de la Coupe du monde de football ; celui des parkings souterrains de Lusail ; ainsi que ceux du chantier de l’hôtel de luxe Sheraton, au cœur de Doha.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conditions de travail : au Qatar, Vinci ouvre une fenêtre sur ses chantiers                   Selon les témoignages de plaignants collectés par Sherpa, que Le Monde avait pu consulter en novembre 2018, les ouvriers effectuaient jusqu’à soixante-dix-sept heures de travail par semaine sous des températures comprises entre 40 et 50 degrés, pour une rémunération très faible. « A cause de la chaleur et de l’humidité, j’ai vu des personnes vomir, et tomber comme ça sur le sol », racontait l’un d’eux. Les témoins évoquaient également des confiscations de passeports, mais aussi avoir été entassés dans des chambres exiguës aux sanitaires insuffisants et menacés de licenciement ou de renvoi dans leur pays en cas de revendications.             

<article-nb="2022/11/09/19-10">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Philibert Humm, 31 ans, est journaliste à « Paris Match », et habitué des voyages à travers la France. Il a été récompensé pour « Roman fleuve » (éditions des Equateurs), récit d’une descente sur la Seine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Livres             Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »      Philibert Humm, 31 ans, est journaliste à « Paris Match », et habitué des voyages à travers la France. Il a été récompensé pour « Roman fleuve » (éditions des Equateurs), récit d’une descente sur la Seine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h33        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Philibert Humm, lauréat du prix Interallié 2022.  THÉO SAFFROY / EDITIONS DE L’EQUATEUR                 Le journaliste Philibert Humm a reçu, mercredi 9 novembre, le prix Interallié pour Roman fleuve (éditions des Equateurs), récit comique d’une descente sur la Seine.            Le jury, entièrement masculin, a élu son lauréat par cinq voix, contre trois à Pierre Adrian au dernier tour. Ces deux finalistes ont la particularité d’avoir publié un livre ensemble en 2018, Le Tour de la France par deux enfants d’aujourd’hui.                 La journaliste du Monde Pascale Robert-Diard a également obtenu des voix aux tours précédents. Philibert Humm, 31 ans, est journaliste à Paris Match, et habitué des voyages à travers la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Goncourt récompense Brigitte Giraud pour « Vivre vite », texte poignant sur la disparition de son compagnon                   C’est la deuxième année de suite que l’Interallié consacre un très jeune écrivain et un éditeur peu habitué aux grands prix littéraires d’automne, après les éditions de L’Iconoclaste en 2021 pour Ne t’arrête pas de courir, de Mathieu Palain.            Le prix Interallié était le dernier grand prix littéraire d’automne. Le prix Médicis a par ailleurs été remis mardi à Emmanuelle Bayamack-Tam pour La Treizième Heure, et le Femina lundi à Claudie Hunzinger avec Un chien à ma table. La semaine dernière, Brigitte Giraud a remporté le Goncourt avec Vivre vite.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/09/le-prix-interallie-remis-a-philibert-humm-pour-roman-fleuve_6149196_3246.html"},"headline":"Le prix Interalli\u00e9 remis \u00e0 Philibert Humm pour \u00ab\u00a0Roman fleuve\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-09T15:05:01+01:00","datePublished":"2022-11-09T15:05:01+01:00","dateModified":"2022-11-09T15:33:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Livres","Culture"],"description":"Philibert Humm, 31\u00a0ans, est journaliste \u00e0 \u00ab\u00a0Paris Match\u00a0\u00bb, et habitu\u00e9 des voyages \u00e0 travers la France. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour \u00ab\u00a0Roman fleuve\u00a0\u00bb (\u00e9ditions des Equateurs), r\u00e9cit d\u2019une descente sur la Seine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/1040/0/2433/1216/1342/671/60/0/fa656a2_1668001169669-220108-a-theosaffroy-cluclu-b000547-r1-30-31a-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-11">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Réunis en commission, les parlementaires ont rendu un avis favorable à l’accession de l’ancien premier ministre au poste de PDG de la Régie, à la veille d’une grève.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Transports             RATP : la nomination de Jean Castex à la présidence du groupe approuvée à l’Assemblée et au Sénat      Réunis en commission, les parlementaires ont rendu un avis favorable à l’accession de l’ancien premier ministre au poste de PDG de la Régie, à la veille d’une grève.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h21, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean Castex accompagné d’Anne Hidalgo, maire de Paris, et de Valérie Pécresse, présidente de la région Ile-de-France, lors de l’inauguration de l’extension de la ligne 14 du métro, le 14 décembre 2020.  ALAIN JOCARD / AFP                 « Répondre aux attentes des usagers » : ce sera la première priorité de Jean Castex, qui vient d’obtenir l’aval des commissions compétentes de l’Assemblée nationale et du Sénat à sa nomination à la tête de la RATP. Entendu mardi soir par les membres de la commission de l’aménagement du territoire du Sénat puis, mercredi 9 novembre au matin, par ceux de la commission du développement durable de l’Assemblée, l’ancien premier ministre a recueilli, au total, 52 voix pour et 27 contre sa nomination au poste de PDG de la Régie. Celle ci doit maintenant être confirmée en conseil des ministres.            « Ma priorité des priorités, c’est le cœur de métier, et le cœur de métier, c’est répondre aux attentes des usagers » en Ile-de-France où la RATP a actuellement du mal à faire circuler correctement ses bus et ses métros, a-t-il déclaré. La première difficulté, « l’urgence absolue », « c’est celle de la continuité et de la qualité du service », a-t-il reconnu. La faute à une pénurie de conducteurs due à des difficultés de recrutement et à un fort absentéisme. Il se donne trois semaines pour établir un « diagnostic partagé » et « trouver des outils supplémentaires » pour rétablir la situation, avec un « enjeu de qualité de vie au travail ». M. Castex entend en particulier accroître la présence humaine au contact des voyageurs, et « humaniser au maximum [le] service ».                 Concernant les salaires, il entend anticiper l’ouverture des négociations annuelles obligatoires (NAO) avec les syndicats dès sa prise de fonction. Les agents ont déjà bénéficié d’une hausse moyenne de 5,2 % des rémunérations cette année, a-t-il remarqué à la veille d’une grève qui s’annonce très suivie. Plus généralement, les priorités du prochain patron de la RATP seront la ponctualité, la régularité, la propreté, la sécurité, la lutte contre la fraude, la qualité de l’information donnée aux voyageurs et la modernisation de la « billettique ». Le credo de l’ancien premier ministre sera « écoute, concertation, proximité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Castex s’apprête à prendre la direction d’une RATP en crise                   Parler à Christophe Béchu            Jean Castex compte en particulier faire « un état des lieux très précis de ce qui marche [et] de ce qui ne marche pas » avec Ile-de-France Mobilités (IDFM), l’autorité régionale des transports présidée par Valérie Pécresse. Parmi les « difficultés » qui attendent le futur PDG de la RATP, proposé par Emmanuel Macron, M. Castex a aussi cité l’envolée de la facture d’électricité, qui devrait passer de 210 millions d’euros l’an dernier à environ 265 millions cette année et atteindre entre 480 et 550 millions l’an prochain. « Il va falloir voir (…) quelles solutions peuvent être trouvées avec IDFM et avec l’Etat », a-t-il noté.            A ce propos, M. Castex a précisé qu’il parlerait de concurrence au gouvernement avec le ministre de la transition écologique, Christophe Béchu, puisque la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique lui a interdit d’aborder cette question particulière avec des ministres qui siégeaient dans son gouvernement, ce qui n’était pas le cas de M. Béchu.                             Lire aussi :  Grève à la RATP et à la SNCF : le métro quasiment à l’arrêt jeudi, de fortes perturbations pour les RER A et B                   Quant à l’important développement des filiales de la RATP, hors d’Ile-de-France et dans de nouveaux secteurs, ces dernières années, M. Castex est moins enthousiaste. « La diversification des activités est importante, elle fait sens, mais en aucune manière elle ne doit nous détourner de notre mission première et fondamentale », a-t-il remarqué. En clair : la priorité est désormais de faire fonctionner la RATP en Ile-de-France et la Régie devrait « recentrer » son action hors de son domaine historique, par exemple en se concentrant sur les métros automatiques, selon lui.                Jean Castex, qui est depuis le 18 août président de l’Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFIT), souhaite « se rendre utile pour la Nation ». « Je ne cherche pas à être recasé. (…) Quand on veut recaser des amis, c’est plutôt dans des sinécures. Je ne suis pas certain que ce soit le cas », a-t-il lancé, rappelant qu’il est passionné de transports et qu’il avait été, en 2019, candidat pour diriger la SNCF. « Les défis ne manquent pas et ça me motive beaucoup. » Et, s’il ne veut plus faire de politique, M. Castex a insisté sur la nécessité d’investir dans les transports publics.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/09/ratp-le-parlement-valide-la-nomination-de-jean-castex_6149197_823448.html"},"headline":"RATP\u00a0: la nomination de Jean Castex \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-11-09T15:21:04+01:00","datePublished":"2022-11-09T15:21:04+01:00","dateModified":"2022-11-09T17:10:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Politique","\u00c9conomie"],"description":"R\u00e9unis en commission, les parlementaires ont rendu un avis favorable \u00e0 l\u2019accession de l\u2019ancien premier ministre au poste de PDG de la R\u00e9gie, \u00e0 la veille d\u2019une gr\u00e8ve.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/63/0/5472/2736/1342/671/60/0/a328e11_1668000151874-abaca-831052-007.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-12">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pas moins de 3,3 millions d’emplois ont un lien direct avec les mathématiques, une discipline qui pâtit pourtant de l’indifférence des pouvoirs publics, selon le CNRS qui veut ouvrir le débat lors des Assises des mathématiques, du 14 au 16 novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Universités             Le CNRS inquiet concernant la désaffection pour les mathématiques      Pas moins de 3,3 millions d’emplois ont un lien direct avec les mathématiques, une discipline qui pâtit pourtant de l’indifférence des pouvoirs publics, selon le CNRS qui veut ouvrir le débat lors des Assises des mathématiques, du 14 au 16 novembre.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des étudiants assistent à un cours à l’Institut de mathématiques d’Orsay de l’université Paris-Saclay, le 17 septembre 2021.  ALAIN JOCARD / AFP               Qui s’intéresse aux mathématiques en France ? Peu de monde, en particulier au sein de l’Etat : c’est en substance l’alerte que sonne le Centre national de recherche scientifique (CNRS), qui dénonce l’indifférence de la plupart des décideurs politiques pour la discipline. Lors des Assises des mathématiques, qui se tiennent du 14 au 16 novembre à la maison de l’Unesco, à Paris, l’organisme de recherche veut interpeller les pouvoirs publics afin que soit établie « une stratégie d’envergure nationale pour réhabiliter les mathématiques dans le système éducatif et académique ainsi que dans la société d’une manière générale ».          La réforme du lycée, qui a d’abord rendu optionnelle la discipline en classe de 1re en 2019 avant de se raviser en tentant de la réintroduire dans le tronc commun des enseignements à la rentrée 2022, illustre les atermoiements d’un pouvoir exécutif qui semble ne pas avoir la claire maîtrise des enjeux que recouvrent les mathématiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lycée : les mathématiques de retour en option en classe de 1re dès 2022                 « Si le niveau de la recherche mathématique en France reste élevé – la France est deuxième en termes de publications scientifiques – celle-ci est fragilisée par une baisse constante des effectifs d’enseignants-chercheurs dans les universités et par la chute du niveau des élèves dans les classements internationaux PISA et TIMSS », expose Stéphane Jaffard, professeur à l’université Paris-Est-Créteil et directeur du projet des Assises.          Entre 2012 et 2020, les effectifs d’étudiants en faculté de mathématiques ont progressé de 60 % tandis que le nombre d’enseignants-chercheurs chutait de près de 7 %. En « réduisant la voilure », la France va à contre-courant, soutient M. Jaffard, alors que nous sommes à « un véritable âge d’or des maths, qui peuvent contribuer à résoudre de très nombreux problèmes de la planète ».          « L’opposé d’une discipline élitiste »          Pour « quantifier l’importance des maths », le CNRS a conduit une étude qui chiffre l’impact à 18 % du PIB français, contre 16 % en 2012. Pas moins de 3,3 millions d’emplois salariés (13 %) ont une activité principale en lien avec la discipline, notamment l’informatique, la production d’électricité et de gaz, la R&D scientifique et les télécommunications.          « On observe une plus grande transversalité de l’apport des maths, avec la nécessité d’appréhender des systèmes complexes, de traiter et interpréter des données, réaliser des estimations et des prévisions, ou de mettre en œuvre un raisonnement dans la prise de décision », expose Christophe Besse, directeur de l’Institut national des sciences mathématiques et de leurs interactions, au CNRS. A mesure que les emplois se numérisent, le besoin ira croissant en compétences technologiques « avec un bagage en mathématiques de niveau intermédiaire solide », prévoit-il.        Il vous reste 28.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/09/le-cnrs-inquiet-concernant-la-desaffection-pour-les-mathematiques_6149192_3224.html"},"headline":"Le CNRS inquiet concernant la d\u00e9saffection pour les math\u00e9matiques","dateCreated":"2022-11-09T15:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-09T15:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-09T15:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s"],"keywords":["Sciences","Math\u00e9matiques","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pas moins de 3,3\u00a0millions d\u2019emplois ont un lien direct avec les math\u00e9matiques, une discipline qui p\u00e2tit pourtant de l\u2019indiff\u00e9rence des pouvoirs publics, selon le CNRS qui veut ouvrir le d\u00e9bat lors des Assises des math\u00e9matiques, du 14 au 16\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/490/0/5559/2779/1342/671/60/0/73c1a58_1667986069935-000-9n642m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-13">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Alors que l’administration multiplie les dispositifs de prévention, nombre de policiers persistent à mettre en cause des logiques managériales délétères. Et le nombre de suicides augmente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Police             Dans la police, pendant les réformes, le malaise persiste      Alors que l’administration multiplie les dispositifs de prévention, nombre de policiers persistent à mettre en cause des logiques managériales délétères. Et le nombre de suicides augmente.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Déjà, le 2 octobre 2019, à l’appel des syndicats de la police nationale, plusieurs milliers de policiers avaient manifesté à Paris lors d’une « Marche de la colère ».  DENIS MEYER / HANS LUCAS                 Cet article peut être écouté dans l’application «   La Matinale du Monde  »            Quarante et un suicides depuis le 1er janvier. Déjà cinq de plus qu’en 2021. Le chiffre est encore loin du tragique bilan de l’année 2019, au cours de laquelle 59 fonctionnaires de police s’étaient donné la mort. Mais il dit l’ampleur d’un malaise persistant au sein de l’institution, loin des considérations techniques sur le recrutement ou la réforme de la police judiciaire.          Depuis vingt ans, chaque année, 43 suicides sont recensés en moyenne dans la police. Rapporté au taux constaté sur le plan national (de l’ordre de 14 pour 100 000), celui enregistré au sein de l’institution (28,7 cas pour 100 000) illustre la surexposition des policiers et des policières. Et rien ne semble pouvoir assurer une décrue significative de ces passages à l’acte, favorisés par un accès immédiat aux armes à feu, impliquées dans une majorité de cas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On porte encore l’uniforme comme une carapace » : des policiers veulent « libérer la parole » sur les cas de suicides                 Le problème n’est pas nouveau : en avril 2019, déjà, Police Magazine, une publication interne, y consacrait un numéro entier, signe que l’administration prend dorénavant en compte un phénomène longtemps présenté comme la manifestation exclusive de difficultés personnelles ou familiales.          Les causes d’un suicide sont évidemment multifactorielles, mais « un flic qui va mal chez lui arrive dans un commissariat où les vestiaires et les chiottes sont dégueulasses, sans douches ni poubelles pour les serviettes hygiéniques des nanas, tout ça est désastreux », note Stéphanie Eynard, policière en activité et animatrice bénévole de l’association Alerte police en souffrance (APS), comme une quinzaine de ses collègues à travers la France.          « Le premier qui avoue sa faiblesse a perdu »          « Après des journées de dix heures de boulot », au rythme moyen de 200 prises de contact par mois, les membres de l’association s’entretiennent avec leurs collègues en détresse. « Mais nous ne sommes pas des psys, nous orientons simplement », précise Mme Eynard. Pour aider à obtenir de simples documents que l’administration tarde à communiquer, ou fournir des conseils juridiques grâce à des relations « informelles » avec des cabinets d’avocats ou des psychologues du secteur privé, à travers un partenariat avec Assopol, une autre association. Vingt-deux années de service en brigade de nuit puis à la brigade anticriminalité (BAC) et, désormais, dans une unité d’investigation, ont forgé la conviction de Mme Eynard : « Nous sommes d’abord des matricules, donc des dossiers administratifs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malaise dans la police : « Il faut sanctionner réellement les auteurs de harcèlement moral »                 « Nos personnels sont régulièrement exposés à des situations de violence physique ou sociale, de la souffrance, de la détresse, observe Catherine Pinson, psychologue clinicienne et cheffe du service de soutien psychologique opérationnel de la police (SSPO). Cela induit une usure professionnelle, une accumulation des missions compliquées, avec une dimension émotionnelle très forte. Le traumatisme psychologique ou ces formes d’épuisement constituent des facteurs de risque spécifique. » L’institution, assure Mme Pinson, en a pleinement conscience et a pris les devants en déployant des « vrais moyens » : 122 postes de psychologues à temps plein, dont 20 créés pour la seule année 2022.        Il vous reste 55.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/09/dans-la-police-pendant-les-reformes-le-malaise-continue_6149079_3224.html"},"headline":"Dans la police, pendant les r\u00e9formes, le malaise persiste","dateCreated":"2022-11-09T05:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-09T05:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-09T16:08:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Conditions de travail","Emploi","Management"],"description":"Alors que l\u2019administration multiplie les dispositifs de pr\u00e9vention, nombre de policiers persistent \u00e0 mettre en cause des logiques manag\u00e9riales d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. Et le nombre de suicides augmente.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/80f37f9_1667946433425-hl-dmeyer-886618.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-14">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             Pacte de stabilité : la Commission veut des règles budgétaires plus souples      Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, à Bruxelles, mercredi 9 novembre 2022.  YVES HERMAN / REUTERS               « Le pacte de stabilité est stupide », affirmait, en octobre 2002, Romano Prodi, alors président de la Commission européenne. C’était il y a vingt ans. Depuis, les crises se sont succédé, le cadre budgétaire communautaire a été amendé, mais sa philosophie n’a pas été substantiellement modifiée, alors que la question de sa pertinence et de son efficacité reste entière.          Mercredi 9 novembre, la Commission a présenté les grandes lignes de ce qui pourrait être une réforme en profondeur de ce texte en vertu duquel le déficit public ne doit pas dépasser 3 % du produit intérieur brut (PIB), quand la dette doit rester contenue à moins de 60 % de la richesse nationale, et qui encadre les finances publiques des Etats membres depuis 1997.          A l’époque, il avait vocation à faire converger les politiques budgétaires au sein de la future zone euro pour préparer l’arrivée de la monnaie unique. Depuis, l’union monétaire a vu le jour, elle s’est agrandie et a survécu à bien des remous, mais le pacte de stabilité et de croissance n’a assuré aux Vingt-Sept ni un niveau de dette soutenable ni une activité économique soutenue. « Nous n’avons pas investi comme nous l’aurions dû, [et] le désendettement a échoué », constate le commissaire à l’économie, Paolo Gentiloni.          Objectifs irréalistes          D’une grande complexité, assorti de sanctions très lourdes et donc peu crédibles, porteur d’objectifs irréalistes, le pacte de stabilité n’a pas fait ses preuves. La crise liée au Covid-19 et la guerre en Ukraine, qui ont vu les Vingt-Sept multiplier leurs dépenses pour aider les citoyens et les entreprises à faire face, ont achevé de le démonétiser : il est suspendu depuis mars 2020 et en principe jusqu’à la fin de 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la France espère faire évoluer le pacte de stabilité européen et les règles budgétaires                 Fin 2021, la dette au sein de l’Union européenne (UE) représentait, en moyenne, 88 % du PIB – 14 pays étaient au-dessus des 60 %, dont la France (113 %) et l’Allemagne –, et ce ratio allait de 17,6 % en Estonie à 194,5 % en Grèce. La situation n’est pas en passe de s’améliorer : sur fond de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie, les Vingt-Sept vont également devoir, s’ils ne veulent pas être durablement relégués derrière les Etats-Unis et la Chine, investir massivement dans les transitions écologique et numérique.          Vingt-cinq ans après la naissance du pacte de stabilité, il y a aujourd’hui un consensus en Europe pour le faire évoluer. L’exécutif communautaire pense possible de trouver une voie afin que la gouvernance économique européenne s’améliore, même si les règles totémiques des 3 % et 60 %, inscrites dans les traités, ne sont pas destinées à disparaître. « La stabilité financière et la croissance ne peuvent qu’aller main dans la main », commente Paolo Gentiloni.        Il vous reste 57.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/09/pacte-de-stabilite-la-commission-veut-des-regles-budgetaires-plus-souples_6149236_3234.html"},"headline":"Pacte de stabilit\u00e9\u00a0: la Commission veut des r\u00e8gles budg\u00e9taires plus souples","dateCreated":"2022-11-09T18:05:34+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:05:34+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:26:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Bruxelles veut proposer \u00e0 chaque Etat membre une trajectoire budg\u00e9taire de r\u00e9f\u00e9rence sur quatre ans, adapt\u00e9e \u00e0 sa situation, afin de le mettre sur le chemin d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9duction cr\u00e9dible de sa dette\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/b2bd490_gdn-eu-fiscal-commission-1109-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-15">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le rachat de Twitter par Elon Musk a généré un nouvel afflux de « mastonautes », mais mieux vaut ne pas se laisser berner par les apparentes similitudes entre les deux réseaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Réseaux sociaux             Comment fonctionne Mastodon, présenté comme alternative « libre » à Twitter ?      Le rachat de Twitter par Elon Musk a généré un nouvel afflux de « mastonautes », mais mieux vaut ne pas se laisser berner par les apparentes similitudes entre les deux réseaux.          Par Louis Adam         Publié aujourd’hui à 13h56, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le nombre d’utilisateurs de Mastodon a fortement augmenté à la suite de l’arrivée d’Elon Musk à la tête de Twitter.  DADO RUVIC / REUTERS                 Le rachat de Twitter, fin octobre, par le milliardaire sud-africano-canado-américain Elon Musk et ses premières annonces concernant l’administration du réseau social ont poussé de nombreux utilisateurs à considérer d’autres possibilités. Le nom de Mastodon revient souvent : l’interface et le fonctionnement du réseau sont en apparence assez similaires à Twitter. Et l’exode, encore relatif, se traduit pourtant en chiffres : au 22 octobre, soit quelques jours avant l’annonce du rachat de Twitter, le réseau social comptait 4,5 millions de comptes utilisateurs.            Le créateur de Mastodon, Eugen Rochko, a annoncé lundi 7 novembre que plus de 487 000 nouveaux utilisateurs avaient rejoint la plate-forme depuis le 27 octobre, portant le nombre total de « mastonautes » actifs au cours du dernier mois à plus de 1 million, pour un total d’environ 6,3 millions de comptes sur la plate-forme. Un chiffre qui reste dérisoire face aux 395 millions de comptes revendiqués par Twitter.                         Mastodon, qu’est-ce que c’est ?            Mastodon est un réseau social de microblogging créé en 2016. Les utilisateurs peuvent y poster des messages faisant jusqu’à 500 caractères, et retrouver de nombreuses fonctionnalités proposées par Twitter, comme la possibilité de s’abonner aux publications d’autres comptes, mais aussi le partage de messages.                 Si Mastodon se différencie de Twitter, c’est par sa philosophie. Le code source de Mastodon est ainsi libre et « open source » : n’importe qui peut le consulter et le modifier. On peut accéder à Mastodon par les applications officielles ou des clients tiers pour mobile ou ordinateur.            Le réseau a également choisi une organisation décentralisée : contrairement à Twitter ou tous les utilisateurs utilisent les serveurs de l’entreprise, on choisit au moment de s’inscrire une instance (ou serveur) parmi plusieurs milliers en fonction de ses affinités ou de critères géographiques. Chacune est administrée par un groupe ou une personne différente. Elles communiquent cependant pour la plupart entre elles. En termes plus imagés, si Twitter est un continent, Mastodon est un archipel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, Elon Musk s’improvise expert en géopolitique… au grand bonheur de Moscou et Pékin                   Qui est derrière Mastodon ?            Le créateur de Mastodon est Eugen Rochko, un développeur allemand de 29 ans fan du groupe de métal éponyme. Interrogé par Time, il explique avoir voulu créer un moyen de s’exprimer sur Internet qui ne soit pas aux mains d’une grande entreprise comme Twitter. Eugen Rochko est lui-même l’administrateur d’une des instances les plus populaires du réseau, Mastodon. social, mais n’importe qui peut ouvrir sa propre instance et décider de ses règles de modération.            Quelles différences avec Twitter ?            Twitter a deux options d’affichage de son fil d’actualité : un affichage antéchronologique qui se contente d’afficher les tweets des comptes auxquels l’utilisateur est abonné au fur et à mesure de leur publication, et un affichage pondéré par un algorithme. Mastodon en a de son côté trois : le flux classique avec les publications des comptes auquel l’utilisateur est abonné ; mais aussi un fil local qui affiche les publications des autres utilisateurs de la même instance ; et enfin un fil global, présentant lui aussi les messages de l’instance de l’abonné mais aussi  des instances « voisines ».                Outre cette différence fondamentale, Mastodon ne dispose pas des fonctionnalités type « spaces » (discussions vocales) lancées par Twitter, ou ne permet pas de citer un tweet d’un autre utilisateur. Les messages directs entre les utilisateurs ne fonctionnent pas non plus de la même manière, et se rapprochent en réalité davantage de la fonctionnalité « compte privé » de Twitter.            A l’inverse, Mastodon propose déjà des fonctionnalités attendues depuis longtemps sur Twitter, comme la possibilité de modifier un de ses messages a posteriori.            Quid de la modération ?            L’architecture décentralisée de Mastodon s’applique également à sa modération. Chaque instance décide de ses propres règles. Certains serveurs peuvent ainsi choisir d’autoriser les contenus pour adultes, tandis que d’autres préfèrent les bannir complètement. Et c’est à l’administrateur de l’instance que revient le rôle d’appliquer cette modération, en personne ou en choisissant une équipe de modérateurs qui peuvent se charger de faire appliquer les règles.                Pour faire fonctionner cet écosystème à plus grande échelle, les administrateurs peuvent également choisir de ne pas se connecter à d’autres instances, parce qu’ils les jugent problématiques ou simplement parce qu’ils préfèrent réserver leur instance à un usage privé. Par exemple, l’instance administrée par Eugen Rochko bloque la consultation de contenus partagés sur les instances d’extrême droite.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Monsieur Elon Musk, si vous voulez vraiment mettre Twitter au service de l’humanité, ouvrez-le ! »                   De quoi faut-il se méfier ?            Le secret des correspondances n’est pas total sur Mastodon : même en réduisant la visibilité d’une conversation à son seul interlocuteur direct, il suffit qu’une tierce personne y soit mentionnée pour que celle-ci puisse aussi y avoir accès.            Mastodon ne permet pas non plus d’authentifier l’identité d’un utilisateur à l’aide d’une fonctionnalité type « puce bleue » comme (du moins jusqu’à présent) sur Twitter. Deux mastonautes inscrits sur deux instances différentes peuvent même techniquement utiliser le même pseudonyme, la seule différence étant alors le nom du serveur accolé au compte. Un autre choix technique qui découle de l’organisation du réseau, mais qui ouvre la voie à de possibles vols d’identités et faux comptes.                L’architecture décentralisée de Mastodon offre également un grand pouvoir aux administrateurs des différentes instances, pouvoir qui, sur Twitter, est le monopole de la seule entreprise. Avec un peu de bricolage technique, ceux-ci peuvent ainsi consulter les messages privés des utilisateurs, les versions hachées de leurs mots de passe, ou encore effacer/modifier les publications d’un utilisateur qui leur déplaît – voire le bloquer complètement.            Mieux vaut donc avoir confiance en l’administrateur de son instance (ou monter la sienne).            C’est quoi le « Fediverse » ?            Mastodon n’est que la partie la plus visible d’un ensemble de réseaux sociaux basés sur des logiciels libres, généralement désignée sous le terme de « Fediverse » (contraction des mots anglais federation et universe).                Initié en 2008 par le service GNU social du réseau Identi.ca et facilité par l’apparition en 2018 du protocole Web ActivityPub, le principe du Fediverse est de permettre à plusieurs réseaux sociaux de communiquer entre eux. Par exemple, on peut, en quelques clics suivre, depuis Mastodon, les publications d’une chaîne PeerTube, alternative libre à YouTube.            C’est également cette technologie qu’exploitent les réseaux sociaux d’extrême droite Gab et Truth Social : techniquement, ceux-ci font également partie du Fediverse mais dans les faits, de nombreux administrateurs d’instances et développeurs ont choisi de bloquer la connexion à ces réseaux. Le sujet a provoqué de nombreux débats au sein de la communauté.            Est-ce que Mastodon va remplacer Twitter ?            Certains posaient déjà la question en 2017, lors du premier exode d’utilisateurs de Twitter vers Mastodon – exode au succès alors relatif. Une question à laquelle aucune boule de cristal ne permet de répondre. Malgré leurs similitudes, les deux réseaux sont difficiles à comparer : les ministres et les grandes entreprises n’ont par exemple aucun intérêt à ne plus publier qu’aux 6,3 millions d’utilisateurs de Mastodon quand 395 millions de comptes Twitter leur tendent les bras.                On peut cependant constater que six ans après sa création, le réseau fonctionne toujours et continue d’accueillir les internautes. Pour ceux qui ne veulent pas subir les sautes d’humeur du nouveau PDG de Twitter et qui ne craignent pas de revenir à une communauté plus restreinte, Mastodon peut constituer une alternative intéressante.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Je ne vais pas quitter Twitter, c’est Musk qui doit partir » : les futurs ex-twittos                   Mise à jour le 9 novembre à 17 h 22 : précision sur le fonctionnement du « fil global ».                 Louis Adam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/09/comment-fonctionne-mastodon-presente-comme-alternative-libre-a-twitter_6149183_4408996.html"},"headline":"Comment fonctionne Mastodon, pr\u00e9sent\u00e9 comme alternative \u00ab\u00a0libre\u00a0\u00bb \u00e0 Twitter\u00a0?","dateCreated":"2022-11-09T13:56:02+01:00","datePublished":"2022-11-09T13:56:02+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:25:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Le rachat de Twitter par Elon Musk a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un nouvel afflux de \u00ab\u00a0mastonautes\u00a0\u00bb, mais mieux vaut ne pas se laisser berner par les apparentes similitudes entre les deux r\u00e9seaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0c9d606_ppp-dad02-twitter-m-a-mastodon-1107-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-16">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les promoteurs de cette mesure soulignent que le droit à l’IVG, mis en cause aux Etats-Unis, est aussi fragilisé dans des pays européens, comme la Pologne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Droit à l'avortement             Droit à l’IVG : l’inscription dans la Constitution adoptée en commission à l’Assemblée nationale      Les promoteurs de cette mesure soulignent que le droit à l’IVG, mis en cause aux Etats-Unis, est aussi fragilisé dans des pays européens, comme la Pologne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h29, mis à jour à 15h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation pour la défense du droit à l’avortement, à Paris, le 28 septembre 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 C’est un premier pas vers l’inscription du droit à l’avortement dans la Constitution. Les députés ont validé en commission, mercredi 9 novembre, une proposition de loi constitutionnelle en ce sens, pour se prémunir contre d’éventuelles remises en cause comme celles observées notamment aux Etats-Unis. « Nulle femme ne peut être privée du droit à l’interruption volontaire de grossesse » : le court texte adopté mercredi, porté par la cheffe de file des députés Renaissance, Aurore Bergé, doit désormais être examiné dans l’hémicycle dans la semaine du 28 novembre.            « Ni symbole ni opportunisme »            Auparavant, un autre texte proposant d’inclure ce droit dans la Loi fondamentale, porté par son homologue de La France insoumise (LFI) Mathilde Panot, doit arriver dans l’hémicycle le 24 novembre, après un passage en commission des lois programmé le 16 novembre. « Quel que soit le groupe qui aura proposé cette initiative », Mme Bergé se réjouit qu’une majorité « semble se dégager à l’Assemblée » sur ce sujet. « Ce n’est ni pour le symbole, ni par opportunisme politique, c’est parce qu’il nous revient aujourd’hui de faire ensemble ce pas décisif », a plaidé la députée.                 Son initiative avait été annoncée au mois de juin, dans la foulée d’une décision retentissante de la plus haute juridiction des Etats-Unis, qui avait fragilisé le droit à l’avortement pour les Américaines. Les défenseurs de l’inscription du droit à l’IVG dans la Constitution, dans la majorité présidentielle comme à gauche, soulignent que cet acquis est aussi fragilisé dans des pays européens, citant notamment la Pologne. Des députés de gauche ont plaidé, sans succès, pour qu’un droit à la contraception puisse également être inscrit dans la Constitution, comme cela a été proposé dans le texte déposé par LFI.                             Lire aussi :  Midterms 2022 : le droit à l’avortement renforcé dans au moins trois Etats                   « Souci d’équilibre »            Des élus Les Républicains (LR) et Rassemblement national (RN) ont en revanche exprimé des réticences concernant le texte adopté mercredi. « Le droit à l’IVG n’est absolument pas menacé en France », a ainsi fait valoir la députée RN Pascale Bordes, critiquant une formulation qui « laisse à penser que l’accès serait inconditionnel et absolu ». La députée LR Virginie Duby-Muller a demandé que la constitutionnalisation du droit à l’IVG soit accompagnée de celle « du respect de tout être humain dès le commencement de la vie, par souci d’équilibre », un amendement rejeté.            Le groupe LR estime également que le texte des députés « ne peut aboutir », après que le Sénat a rejeté, le 19 octobre, en première lecture une proposition de loi similaire. Or, toute proposition de loi constitutionnelle doit être votée dans les mêmes termes par les deux assemblées, avant d’être soumise à un référendum.                             Voir aussi :  « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/09/droit-a-l-ivg-premier-feu-vert-des-deputes-a-une-inscription-dans-la-constitution_6149187_823448.html"},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019IVG\u00a0: l\u2019inscription dans la Constitution adopt\u00e9e en commission \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-11-09T14:29:33+01:00","datePublished":"2022-11-09T14:29:33+01:00","dateModified":"2022-11-09T15:18:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"Les promoteurs de cette mesure soulignent que le droit \u00e0 l\u2019IVG, mis en cause aux Etats-Unis, est aussi fragilis\u00e9 dans des pays europ\u00e9ens, comme la Pologne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/9a1d67f_1667998817972-000-32kb7mn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-17">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La haute juridiction, qui se prononçait dans le cadre d’une affaire de corruption et d’abus de biens sociaux dite de « la chaufferie de La Défense », a confirmé sa position en cassant la décision d’appel estimant que « la durée excessive ne peut aboutir à une annulation alors que chacun des actes qui la constituent est régulier ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice             Justice : une procédure ne peut être annulée pour délai excessif, confirme la Cour de cassation      La haute juridiction, qui se prononçait dans le cadre d’une affaire de corruption et d’abus de biens sociaux dite de « la chaufferie de la Défense », a confirmé sa position en cassant la décision d’appel estimant que « la durée excessive ne peut aboutir à une annulation alors que chacun des actes qui la constituent est régulier ».          Par Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ne pas être jugé dans un délai raisonnable ne porte pas, en soi, atteinte aux droits de la défense. C’est ce qu’a décidé la chambre criminelle de la Cour de cassation dans son arrêt du mercredi 9 novembre. La haute juridiction devait se prononcer sur la durée excessive de la procédure d’une affaire de corruption et d’abus de biens sociaux, celle dite de « la chaufferie de la Défense ». Les faits, mis au jour au début des années 2000, concernent l’attribution du marché du chauffage et de la climatisation du quartier d’affaires situé dans les Hauts-de-Seine.          En janvier 2021, le tribunal de Nanterre avait annulé toute la procédure en raison de la violation du droit à être jugé dans un délai raisonnable. Neuf mois plus tard, dans une décision plus nuancée, la cour d’appel de Versailles avait prononcé une annulation concernant les faits de corruption. Elle estimait qu’elle ne pouvait pas statuer sur une affaire remontant à deux décennies. De plus, le principal accusé est mort en 2019, à 94 ans, laissant dans ce dossier, entre autres, un centenaire – aux capacités cognitives diminuées – et un octogénaire atteint d’une maladie de Parkinson à un stade avancé. Pour la cour d’appel de Versailles, le débat contradictoire, condition d’un procès équitable, ne pouvait plus se tenir sans porter atteinte aux droits de la défense.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chaufferie de la Défense : le procès pour corruption est annulé pour non-respect des délais                 Par ailleurs, la cour soulignait le nombre important de juges d’instruction qui s’étaient succédé dans cette affaire, rappelant que l’essentiel des actes avaient été effectués par un seul magistrat instructeur, entre 2005 et 2011 et que, partant, l’affaire aurait dû être jugée plus vite.          Un possible « tsunami »          Parallèlement à cette décision, au moins cinq autres juridictions ont pris des décisions semblables. C’était là le principal enjeu de la décision de la Cour de cassation. Si elle revenait sur sa jurisprudence constante, qui refuse l’annulation d’une procédure en raison d’un délai excessif, s’ouvrait alors un possible « tsunami », selon l’expression de feu le professeur Jean Pradel, éminent pénaliste, soit « l’anéantissement d’un grand nombre de procédures qui n’auraient pas été menées avec la célérité normale ».          Pas de surprise : la Cour a donc confirmé sa position en cassant la décision d’appel, estimant que « la durée excessive ne peut aboutir à une annulation alors que chacun des actes qui la constituent est régulier ». Pour elle, ce n’est pas une cause de nullité. « Une analyse partagée par la Cour européenne des droits de l’homme », précise la Cour de cassation. Elle rappelle cependant que « la juridiction de jugement doit examiner au fond l’affaire dont elle a été saisie en prenant en compte les effets du temps écoulé » et les conséquences éventuelles sur la valeur des preuves et sur le choix de la peine.        Il vous reste 23.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/09/justice-une-procedure-ne-peut-etre-annulee-pour-delai-excessif-confirme-la-cour-de-cassation_6149223_3224.html"},"headline":"Justice\u00a0: une proc\u00e9dure ne peut \u00eatre annul\u00e9e pour d\u00e9lai excessif, confirme la Cour de cassation","dateCreated":"2022-11-09T17:23:20+01:00","datePublished":"2022-11-09T17:23:20+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:58:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La haute juridiction, qui se pronon\u00e7ait dans le cadre d\u2019une affaire de corruption et d\u2019abus de biens sociaux dite de \u00ab\u00a0la chaufferie de la D\u00e9fense\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 sa position en cassant la d\u00e9cision d\u2019appel estimant que \u00ab\u00a0la dur\u00e9e excessive ne peut aboutir \u00e0 une annulation alors que chacun des actes qui la constituent est r\u00e9gulier\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/450/0/5404/2702/1342/671/60/0/232f8da_1668009801624-000-mu97f-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-18">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Seules les lignes 1 et 14, totalement automatisées, fonctionneront normalement, mais avec « un risque de saturation », prévient la RATP.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Transports             Grève à la RATP et à la SNCF : le métro quasiment à l’arrêt jeudi, de fortes perturbations pour les RER A et B      Seules les lignes 1 et 14, totalement automatisées, fonctionneront quasi normalement, mais avec « un risque de saturation », prévient la RATP.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h28, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur la ligne 13 du métro parisien, le 27 octobre 2022.  VILLETTE PIERRICK/ABACA                 Le métro ne roulera quasiment pas jeudi 10 novembre à Paris en raison d’une grève à l’appel de l’ensemble des syndicats de la RATP qui demandent des augmentations de salaire et une amélioration de leurs conditions de travail, selon le plan de transport communiqué par la Régie mercredi.            Les seules lignes à peu près opérationnelles seront les lignes 1 et 14, entièrement automatisées, et encore, avec certaines restrictions (cinq stations fermées sur la 1) et un « risque de saturation » selon la RATP.                 Aucun métro ne roulera sur les lignes 2, 8, 10, 11 et 12, soit cinq lignes au lieu des sept citées la veille. Mais le trafic sera tellement restreint sur les autres lignes que la RATP recommande aux usagers de « privilégier le télétravail » ou de « différer leurs déplacements ».            Non seulement les lignes 3, 3bis, 4, 5, 6, 7, 7bis, 9 et 13 ne rouleront qu’aux heures de pointe – de 7 h 00 à 9 h 30 et de 16 h 30 à 19 h 30 –, mais leur service sera fortement dégradé. Il n’y aura par exemple qu’un train sur quatre sur la ligne 3, ou encore un train sur deux sur la ligne 4 avec dix stations fermées. Certains métros ne circuleront que sur une petite portion de leur tracé habituel et avec une fréquence bien plus faible qu’à l’accoutumé, comme sur la ligne 5 ou la 6.            Concernant le RER A, un train sur deux circulera aux heures de pointe, mais la fréquence passera à un train sur quatre en heures creuses, avec une fermeture de la ligne autour de 21 heures. Sur le RER B il n’y aura qu’un train sur deux aux heures de pointe et un sur trois aux heures creuses.                Enfin, le réseau de bus sera lui aussi perturbé avec une vingtaine de lignes arrêtées et un service dégradé ailleurs, sachant que la RATP fait déjà face à des difficultés d’exploitation sur ce réseau en raison du manque de personnel, qui l’empêchent d’assurer 25 % de l’offre.            Seul le tramway fonctionnera à peu près normalement à l’exception de la ligne T5 avec une rame sur deux de 5 h 30 à 10 h 30 et de 15 h 30 à 20 h 30.            En revanche, la grève à la SNCF à l’appel de la CGT-Cheminots n’aura que peu d’incidence pour les voyageurs. Les TGV rouleront normalement, de légères perturbations sont attendues sur les Intercités et on prévoit neuf TER sur dix, en moyenne, sur le territoire. En Ile-de-France, seuls le RER C et la ligne N seront touchés. Les autres lignes du Transilien circuleront normalement.            Quelques perturbations ailleurs en Ile-de-France            Les salariés de la RATP sont appelés à la grève par leur intersyndicale pour réclamer des hausses de salaire afin de faire face à l’inflation, mais aussi pour obtenir de meilleures conditions de travail et des recrutements. D’après la direction, les salaires ont déjà été augmentés de 5,2 % en 2022.                Le climat social à la RATP s’est fortement dégradé ces derniers mois en raison de l’inflation, mais aussi à cause de l’ouverture à la concurrence du réseau de bus qui doit entrer en vigueur le 1er janvier 2025. « Depuis le début de l’année, on a un nombre de jours de grève qu’on n’a pas connu depuis un certain temps », reconnaît une source proche de la direction.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Castex s’apprête à prendre la direction d’une RATP en crise                   Des problèmes d’absentéisme et de recrutement ont fortement perturbé le réseau de bus depuis septembre et récemment, le métro a lui aussi connu des ratés, obligeant Valérie Pécresse, la présidente d’Ile-de-France Mobilités, à demander à la RATP de revenir à 100 % de l’offre d’avant-Covid.            Ailleurs en Ile-de-France, le réseau opéré par la SNCF devrait lui aussi connaître quelques perturbations en raison d’une grève lancée par la CGT-Cheminots. Le RER C, les trains H et N et le tramway T4 sont concernés, mais la SNCF communiquera des informations plus précises mercredi soir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Beaucoup d’agents voient leur avenir se dérober sous leurs pieds » : à la RATP, une transformation à marche forcée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/08/greve-a-la-ratp-la-moitie-des-lignes-de-metro-fermees-jeudi-fortes-perturbations-pour-les-rer-a-et-b_6149031_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la RATP et \u00e0 la SNCF\u00a0: le m\u00e9tro quasiment \u00e0 l\u2019arr\u00eat jeudi, de fortes perturbations pour les\u00a0RER\u00a0A\u00a0et\u00a0B","dateCreated":"2022-11-08T18:28:07+01:00","datePublished":"2022-11-08T18:28:07+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:58:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["R\u00e9mun\u00e9rations","Transports","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Seules les lignes 1 et 14, totalement automatis\u00e9es, fonctionneront quasi normalement, mais avec \u00ab\u00a0un risque de saturation\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient la RATP.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/788/0/6016/3008/1342/671/60/0/ea9a26c_1667915876359-abaca-829695-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  
