<FILE-date="2022/11/09/19">

<article-nb="2022/11/09/19-1">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale régionale située dans le sud du pays, a annKiev circonspectoncé, mercredi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤     Yves         Bonjour Yves,          Une opération dite « de déception » est une manœuvre destinée à tromper l’ennemi. Selon Remy Hémez, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI) et auteur d’un ouvrage sur le sujet, « les principaux procédés sont la dissimulation, la simulation et l’intoxication, qui toutes contribuent à tromper l’ennemi et à lui faire croire à une illusion qui doit causer sa perte ».          Selon différents témoignages publiés sur les réseaux sociaux, les forces russes auraient entamé récemment leur retrait de la poche de Kherson, mais certains analystes s’interrogent sur leurs réelles intentions et les soupçonnent de chercher à tromper l’armée ukrainienne pour briser la contre-offensive lancée le 29 août. Dans une analyse publiée le 3 novembre, Michael Kofman, chercheur à l’institut de recherche américain CNA et l’un des meilleurs spécialistes du conflit, écrit : « Les forces russes semblent se retirer (…) mais aussi se renforcer avec du personnel mobilisé. Les combats y sont difficiles. »             Lire aussi :     Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée                        10:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Cette photo aérienne prise le 8 novembre 2022 et publiée par l’agence routière fédérale russe Rosavtodor montre des travaux de restauration sur des parties endommagées du pont de Kertch qui relie la Crimée à la Russie, touché par une explosion le 8 octobre 2022. Inauguré par Vladimir Poutine en 2018, ce pont est logistiquement crucial pour Moscou, un lien de transport essentiel pour le transport de matériel militaire aux soldats russes combattant en Ukraine. HANDOUT / AFP                                      Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :   AP          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, ont annoncé mercredi que l’armée russe allait évacuer Kherson et toute la zone s’étendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.Le général Sourovikine a expliqué cette décision à la télévision russe : « Kherson ne peut pas être correctement approvisionnée. (…) La décision de se défendre sur la rive gauche du Dniepr n’est pas facile, en même temps nous sauverons la vie de nos militaires », a-t-il déclaré.La victoire ukrainienne à Kherson, si elle se confirme, sera considérée comme un coup dur pour le président russe, Vladimir Poutine, qui avait annoncé l’annexion d’oblast de Kherson et de trois autres régions il y a quelques semaines seulement, lors une cérémonie très médiatisée à Moscou.M. Zelensky a exhorté les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des élections de mi-mandat cruciales car leur résultat pourrait affecter le soutien de Washington à Kiev. L’ambassadrice des Etats-Unis auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, a répété lors d’un entretien à Kiev avec M. Zelensky que les Etats-Unis étaient « prêts à rester aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole et un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense » ukrainien.Vladimir Poutine a déclaré que sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’“opération militaire spéciale” » – le terme utilisé par la Russie pour désigner la guerre qu’elle mène à l’Ukraine. Cinquante mille sont désormais incorporées dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les armements russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les Décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-09T17:59:12+00:00","coverageEndTime":"2022-11-10T05:59:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou annonce le retrait de ses forces de la région de Kherson, Kiev circonspect","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-09T17:59:12+00:00"
,"endDate":"2022-11-10T05:59:12+00:00"
  D\u00e9fendant la proposition de repli du g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine, le chef de la milice priv\u00e9e Wagner, Evgueni Prigojine, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0bien s\u00fbr, ce n\u2019[\u00e9tait] pas une \u00e9tape victorieuse dans cette guerre, mais [qu\u2019]il [\u00e9tait] important de ne pas agoniser, de ne pas succomber \u00e0 la parano\u00efa [et] de tirer des conclusions (...) [de] nos erreurs\u00a0\u00bb.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, proche du Kremlin, a \u00e9galement soutenu Sourovikine sur Telegram, affirmant\u00a0qu\u2019\u00ab apr\u00e8s avoir pes\u00e9 le pour et le contre, le g\u00e9n\u00e9ral (...) [avait] fait un choix difficile mais correct entre un sacrifice insens\u00e9 au nom de d\u00e9clarations tapageuses et le sauvetage de vies inestimables de soldats\u00a0\u00bb.            Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Kherson est une zone tr\u00e8s difficile sans possibilit\u00e9 d\u2019approvisionnement r\u00e9gulier et stable en munitions. [Pour tenir, il aurait fallu] la formation d\u2019une [base] arri\u00e8re forte et fiable. Pourquoi cela n\u2019a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait d\u00e8s les premiers jours de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0? C\u2019est une autre question. Mais dans cette situation difficile, le g\u00e9n\u00e9ral a agi avec sagesse et clairvoyance (...) Il n\u2019y a donc pas besoin de parler de la \u201creddition\u201d de Kherson. (...) Sourovikine \u00e9pargne ses soldats et occupe une position strat\u00e9gique plus avantageuse \u2013plus confortable, plus s\u00fbre.\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des proches du Kremlin, r\u00e9put\u00e9s favorables \u00e0 la guerre, soutiennent le retrait de Kherson","dateModified":"2022-11-09T17:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#724047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:39:49+00:00","articleBody":"           Le commandant charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, lors d\u2019une r\u00e9union avec le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le 9\u00a0novembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9dd968c_1668011937499-773274.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#724045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:38:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est absolument clair qu\u2019il y a un fort soutien bipartisan aux Etats-Unis pour continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, et cela n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019OTAN, Jen Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00e0 Londres. Les \u00e9lections de mi-mandat ont eu lieu mardi et les r\u00e9sultats sont encore incertains dans de nombreux Etats, mais les r\u00e9publicains, jusqu\u2019alors minoritaires, sont donn\u00e9s gagnants \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants face aux d\u00e9mocrates.\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a commis plusieurs \u00e9normes erreurs lorsqu\u2019il a envahi l\u2019Ukraine, des erreurs strat\u00e9giques, a ajout\u00e9 M. Stoltenberg. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les Ukrainiens \u2013\u00a0leur courage, leur volont\u00e9 de se battre et de prot\u00e9ger leur pays. L\u2019autre erreur qu\u2019il a commise a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN dans notre capacit\u00e9 \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Ce que nous avons vu, c\u2019est que les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN ont apport\u00e9 un soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019Ukraine. Et ce que nous voyons en regardant les sondages d\u2019opinion, les messages politiques des pays alli\u00e9s de l\u2019OTAN, c\u2019est que nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer \u00e0 apporter notre soutien aussi longtemps qu\u2019il le faudra.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un \u00ab\u00a0fort soutien\u00a0\u00bb, quel que soit le parti qui remportera les midterms au...","dateModified":"2022-11-09T17:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:18:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tant que le drapeau ukrainien ne flotte pas sur Kherson, il est insens\u00e9 de parler d\u2019un retrait russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Mykha\u00eflo Podoliak, un proche collaborateur de Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, fustigeant \u00ab\u00a0des d\u00e9clarations t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es mises en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev circonspect face \u00e0 l\u2019annonce du repli russe  ","dateModified":"2022-11-09T17:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:03:48+00:00","articleBody":"     Pour rappel, la mort de trop nombreux soldats russes est au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 de leur patrie. Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont notamment provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre \u00e9crite par des soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et des professionnels de l\u2019arm\u00e9e, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Ces t\u00e9moignages avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentis par le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir, sans calmer les inqui\u00e9tudes de la population russe.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt humain de la guerre en Ukraine provoque de vives r\u00e9actions en Russie","dateModified":"2022-11-09T16:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:56:16+00:00","articleBody":"     Refusant de pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec, le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9, juste avant de proposer ce mouvement de troupes, que ses soldats repoussaient avec succ\u00e8s les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes consid\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sistons avec succ\u00e8s aux tentatives d\u2019assaut de l\u2019adversaire\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, revendiquant avoir tu\u00e9 ou bless\u00e9 9\u00a0500\u00a0soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes \u00e9taient sept ou huit fois moindres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin se refuse \u00e0 pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec","dateModified":"2022-11-09T16:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:52:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Proc\u00e9dez au retrait des soldats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, apr\u00e8s la proposition du commandant des op\u00e9rations russes en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine. \u00ab\u00a0La vie et la sant\u00e9 de nos troupes sont toujours prioritaires. Tenez compte de la menace qui p\u00e8se sur la population civile et respectez les souhaits de ceux qui souhaitent partir. Et s\u00e9curisez le transfert de mat\u00e9riel militaire en traversant le Dniepr\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9, dans cet extrait vid\u00e9o publi\u00e9 par un journaliste du Guardian.                    \u00ab\u00a0Les man\u0153uvres des soldats vont commencer tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine. D\u2019apr\u00e8s lui, la Russie va r\u00e9organiser sa ligne sur l\u2019autre rive du Dniepr, barri\u00e8re naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson.          Avant de lancer \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 ses offensives terrestres dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d\u2019\u00e9tat des ponts cruciaux pour l\u2019approvisionnement des forces russes, notamment gr\u00e2ce aux armements livr\u00e9s par les Occidentaux, en particulier les Himars am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait va \u00ab\u00a0[commencer] tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T17:07:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:40:26+00:00","articleBody":"                     Vu a\u00e9rienne de la ville de Kherson et du Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine,  le 9\u00a0novembre\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/07da671_1668008298014-301800.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:39:37+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, a expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avoir recommand\u00e9 le retrait des troupes russes de la rive ouest du Dniepr. \u00ab\u00a0Kherson ne peut pas \u00eatre correctement approvisionn\u00e9e. (\u2026) La d\u00e9cision de se d\u00e9fendre sur la rive gauche du Dniepr n\u2019est pas facile, en m\u00eame temps nous sauverons la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La victoire ukrainienne \u00e0 Kherson, si elle se confirme, sera consid\u00e9r\u00e9e comme un coup dur pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui avait annonc\u00e9 l\u2019annexion d\u2019oblast de Kherson et de trois autres r\u00e9gions il y a quelques semaines seulement, lors une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0[sauver] la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, explique Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T15:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:37:37+00:00","articleBody":"                     Le chef adjoint de l\u2019oblast ukrainien de Kherson, Kirill Stremooussov (ici dans son bureau le 20\u00a0juillet), nomm\u00e9 par les Russes, est mort dans un accident de voiture, ont annonc\u00e9 des responsables russes, le 9\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/1daefff_1668008209638-301553.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T17:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:19:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, ont annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait \u00e9vacuer Kherson et toute la zone s\u2019\u00e9tendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe ordonne le retrait de ses troupes de la rive occidentale du Dniepr dans l...","dateModified":"2022-11-09T15:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:57:07+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la mort de son adjoint, tu\u00e9 selon lui dans un accident de la route en pleine contre-offensive des forces ukrainiennes.  \u00ab\u00a0J\u2019ai la grande tristesse d\u2019annoncer que Kirill Stremooussov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson (\u2026) dans un accident de la route\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Saldo.          Ces derniers mois, plusieurs cadres nomm\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019op\u00e9rations, parfois mortelles, que le Kremlin a imput\u00e9es \u00e0 des membres des services secrets ukrainiens op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies. Depuis la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kherson, d\u00e9but mars, Kirill Stremooussov \u00e9tait l\u2019un des porte-parole les plus z\u00e9l\u00e9s des forces d\u2019occupation russes. Il s\u2019exprimait tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias et soutenait avec ardeur la campagne militaire russe en Ukraine. Ces derniers jours, il intervenait r\u00e9guli\u00e8rement au sujet des importantes \u00e9vacuations en cours dans la r\u00e9gion, o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive depuis la fin ao\u00fbt.          \u00ab\u00a0Il travaillait sans arme. Il travaillait avec ses mots et sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Vladimir Saldo, pr\u00e9cisant que M.\u00a0Stremooussov \u00e9tait p\u00e8re de cinq enfants. Selon les m\u00e9dias russes, Kirill Stremooussov, natif de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9norme trag\u00e9die, une perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram Sergue\u00ef Aksionov, chef de l\u2019administration prorusse de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse de Kherson tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans un accident de la route\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-11-09T15:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:42:49+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un portrait et le cercueil de leur camarade Taras Havrylyshyn, r\u00e9cemment tu\u00e9 dans une bataille contre les troupes russes, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 9 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ef1e7ce_1668003385879-775646.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:56:02+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023 sous forme de pr\u00eats dont les int\u00e9r\u00eats seraient pris en charge par les Etats membres. \u00ab\u00a0Cette aide financi\u00e8re stable, r\u00e9guli\u00e8re et pr\u00e9visible, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros en moyenne par mois, permettra de couvrir une part importante des besoins de financement \u00e0 court terme de l\u2019Ukraine pour 2023, que les autorit\u00e9s ukrainiennes et le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) estiment \u00eatre de 3\u00a0\u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros par mois\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Reconnaissant envers la Commission europ\u00e9enne et sa pr\u00e9sidente Ursula von der Leyen pour avoir annonc\u00e9 une aide financi\u00e8re de 18 milliards d\u2019euros pour 2023. Cela montre la v\u00e9ritable solidarit\u00e9 de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter.                    Les pr\u00eats doivent s\u2019\u00e9taler sur une dur\u00e9e maximale de trente-cinq\u00a0ans. L\u2019Ukraine devrait commencer \u00e0 les rembourser en\u00a02033. Les fonds mis \u00e0 sa disposition seraient emprunt\u00e9s par la Commission europ\u00e9enne sur les march\u00e9s. Leur versement sera conditionn\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes dans le domaine judiciaire, dans la lutte anticorruption et le respect de l\u2019Etat de droit. La Commission s\u2019engage \u00e0 \u00ab\u00a0v\u00e9rifier que ces r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 effectivement mises en place au moment de proc\u00e9der au versement\u00a0\u00bb.          L\u2019aide propos\u00e9e permettra de garantir \u00ab\u00a0que l\u2019Etat ukrainien continue de fonctionner, que les citoyens puissent b\u00e9n\u00e9ficier des services publics essentiels et que les infrastructures d\u00e9truites par la Russie puissent \u00eatre reconstruites\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Ursula von der Leyen. L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en esp\u00e8re une adoption de cette proposition par le Conseil (Etats membres) et le Parlement europ\u00e9en d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e pour que les premiers fonds soient vers\u00e9s en janvier\u00a02023. L\u2019UE a accord\u00e9 en\u00a02022 une aide de quelque 6\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 ce pays, qui a le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Alors que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne est d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de neuf mois d\u2019offensive russe, le FMI pr\u00e9voit une r\u00e9cession de 35\u00a0% du PIB pour l\u2019Ukraine en\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019Ukraine en\u00a02023","dateModified":"2022-11-09T14:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:18:35+00:00","articleBody":"                     Sur cette photo d\u2019archive prise le 20 mai 2022, des militaires russes patrouillent \u00e0 la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, dans le cadre de l\u2019action militaire russe en cours en Ukraine. Kiev a accus\u00e9 la Russie, le 21 octobre 2022, de planifier la destruction d\u2019un barrage hydro\u00e9lectrique dans la r\u00e9gion orientale de Kherson, o\u00f9 les soldats ukrainiens ont progress\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement et o\u00f9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou ont commenc\u00e9 les \u00e9vacuations. OLGA MALTSEVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/c0498b3_1667999882281-211250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T13:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:25:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai vu pass\u00e9e une information selon laquelle les sanctions contre les soldats russes refusant d'aller se battre ont encore \u00e9taient durcies. Il est d\u00e9sormais question d'ex\u00e9cuter tous les soldats refusant de se battre. Quand est-il r\u00e9ellement ?    Tek         Bonjour Tek,          Vladimir Poutine a sign\u00e9 le 24\u00a0septembre des amendements au code p\u00e9nal russe pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les militaires qui se rendent \u00ab\u00a0sans autorisation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ennemi, refusent de combattre ou d\u00e9sob\u00e9issent aux ordres en p\u00e9riode de mobilisation, comme c\u2019est le cas actuellement. Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique signale par ailleurs le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T12:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:43:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Iran soutient toute initiative conduisant \u00e0 un cessez-le-feu et \u00e0 une paix entre la Russie et l\u2019Ukraine bas\u00e9e sur le dialogue, et il est pr\u00eat \u00e0 jouer un r\u00f4le pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Ali Shamkhani, secr\u00e9taire du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, lors d\u2019une visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de son homologue russe, Nikola\u00ef Patrouchev.          La Russie et l\u2019Iran, confront\u00e9s \u00e0 un isolement croissant du fait des sanctions occidentales, tentent de resserrer leurs liens. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent par ailleurs Moscou d\u2019avoir utilis\u00e9 des drones iraniens pour bombarder des infrastructures civiles, notamment des centrales \u00e9lectriques. T\u00e9h\u00e9ran a reconnu pour la premi\u00e8re fois samedi en avoir fourni \u00e0 la Russie, mais avant l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Selon le service de presse du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, MM.\u00a0Patrouchev et Shamkhani \u00ab\u00a0ont examin\u00e9 en d\u00e9tail la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le domaine du maintien de l\u2019ordre, y compris la s\u00e9curit\u00e9 publique et la lutte contre le terrorisme et l\u2019extr\u00e9misme. En outre, ils ont discut\u00e9 des mesures visant \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019ing\u00e9rence des services sp\u00e9ciaux occidentaux dans les affaires int\u00e9rieures des deux pays\u00a0\u00bb. D\u2019autre part, \u00ab\u00a0un \u00e9change de points de vues a \u00e9galement eu lieu sur toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes internationaux, notamment la situation en Ukraine et au Proche-Orient\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          D\u2019apr\u00e8s Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne qui s\u2019exprime sur Twitter, \u00ab\u00a0Le Kremlin est \u00e9puis\u00e9. Les ressources de la Russie sont proches de la limite (\u2026) M.\u00a0Patrouchev cherche \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran un moyen de poursuivre la guerre, d\u2019obtenir des missiles\/drones, de rem\u00e9dier \u00e0 son manque de missiles. C\u2019est maintenant le moment id\u00e9al pour doubler l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019est entretenu mercredi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec son homologue iranien, Ali Shamkhani, au sujet de la situation en Ukraine, de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de la lutte contre les \u00ab\u00a0ing\u00e9rences occidentales\u00a0\u00bb dans leurs affaires int\u00e9rieures, rapporte l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0Le potentiel \u00e9conomique du d\u00e9veloppement de relations commerciales entre la Russie et l\u2019Iran face \u00e0 la pression des sanctions occidentales a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019agence, sans plus de pr\u00e9cisions, citant un compte rendu du service de presse du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0jouer un r\u00f4le\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-11-09T13:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:00:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous parler du canal qui alimente en eau la Crim\u00e9e. J'ai lu que, dans le pass\u00e9, son alimentation avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9pisodique. Quelle est sa r\u00e9elle importance pour la crim\u00e9e ?     Gf69100          Bonjour Gf69100,          Avant l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, le canal, qui relie le Dniepr \u00e0 la p\u00e9ninsule, pourvoyait aux besoins en eau des Crim\u00e9ens \u00e0 hauteur de 85\u00a0%, dont 80\u00a0% pour le secteur agricole et 20\u00a0% pour la consommation domestique. Construit entre 1961 et 1971, il a permis de cr\u00e9er les conditions du d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion. Le canal de Crim\u00e9e du Nord part du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, qui se trouve dans la r\u00e9gion de Kherson, actuellement sous contr\u00f4le russe, non loin de la ligne de contact avec les forces ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 fin octobre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage. \u00ab\u00a0En cas de destruction (\u2026), a-t-il averti, le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb, ce qui serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb. Selon une note\u00a0publi\u00e9e en octobre par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, les forces russes sont en train de pr\u00e9parer le terrain \u00e0 la destruction du barrage pour en imputer la responsabilit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Les militaires russes pensent peut-\u00eatre que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dniepr et emp\u00eacher ou retarder les avanc\u00e9es ukrainiennes sur le fleuve\u00a0\u00bb, avance l\u2019institut.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes sont programm\u00e9es pour s\u00e9curiser l\u2019alimentation en eau de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T11:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:47:59+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nJe renouvelle ma question.\r\nQu'est-ce qu'ube \"op\u00e9ration de d\u00e9ception\" que certains commentateurs soup\u00e7onnent la Russie de vouloir mener \u00e0 Kherson?\r\nMerci pour votre live.\r\n    Yves         Bonjour Yves,          Une op\u00e9ration dite \u00ab\u00a0de d\u00e9ception\u00a0\u00bb est une man\u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 tromper l\u2019ennemi. Selon Remy H\u00e9mez, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI) et auteur d\u2019un ouvrage sur le sujet, \u00ab\u00a0les principaux proc\u00e9d\u00e9s sont la dissimulation, la simulation et l\u2019intoxication, qui toutes contribuent \u00e0 tromper l\u2019ennemi et \u00e0 lui faire croire \u00e0 une illusion qui doit causer sa perte\u00a0\u00bb.          Selon diff\u00e9rents t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, les forces russes auraient entam\u00e9 r\u00e9cemment leur retrait de la poche de Kherson, mais certains analystes s\u2019interrogent sur leurs r\u00e9elles intentions et les soup\u00e7onnent de chercher \u00e0 tromper l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour briser la contre-offensive lanc\u00e9e le 29\u00a0ao\u00fbt. Dans une analyse publi\u00e9e le 3\u00a0novembre, Michael Kofman, chercheur \u00e0 l\u2019institut de recherche am\u00e9ricain CNA et l\u2019un des meilleurs sp\u00e9cialistes du conflit, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes semblent se retirer (\u2026)\u00a0mais aussi se renforcer avec du personnel mobilis\u00e9. Les combats y sont difficiles.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:41:40+00:00","articleBody":"                     Cette photo a\u00e9rienne prise le 8 novembre 2022 et publi\u00e9e par l\u2019agence routi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale russe Rosavtodor montre des travaux de restauration sur des parties endommag\u00e9es du pont de Kertch qui relie la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, touch\u00e9 par une explosion le 8\u00a0octobre 2022. Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en 2018, ce pont est logistiquement crucial pour Moscou, un lien de transport essentiel pour le transport de mat\u00e9riel militaire aux soldats russes combattant en Ukraine. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/8056f2d_1667986821246-300670.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T10:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:07:13+00:00","articleBody":"           Cette photo prise et publi\u00e9e par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le 8\u00a0novembre 2022, montre, au premier plan, l\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. STR \/ AFP                 Une plaque au nom de l\u2019acteur am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e sur l\u2019all\u00e9e de la Bravoure, \u00e0 Kiev. STR \/ AFP                 Sean Penn apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019Ordre du m\u00e9rite des mains de Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est vu remettre en \u00e9change la statuette de l\u2019Oscar de l\u2019acteur. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9285a40_1667981106787-298031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn rencontre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-11-09T08:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#723082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:15:02+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour \u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb , est en cours de transfert vers une colonie p\u00e9nitentiaire non identifi\u00e9e, ont annonc\u00e9 mercredi ses avocats. Ses proches d\u00e9noncent une d\u00e9cision infond\u00e9e et politique, en plein conflit en Ukraine, en vue d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers entre Moscou et Washington.          Dans un communiqu\u00e9, ses avocats pr\u00e9cisent qu\u2019elle a quitt\u00e9 le 4\u00a0novembre son centre de d\u00e9tention provisoire pr\u00e8s de Moscou et qu\u2019elle est \u00ab\u00a0en route pour une colonie p\u00e9nitentiaire\u00a0\u00bb. En Russie, ce type de transfert, souvent vers des sites isol\u00e9s, peut prendre plusieurs jours, parfois m\u00eame des semaines. G\u00e9n\u00e9ralement, les prisonniers voyagent dans des trains sp\u00e9ciaux \u00e0 travers l\u2019immense territoire russe, avec des arr\u00eats dans diff\u00e9rentes prisons, sans possibilit\u00e9 de communiquer. Les proches des d\u00e9tenus ne sont le plus souvent pas inform\u00e9s du lieu de d\u00e9tention qu\u2019une fois arriv\u00e9s \u00e0 leur destination finale. C\u2019est aussi le cas des avocats de Mme\u00a0Griner qui n\u2019ont \u00ab\u00a0pas d\u2019information sur l\u2019endroit o\u00f9 elle se trouve exactement\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden r\u00e9clame que Moscou \u00ab\u00a0am\u00e9liore le traitement et les conditions qu\u2019elle sera peut-\u00eatre forc\u00e9e de subir\u00a0\u00bb dans cette colonie, a r\u00e9agi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. \u00ab\u00a0Chaque minute que Brittney Griner doit subir une d\u00e9tention injustifi\u00e9e en Russie est une minute de trop\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La basketteuse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier dans un a\u00e9roport de Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Elle a reconnu les faits, mais affirme avoir apport\u00e9 la substance par inadvertance. Elle l\u2019utilise l\u00e9galement aux Etats-Unis en tant qu\u2019antidouleur. Brittney Griner s\u2019est rendue en Russie pour y jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, une pratique courante pour les joueuses de la Ligue f\u00e9minine nord-am\u00e9ricaine de basket (WNBA) qui gagnent souvent mieux leur vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner transf\u00e9r\u00e9e vers une colonie p\u00e9nitentiaire russe","dateModified":"2022-11-09T10:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:30:06+00:00","articleBody":"     Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux \u00e9quip\u00e9es que les forces de Moscou pour faire face \u00e0 la chute des temp\u00e9ratures.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e...","dateModified":"2022-11-09T06:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:20:01+00:00","articleBody":"           Un blind\u00e9 utilis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 8\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/b4c269e_ppp-gar06-ukraine-crisis-donetsk-krab-1108-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou annonce le retrait de ses forces de la r\u00e9gion de Kherson, Kiev cir...","dateModified":"2022-11-09T06:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:10:03+00:00","articleBody":"      Les forces russes attaquent sur le front de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs dizaines de fois par jour et subissent des \u00ab\u00a0pertes extraordinairement \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Mais l\u2019ordre reste le m\u00eame\u00a0: avancer vers la limite administrative de la r\u00e9gion de Donetsk. Nous ne c\u00e9derons pas un seul centim\u00e8tre de notre terre.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des \u00e9lections de mi-mandat cruciales, car leur r\u00e9sultat pourrait affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev. L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors d\u2019un entretien \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky que les Etats-Unis \u00e9taient \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes lors d\u2019une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole et un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, dans le but de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb ukrainien.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi elles, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9es dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les armements russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire dans les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.           Retrouvez notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 259\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T08:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html#722723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-annonce-le-retrait-de-ses-forces-de-la-region-de-kherson-kiev-circonspect_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/e11bfcb_6b491f36eb974db6a002660a36bafd88-0-8926fa8560734374b49b886b6be8558e.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/09/19-2">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le groupe de BTP français fait l’objet d’une plainte de l’association Sherpa déposée dans le cadre d’une enquête sur des chantiers dans l’émirat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Justice             Une filiale de Vinci mise en examen dans le cadre d’une enquête sur les conditions de travail de ses ouvriers au Qatar      Le groupe de BTP français fait l’objet d’une plainte de l’association Sherpa déposée dans le cadre d’une enquête sur des chantiers dans l’émirat.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h31, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des employés de QDVC, la branche qatarie du géant français de la construction Vinci, sur un chantier de la capitale Doha, en mars 2015.  KARIM JAAFAR / AFP                 A moins de deux semaines du lancement de la Coupe du monde de football au Qatar, une filiale du groupe Vinci ayant mené des chantiers dans le pays a été mise en examen, mercredi 9 novembre, par un juge de Nanterre (Hauts-de-Seine) dans le cadre d’une enquête sur les conditions de travail d’employés sur certains chantiers liés au Mondial 2022 au Qatar.            Vinci constructions grands projets (VCGP) est notamment mise en examen des chefs de « conditions de travail ou d’hébergement incompatibles avec la dignité humaine », a précisé l’avocat du groupe français de BTP, Me Jean-Pierre Versini-Campinchi.                 Le représentant du groupe, lors de sa convocation devant le juge d’instruction, s’est « borné à exprimer une protestation portant sur l’insuffisance du délai consenti aux avocats pour élaborer les réponses utiles et le choix intempestif de la date à quelques jours de l’ouverture de la Coupe du monde de football », a encore déclaré Me Versini-Campinchi.            Lundi, en annonçant dans un communiqué sa future convocation par la justice française, le groupe français de BTP avait nié les accusations de « travail forcé » et de « traite d’êtres humains » sur ses chantiers qataris. Il déclarait par ailleurs n’avoir construit aucun stade ni hôtel en vue de la Coupe du monde, affirmant que ses projets ont porté « à l’essentiel sur des infrastructures de transport ».            « Vous pouvez être [tenus] responsables de ce qui se passe dans vos filiales »            Le dossier remonte à 2015, et une première plainte a été classée sans suite en 2018. Mais des plaintes émanant des associations Sherpa et Comité contre l’esclavage moderne (CCEM), ainsi que de sept ex-employés indiens et népalais de ces chantiers, ont entraîné l’ouverture d’une enquête par un juge d’instruction en novembre 2019. Les plaignants accusent Vinci, Vinci construction grands projets (VCGP), sa filiale Qatari diar Vinci construction (QDVC) et leurs représentants, de « réduction en servitude, traite des êtres humains, travail incompatible avec la dignité humaine, mise en danger délibérée, blessures involontaires et recel ».                             Lire aussi (archive de 2013):  Mondial 2022 : les damnés de Doha                   « On se félicite de cette mise en examen. C’est la première fois qu’une maison mère est mise en examen sur ces fondements pour les activités d’une de ses filières à l’étranger. Le magistrat envoie un signal fort pour les acteurs économiques : “Vous pouvez être [tenus] responsables de ce qui se passe dans vos filiales” », s’est réjouie mercredi Sandra Cossart, directrice de Sherpa France.            Trois chantiers            Pour organiser la compétition de football, le Qatar a confié la concrétisation de gigantesques travaux de construction (stades, routes, hôtels…) à une armée de travailleurs migrants. Dès les premiers coups de pioches, des ONG ont dénoncé les conditions de travail imposées à ces ouvriers.                Trois chantiers de Vinci sont décriés par ces plaignants : celui du « métro léger » ralliant Doha à Lusail, ville nouvelle qui accueillera la finale de la Coupe du monde de football ; celui des parkings souterrains de Lusail ; ainsi que ceux du chantier de l’hôtel de luxe Sheraton, au cœur de Doha.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conditions de travail : au Qatar, Vinci ouvre une fenêtre sur ses chantiers                   Selon les témoignages de plaignants collectés par Sherpa, que Le Monde avait pu consulter en novembre 2018, les ouvriers effectuaient jusqu’à soixante-dix-sept heures de travail par semaine sous des températures comprises entre 40 et 50 degrés, pour une rémunération très faible. « A cause de la chaleur et de l’humidité, j’ai vu des personnes vomir, et tomber comme ça sur le sol », racontait l’un d’eux. Les témoins évoquaient également des confiscations de passeports, mais aussi avoir été entassés dans des chambres exiguës aux sanitaires insuffisants et menacés de licenciement ou de renvoi dans leur pays en cas de revendications.             

<article-nb="2022/11/09/19-3">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville stratégique de Kherson      Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le précaire statu quo qui régnait dans la seule capitale régionale dont Moscou a pu revendiquer la conquête a volé en éclats. Le ministre de la défense russe a ordonné, mercredi 9 novembre, le retrait des forces russes de la rive droite du fleuve Dniepr dans la région ukrainienne de Kherson, qui inclut la capitale régionale du même nom, cible d’une vaste contre-offensive ukrainienne depuis plusieurs semaines.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Moscou annonce le retrait de ses forces de la région de Kherson, Kiev circonspect                   « Procédez au retrait des soldats », a dit à la télévision Sergueï Choïgou, après une proposition en ce sens du commandant des opérations russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, qui a reconnu qu’il s’agissait d’une décision « pas du tout facile » à prendre. « Les manœuvres [de retrait] des soldats vont commencer très rapidement », a assuré le général.                 L’annonce a été reçue avec scepticisme à Kiev. « Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville » du sud de l’Ukraine, a déclaré un conseiller de la présidence, Mykhaïlo Podoliak, fustigeant « des déclarations télévisées mises en scène » de Moscou.            Lors de commentaires diffusés à la télévision russe, le général Sergueï Sourovikine a déclaré qu’il n’était plus possible de ravitailler la ville de Kherson, occupée par Moscou dès les premiers jours de son invasion en février. Il a proposé un repli des troupes russes sur la rive orientale du Dniepr. « Nous allons préserver les vies de nos soldats et les capacités de combat de nos unités. Les maintenir sur la rive droite [ouest] ne sert à rien. Certaines d’entre elles peuvent être employées sur d’autres fronts », a dit le général Sourovikine.            « Je suis d’accord avec vos conclusions et vos propositions. Procédez au retrait des troupes et prenez toutes les mesures pour transférer les forces de l’autre côté du fleuve », lui a répondu Sergueï Choïgou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée                   Un revers cinglant            Ce retrait constitue un nouveau revers cinglant pour le Kremlin, Kherson ayant constitué la principale prise russe, après la conquête de la ville dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine. Selon le général Sourovikine, la Russie va réorganiser sa ligne sur l’autre rive du Dniepr, barrière naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson. Ce repli s’ajoute à celui de la région de Kharkiv en septembre.                Il intervient un peu plus d’un mois après que Vladimir Poutine a revendiqué l’annexion de la région de Kherson et de trois autres régions ukrainiennes. Moscou considère l’ensemble de ces zones comme son territoire souverain. La région de Kherson est d’autant plus stratégique qu’elle est frontalière de la Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou en 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                   Avant de proposer ce retrait, le général Sourovikine avait pourtant affirmé que ses troupes repoussaient avec succès les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes considérables. « Nous résistons avec succès aux tentatives d’assaut de l’adversaire », avait-il assuré, revendiquant avoir tué ou blessé 9 500 soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes étaient sept ou huit fois moindres.            Depuis plusieurs semaines, la Russie procédait à l’« évacuation » des civils de la rive droite du Dniepr, des transferts de population qualifiés de « déportations » par Kiev. Selon le général Sourovikine, quelque 115 000 personnes ont ainsi rejoint la rive gauche (à l’est) du fleuve.                Un pont important de l’agglomération de Kherson, sur le principal axe de sortie au nord-est de la ville, a été détruit mercredi dans des circonstances encore indéterminées Des images diffusées sur Internet, dont Reuters a pu vérifier la localisation, montrent que la travée du pont de Darivka s’est effondrée dans les eaux de l’Inhoulets, un affluent du Dniepr.            Des Ukrainiens ayant posté les photos ont supposé que le pont avait été détruit par les troupes russes en prélude à un repli. Oleh Jdanov, analyste militaire ukrainien, estime qu’il pourrait s’agir aussi de l’œuvre de saboteurs ukrainiens afin de « couper en deux l’unité de combat » russe déployée dans le secteur, sur la rive ouest du Dniepr.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe                   Avant de lancer à la fin de l’été son offensive terrestre dans le nord de la région de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d’état des ponts-clés pour l’approvisionnement des forces russes, notamment grâce aux armements livrés par les Occidentaux, en particulier les Himars américains.                                                    Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/guerre-en-ukraine-moscou-ordonne-le-retrait-des-forces-russes-de-la-ville-strategique-de-kherson_6149238_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateCreated":"2022-11-09T18:21:05+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:21:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-4">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             Pacte de stabilité : la Commission veut des règles budgétaires plus souples      Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h05, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, à Bruxelles, mercredi 9 novembre 2022.  YVES HERMAN / REUTERS               « Le pacte de stabilité est stupide », affirmait, en octobre 2002, Romano Prodi, alors président de la Commission européenne. C’était il y a vingt ans. Depuis, les crises se sont succédé, le cadre budgétaire communautaire a été amendé, mais sa philosophie n’a pas été substantiellement modifiée, alors que la question de sa pertinence et de son efficacité reste entière.          Mercredi 9 novembre, la Commission a présenté les grandes lignes de ce qui pourrait être une réforme en profondeur de ce texte en vertu duquel le déficit public ne doit pas dépasser 3 % du produit intérieur brut (PIB), quand la dette doit rester contenue à moins de 60 % de la richesse nationale, et qui encadre les finances publiques des Etats membres depuis 1997.          A l’époque, il avait vocation à faire converger les politiques budgétaires au sein de la future zone euro pour préparer l’arrivée de la monnaie unique. Depuis, l’union monétaire a vu le jour, elle s’est agrandie et a survécu à bien des remous, mais le pacte de stabilité et de croissance n’a assuré aux Vingt-Sept ni un niveau de dette soutenable ni une activité économique soutenue. « Nous n’avons pas investi comme nous l’aurions dû, [et] le désendettement a échoué », constate le commissaire à l’économie, Paolo Gentiloni.          Objectifs irréalistes          D’une grande complexité, assorti de sanctions très lourdes et donc peu crédibles, porteur d’objectifs irréalistes, le pacte de stabilité n’a pas fait ses preuves. La crise liée au Covid-19 et la guerre en Ukraine, qui ont vu les Vingt-Sept multiplier leurs dépenses pour aider les citoyens et les entreprises à faire face, ont achevé de le démonétiser : il est suspendu depuis mars 2020 et en principe jusqu’à la fin de 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la France espère faire évoluer le pacte de stabilité européen et les règles budgétaires                 Fin 2021, la dette au sein de l’Union européenne (UE) représentait, en moyenne, 88 % du PIB – 14 pays étaient au-dessus des 60 %, dont la France (113 %) et l’Allemagne –, et ce ratio allait de 17,6 % en Estonie à 194,5 % en Grèce. La situation n’est pas en passe de s’améliorer : sur fond de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie, les Vingt-Sept vont également devoir, s’ils ne veulent pas être durablement relégués derrière les Etats-Unis et la Chine, investir massivement dans les transitions écologique et numérique.          Vingt-cinq ans après la naissance du pacte de stabilité, il y a aujourd’hui un consensus en Europe pour le faire évoluer. L’exécutif communautaire pense possible de trouver une voie afin que la gouvernance économique européenne s’améliore, même si les règles totémiques des 3 % et 60 %, inscrites dans les traités, ne sont pas destinées à disparaître. « La stabilité financière et la croissance ne peuvent qu’aller main dans la main », commente Paolo Gentiloni.        Il vous reste 57.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/09/pacte-de-stabilite-la-commission-veut-des-regles-budgetaires-plus-souples_6149236_3234.html"},"headline":"Pacte de stabilit\u00e9\u00a0: la Commission veut des r\u00e8gles budg\u00e9taires plus souples","dateCreated":"2022-11-09T18:05:34+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:05:34+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:26:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Bruxelles veut proposer \u00e0 chaque Etat membre une trajectoire budg\u00e9taire de r\u00e9f\u00e9rence sur quatre ans, adapt\u00e9e \u00e0 sa situation, afin de le mettre sur le chemin d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9duction cr\u00e9dible de sa dette\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/b2bd490_gdn-eu-fiscal-commission-1109-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-5">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Malgré un réchauffement diplomatique entre Paris et Alger, les demandeurs de visas pour la France peinent encore à renouveler ou obtenir un premier titre de séjour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Algérie             Le calvaire des Algériens pour obtenir un visa      Malgré un réchauffement diplomatique entre Paris et Alger, les demandeurs de visas pour la France peinent encore à renouveler ou obtenir un premier titre de séjour.          Par Célia Zouaoui(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Un visa pour entrer dans l’espace Schengen.  FADEL SENNA / AFP               Le couperet est tombé il y a près d’un mois, mais Nadia ne s’en remet toujours pas. Pour la troisième fois en l’espace d’un an, cette retraitée de l’enseignement public de 66 ans est repartie bredouille des bureaux algérois du Centre VFS Global, le prestataire qui sous-traite en Algérie les demandes de visas pour la France. Avec, dans son passeport, un imprimé lui signifiant un refus de délivrance. « Ça frise l’humiliation », lance celle qui n’avait jusque-là rencontré aucune difficulté à obtenir une autorisation de séjour.          « J’ai beaucoup voyagé, j’ai visité plusieurs pays, aucun ne m’avait refusé le droit d’entrer. De quoi ont-ils peur ? Que je m’installe en France illégalement ? Si j’avais voulu faire ça, je l’aurais fait avant, mais ça ne m’a jamais intéressée », confie l’ancienne professeur de français, confrontée chaque fois au même motif : ses revenus ne seraient pas suffisants pour obtenir le précieux sésame.          Pourtant, « j’avais apporté des pièces qui ne sont pas demandées comme l’avis d’imposition de mon fils qui vit en région parisienne pour prouver que sa situation professionnelle est confortable et qu’il peut m’accueillir dans de bonnes conditions, se désole la retraitée. J’ai gagné dignement ma vie, je remplis leur dossier en bonne et due forme, que leur faut-il de plus ? »          Amir a lui aussi eu la surprise de voir sa demande de renouvellement de visa débouter. Ce cadre au ministère de la défense, qui avait l’habitude de passer des vacances France, avait prévu de s’y rendre pour acheter un véhicule neuf. Mais, mi-octobre, son dossier a été recalé sans explication pour la seconde fois de l’année.          « Je renouvelle mon visa sans problème depuis les années 1990, j’arrivais même à obtenir des visas de longue durée. Mais, là, ils ne prennent même pas la peine de justifier leur refus. C’est du mépris », lâche le quinquagénaire, qui regrette une punition collective. « Le problème est politique. On paie les pots cassés », estime-t-il.          Mesure de rétorsion          Fonctionnaires, retraités, hommes d’affaires, parents de binationaux… Depuis plus d’un an, personne n’est épargné par la réduction substantielle du nombre de visas accordés par les autorités françaises. En septembre 2021, Paris avait annoncé diminuer de moitié le nombre de visas délivrés aux citoyens algériens et marocains et une baisse de 30 % pour les Tunisiens, sur la base de l’année précédente. Une mesure de rétorsion visant à contraindre les pays maghrébins à délivrer davantage de laissez-passer consulaires, nécessaires à l’expulsion de leurs ressortissants en situation irrégulière sur le territoire français. Alger avait dénoncé une décision unilatérale « sans consultation préalable ».        Il vous reste 63.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/09/le-calvaire-des-algeriens-pour-obtenir-un-visa_6149234_3212.html"},"headline":"Le calvaire des Alg\u00e9riens pour obtenir un visa","dateCreated":"2022-11-09T18:00:30+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Alg\u00e9rie"],"description":"Malgr\u00e9 un r\u00e9chauffement diplomatique entre Paris et Alger, les demandeurs de visas pour la France peinent encore \u00e0 renouveler ou obtenir un premier titre de s\u00e9jour.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Zouaoui","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/726/363/1342/671/60/0/bc5a94d_1668004956205-000-9nn6yh-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-6">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Cinq Etats proposaient de revenir sur cette exception. La Louisiane est le seul d’entre eux à avoir refusé d’effacer l’esclavage et la « servitude involontaire » de l’éventail des sanctions disponibles après une condamnation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : quatre Etats mettent fin à l’exception qui permettait l’esclavage pour les prisonniers      Cinq Etats proposaient de revenir sur cette exception. La Louisiane est le seul d’entre eux à avoir refusé d’effacer l’esclavage et la « servitude involontaire » de l’éventail des sanctions disponibles après une condamnation.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une urne officielle à Portland, dans l’Oregon, le 8 novembre 2022.  MATHIEU LEWIS-ROLLAND / AFP                 Parmi les cent trente-deux référendums locaux organisés dans trente-sept Etats, mardi 8 novembre, à l’occasion des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, c’est la suppression dans la Constitution des Etats des références à « l’esclavage » et à la « servitude involontaire » pour les prisonniers qui était en jeu dans cinq Etats. Les électeurs se sont prononcés sur le sujet en Alabama, en Louisiane, dans l’Oregon, dans le Tennessee et dans le Vermont – un des premiers Etats à avoir aboli l’esclavage, en 1777.            La rédaction du 13e amendement de la Constitution des Etats-Unis, qui a mis un terme à l’esclavage, a laissé subsister une exception : « Ni esclavage ni servitude involontaire, si ce n’est en punition d’un crime dont le coupable aura été dûment condamné, n’existeront aux Etats-Unis ni dans aucun des lieux soumis à leur juridiction. » Une brèche que les référendums locaux proposaient de combler. Lors des élections de mi-mandat de 2018, le Colorado a interdit le travail forcé des prisonniers, suivi en 2020 par l’Utah et le Nebraska.                             Lire aussi :  Midterms 2022 : une exception à l’interdiction de l’esclavage pour les détenus fait l’objet de référendums dans cinq Etats                   Le Tennessee et l’Oregon retirent l’esclavage des sanctions possibles            Dans le Tennessee, le référendum proposait de modifier la Constitution de l’Etat afin d’en faire disparaître la mention de l’esclavage comme sanction possible. Après le dépouillement de 65 % des suffrages, les électeurs ont très largement voté en faveur de la proposition, à près de 80 %.                 De la même manière, l’Oregon proposait de supprimer de sa Constitution l’esclavage et la « servitude involontaire » des sanctions possibles après une condamnation. Après 64 % des votes dépouillés, les électeurs ont approuvé la proposition à près de 55 %.            L’Alabama va supprimer l’esclavage des sanctions et faire disparaître les éléments racistes dans sa Constitution            L’Etat d’Alabama proposait mardi une modification de sa Constitution qui allait, parmi d’autres changements, enlever l’esclavage et la « servitude involontaire » des possibles sanctions criminelles et faire disparaître les éléments de langage racistes. Après le dépouillement de presque 70 % des voix, les électeurs ont approuvé cette modification constitutionnelle à près de 75 %.                             Suivez notre direct :  Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat                   Dans le Vermont, esclavage et engagisme interdits            Dans l’Etat du Vermont, le référendum proposait d’interdire l’esclavage et l’engagisme – forme atténuée de servage utilisée après l’abolition de l’esclavage – des prisonniers. Après le dépouillement de 99 % des votes, les électeurs ont voté en faveur de cette interdiction à près de 90 %.            En Louisiane, les électeurs refusent de supprimer l’esclavage de l’éventail de sanctions            En Louisiane, les électeurs étaient appelés à se prononcer sur une modification de la Constitution de l’Etat afin d’effacer l’esclavage des sanctions possibles pour les prisonniers (sauf pour la justice criminelle). A rebours des autres Etats, la Louisiane a largement voté contre, à près de 61 % après dépouillement de 99 % des votes.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/midterms-2022-quatre-etats-mettent-fin-a-l-exception-qui-permettait-l-esclavage-pour-les-prisonniers_6149222_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: quatre Etats mettent fin \u00e0 l\u2019exception qui permettait l\u2019esclavage pour les prisonniers","dateCreated":"2022-11-09T17:16:02+01:00","datePublished":"2022-11-09T17:16:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cinq Etats proposaient de revenir sur cette exception. La Louisiane est le seul d\u2019entre eux \u00e0 avoir refus\u00e9 d\u2019effacer l\u2019esclavage et la \u00ab\u00a0servitude involontaire\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9ventail des sanctions disponibles apr\u00e8s une condamnation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/380/0/7430/3715/1342/671/60/0/cc44c75_5686533-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-7">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Pourtant très attendus, les résultats de certains candidats républicains radicaux soutenus par Donald Trump, à des postes parfois cruciaux pour l’obtention d’une majorité au Congrès, sont décevants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                            Vidéos       Midterms 2022             Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain      vidéo   Pourtant très attendus, les résultats de certains candidats républicains radicaux soutenus par Donald Trump, à des postes parfois cruciaux pour l’obtention d’une majorité au Congrès, sont décevants.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h16        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Ils étaient des grands espoirs du parti républicain et ils ont déçu. Certains candidats républicains n’ont pas obtenu la victoire large que leur parti leur prédisait lors des élections de mi-mandat, qui ont eu lieu mardi 8 novembre aux Etats-Unis.            Donald Trump s’était beaucoup investi dans la campagne, en soutenant de nombreux candidats. Il espérait profiter de ces élections, traditionnellement favorables à l’opposition, et donc ici au parti républicain, pour afficher sa force politique en vue de l’élection présidentielle de 2024. Les résultats, qui tombent petit à petit au lendemain des élections, ne confirment pas les espérances de l’ancien président.            L’élection sénatoriale de Pennsylvanie s’annonçait très serrée, mais aussi déterminante pour faire éventuellement basculer la majorité du Sénat dans un des deux camps. C’est finalement le candidat démocrate John Fetterman qui remporte l’élection face au candidat soutenu par Donald Trump, l’ancien médecin et présentateur de programmes de télévision sur la santé Mehmet Öz.            En Arizona, Donald Trump avait soutenu deux candidats. Kari Lake, ancienne journaliste présentée comme une étoile montante du parti républicain, n’a pas vécu la soirée triomphale qu’elle anticipait, alors que le poste de gouverneur qu’elle brigue est détenu par un républicain. Même chose pour Blake Masters, un financier, également soutenu par l’ancien président, qui semble distancé dans la course au poste de sénateur.                 Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/09/midterms-2022-les-espoirs-decus-du-camp-republicain_6149221_1669088.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: les espoirs d\u00e9\u00e7us du camp r\u00e9publicain","dateCreated":"2022-11-09T17:15:52+01:00","datePublished":"2022-11-09T17:15:52+01:00","dateModified":"2022-11-09T17:16:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Midterms 2022"],"keywords":["International","Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os"],"description":"Pourtant tr\u00e8s attendus, les r\u00e9sultats de certains candidats r\u00e9publicains radicaux soutenus par Donald Trump, \u00e0 des postes parfois cruciaux pour l\u2019obtention d\u2019une majorit\u00e9 au Congr\u00e8s, sont d\u00e9cevants.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/555cb00_1667987368912-andrillonlaure-phoenixmidtermsday2b-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Midterms 2022\u00a0: les espoirs d\u00e9\u00e7us du camp r\u00e9publicain","uploadDate":"2022-11-09T17:15:52+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fcob1?pubtool=oembed","duration":"01:32"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/555cb00_1667987368912-andrillonlaure-phoenixmidtermsday2b-2.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-8">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Avec « Afghanistan : ombres et légendes », le Musée national des arts asiatiques expose des œuvres et objets, fruits de cent années de fouilles en grande partie réalisées par des Français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Archéologie             Au musée Guimet à Paris, les trésors archéologiques d’Afghanistan, terre d’échanges culturels      Avec « Afghanistan : ombres et légendes », le Musée national des arts asiatiques expose des œuvres et objets, fruits de cent années de fouilles en grande partie réalisées par des Français.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 17h11, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fouille du Stupa de Top-e Rostam, en Afghanistan, à Balkh. Photographie d’Alfred Foucher, 1924.  MNAAG, PARIS, DIST./RMN GRAND PALAIS/IMAGE MUSÉE GUIMET               La découverte du tombeau de Toutankhamon fit de 1922 un millésime magique pour l’archéologie. Le fait est moins connu, mais cette année-là marque aussi l’entrée officielle de cette science en Afghanistan, ce grand carrefour de l’Asie centrale où se croisent les mondes indien, chinois, persan et turc, sans oublier les influences lointaines, dans l’espace et dans le temps, de la Grèce et de Rome. Le Musée national des arts asiatiques-Guimet (Mnaag) profite de ce centenaire pour proposer une nouvelle exposition afghane racontant ces cent années de fouilles archéologiques en grande partie réalisées par des Français.          Pourquoi la France d’ailleurs ? Comme le rappelle Nicolas Engel, conservateur des collections Afghanistan-Pakistan au Mnaag et cocommissaire de cette exposition, « en 1919, à l’issue de la troisième guerre anglo-afghane, le pays récupère une totale indépendance. Le roi Amanullah, épris de modernité, veut développer l’Afghanistan sur le modèle européen, en passant par deux vecteurs : l’éducation et la culture. Il fait appel à la France, réputée pour son réseau de lycées français et pour ses fouilles en Perse, en Syrie et au Liban. » C’est ainsi qu’en 1922 naît la Délégation archéologique française en Afghanistan (DAFA).          La convention qui la fonde prévoit le partage à parts égales entre les deux pays des objets découverts, à l’exception des pièces uniques et de celles réalisées en matières précieuses, qui resteront à Kaboul. Même si ce partage a cessé progressivement à partir des années 1950, il a fait la richesse du fonds afghan du Musée Guimet et, partant, celle de cette exposition. Heureusement d’ailleurs car, en raison du dernier soubresaut en date de la tumultueuse histoire de l’Afghanistan, ladite exposition a dû se passer d’une partie des œuvres prévues à l’origine : « Tous les prêts de Kaboul ont été rendus impossibles par le retour au pouvoir des talibans le 15 août 2021 », explique Nicolas Engel. Qu’importe : les objets n’ayant pu voyager sont présents par le biais de photographies.          Meurtrissures et côté obscur          Dans le titre de l’exposition, « Afghanistan : ombres et légendes », le mot « ombres » dit aussi les difficultés qu’il y a eu à travailler dans le pays au cours du siècle qui s’est écoulé : invasion soviétique, guerre civile, deux prises de pouvoir par les talibans séparées par une intervention militaire des Etats-Unis et de l’OTAN après les attentats du 11-Septembre. Autant de périodes sombres durant lesquelles l’archéologie est entrée en hibernation. A cela, il faut ajouter la destruction de quelque 2 500 statues par les talibans, dont les célèbres bouddhas monumentaux de Bamiyan, explosés en 2001.        Il vous reste 42.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/09/au-musee-guimet-a-paris-les-tresors-archeologiques-d-afghanistan-terre-d-echanges-culturels_6149220_1650684.html"},"headline":"Au mus\u00e9e Guimet \u00e0 Paris, les tr\u00e9sors arch\u00e9ologiques d\u2019Afghanistan, terre d\u2019\u00e9changes culturels","dateCreated":"2022-11-09T17:11:39+01:00","datePublished":"2022-11-09T17:11:39+01:00","dateModified":"2022-11-09T17:39:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["Le fil Good","Afghanistan","Arch\u00e9ologie","Arts","Asie-Pacifique","Sciences","Culture","International"],"description":"Avec \u00ab\u00a0Afghanistan\u00a0: ombres et l\u00e9gendes\u00a0\u00bb, le Mus\u00e9e national des arts asiatiques expose des \u0153uvres et objets, fruits de cent ann\u00e9es de fouilles en grande partie r\u00e9alis\u00e9es par des Fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/1010/0/5114/2557/1342/671/60/0/42625ac_1667484265534-fouille-du-stupa-de-top-e-rostam-afghanistan-balkh-a-mnaag-paris-dist-rmn-grand-palais-image-musei-e-guimet.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-9">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La maison mère de Facebook, en perte de vitesse et dont la stratégie peine à convaincre, licencie 11 000 salariés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Facebook             Les licenciements chez Meta, un revers pour Mark Zuckerberg      La maison mère de Facebook, en perte de vitesse et dont la stratégie peine à convaincre, licencie 11 000 salariés.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant les bureaux de Meta, à Londres, mercredi 9 novembre 2022.  PA PHOTOS/ABACA               « C’est un des changements les plus difficiles que nous ayons faits dans l’histoire de Meta », a concédé Mark Zuckerberg, mercredi 9 novembre, en annonçant 11 000 licenciements dans la maison mère de Facebook, Instagram et WhatsApp, qu’il a fondée en 2004. Cette vague de licenciements, qui représente 13 % des 87 000 employés, n’est certes pas la plus importante du secteur de la tech. Elon Musk, le nouveau propriétaire de Twitter, vient d’en réduire les effectifs de moitié. Mais les départs chez Meta sont le plan social le plus important des dernières années en valeur absolue dans cette industrie. Il est aussi symbolique : c’est la première fois que l’entreprise, fondée il y a dix-huit ans, licencie. Pour M. Zuckerberg, c’est un revers.          « Je veux assumer la responsabilité de cette décision et les raisons qui nous ont fait en arriver là », a écrit dans une lettre aux employés le dirigeant de 38 ans, se disant « désolé » pour les licenciés. Les salariés écartés recevront quatre mois d’indemnité, plus quinze jours par année d’ancienneté et leur assurance-santé sera conservée pendant six mois. Mais tous ont vu leur accès informatique aux données de l’entreprise coupé immédiatement, par souci de « sécurité », comme chez Twitter.          Pour expliquer la situation, Zuckerberg a reconnu avoir fait une « erreur » d’analyse, avoir trop investi après la pandémie de Covid-19, en raison de la hausse des usages en ligne et de l’e-commerce. « Beaucoup de gens – dont moi – prédisaient que cette accélération serait permanente. Malheureusement, cela ne s’est pas passé comme je l’avais prévu : non seulement l’e-commerce est revenu à sa tendance précédente, mais la dépression macroéconomique, le renforcement de la concurrence et la perte de signaux importants pour la publicité ont fait chuter nos revenus bien plus bas que je l’avais anticipé », argumente le dirigeant, faisant allusion au succès du réseau social TikTok ou à la limitation du ciblage publicitaire par Apple.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Facebook, les failles de l’empire                 Spirale négative          Meta n’est certes pas la seule entreprise touchée par ces vents contraires : outre Twitter, le service de transport VTC Lyft et la solution de paiement Stripe vont licencier plus de 10 % de leurs salariés. Passé à 1,6 million d’employés, Amazon vient d’annoncer une « pause » des embauches. Même TikTok s’est réorganisé et a licencié quelques cadres en raison du ralentissement économique, selon le Financial Times. Le secteur de la tech a déjà supprimé plus de 100 000 postes cette année, plus que les 80 000 de 2020, année de la pandémie, selon le site Layoffs.        Il vous reste 62.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/09/les-licenciements-chez-meta-un-revers-pour-mark-zuckerberg_6149215_3234.html"},"headline":"Les licenciements chez Meta, un revers pour Mark Zuckerberg","dateCreated":"2022-11-09T16:41:34+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:41:34+01:00","dateModified":"2022-11-09T18:02:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Facebook"],"keywords":["Entreprises","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Vie en ligne","Facebook","\u00c9conomie","Pixels","R\u00e9seaux sociaux","Emploi"],"description":"La maison m\u00e8re de Facebook, en perte de vitesse et dont la strat\u00e9gie peine \u00e0 convaincre, licencie 11\u00a0000\u00a0salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5307921_1668008429639-abacanewsroy-brpaphotos20221109-634.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Facebook","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/facebook/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-10">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                            Politique              Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe      Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h36, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dissuasion nucléaire, influence, renforcement de la coopération avec l’Allemagne, redéfinition des missions au Sahel et en Afrique de l’Ouest : le président de la République présentait, mercredi 9 novembre, la nouvelle stratégie française en matière de défense.            Emmanuel Macron a assuré que la dissuasion nucléaire française « contribuait » à la « sécurité » de l’Europe, clarifiant ainsi des déclarations récentes qui avaient semblé remettre en question cet enjeu. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne. Nos forces nucléaires contribuent donc par leur existence propre à la sécurité de la France et de l’Europe », a-t-il déclaré lors de son discours sur les grands enjeux stratégiques de la France à Toulon (Var). « Gardons-nous d’oublier que la France a bien la dissuasion nucléaire et gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il ajouté.            Le 12 octobre, le chef de l’Etat avait jeté le trouble en déclarant sur la chaîne France 2 qu’une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France. « Notre doctrine repose sur ce qu’on appelle les intérêts fondamentaux de la nation, et ils sont définis de manière très claire. Ce n’est pas du tout cela qui serait en cause s’il y avait une attaque balistique nucléaire en Ukraine ou dans la région », avait-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine                   Emmanuel Macron, qui a beaucoup plaidé ces dernières années pour le renforcement de souveraineté de l’Europe en matière de défense, a aussi insisté sur l’ancrage « exemplaire » de la France au sein de l’Alliance atlantique. Il a décrit une France « respectée pour son statut doté de l’arme nucléaire, moteur de l’autonomie stratégique européenne, alliée exemplaire dans l’espace euro-atlantique, une partenaire fiable et crédible ».                 L’ambition de la France, c’est d’être « une puissance au cœur de l’autonomie stratégique européenne, avec un fort ancrage atlantique mais aux avant-postes et au pivot du monde », a-t-il insisté en déroulant la nouvelle stratégie française en matière de défense et les défis géopolitiques à venir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive les débats sur la dissuasion nucléaire                   • « L’influence », une « fonction stratégique » de la défense            Dans un contexte de durcissement de la lutte informationnelle dans le monde, Emmanuel Macron a annoncé mercredi que « l’influence » va être érigée au rang de « fonction stratégique » dans la défense de la France. « Nous ne serons pas des spectateurs patients », assistant à la propagation de fausses informations ou de narratifs hostiles à la France, et « convaincre fait partie clairement des exigences stratégiques », a déclaré le président français, annonçant que ce combat sera doté de « moyens substantiels ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dissuasion ou la manipulation du risque                   « Il nous revient ainsi de penser la promotion » de l’action de la France, « sans orgueil, mais sans inhibition malvenue », a-t-il ajouté en présentant les priorités stratégiques de la France. La France devra savoir « détecter sans délai » ces formes de guerre hybride qui sont menées contre elle, les « entraver » et « à notre tour, mais à la manière d’une démocratie, [les] devancer, en user à notre profit dans les champs numériques et physiques ».                « Une attitude qui serait seulement réactive, voire défensive pourrait passer pour une forme de passivité, ce ne sera pas la nôtre », a ajouté Emmanuel Macron. « Aussi, l’influence sera-t-elle désormais une fonction stratégique, dotée de moyens substantiels », a-t-il dit, précisant que cela se ferait au niveau interministériel, avec « pour sa déclinaison internationale, un rôle central du ministère de l’Europe et des affaires étrangères ».            • Emmanuel Macron veut « renforcer les liens avec l’Allemagne »             Le chef de l’Etat a aussi plaidé mercredi pour « renforcer les liens avec l’Allemagne » en matière de défense, espérant même des « avancées décisives dans les prochaines semaines ». Qualifiant l’Allemagne de « partenaire indispensable », Emmanuel Macron a assuré que « de l’équilibre de notre partenariat dépend (...) pour partie la réussite du projet européen ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   « Nos forces sont faites pour se combiner », a-t-il ajouté, alors que Paris et Berlin ont tenté à la fin d’octobre de relancer le moteur franco-allemand après une série de différends.            • La stratégie française en Afrique « finalisée d’ici à six mois »             Après consultations avec ses partenaires sur le continent, la nouvelle stratégie de la France en Afrique sera finalisée d’ici à six mois  a annoncé également mercredi Emmanuel Macron, confirmant la fin de l’opération antijihadiste Barkhane.                « Nous lancerons dans les prochains jours une phase d’échanges avec nos partenaires africains, nos alliés et les organisations régionales pour faire évoluer ensemble le statut, le format et les missions des actuelles bases militaires françaises au Sahel et en Afrique de l’Ouest », a-t-il déclaré. « Cette stratégie sera finalisée d’ici à six mois (...). C’est indispensable et c’est une des conséquences que nous tirons de ce que nous avons vécu ces dernières années dans toute la région du Sahel », a-t-il expliqué.            L’armée française a quitté le Mali en août, après neuf ans de présence, poussée par la junte au pouvoir qui travaille désormais − même si elle s’en défend − avec le sulfureux groupe paramilitaire russe Wagner. Elle reste toutefois dans la région et continue à lutter contre les groupes jihadistes liés à Al-Qaida ou au groupe Etat islamique, qui étendent progressivement leurs activités vers les pays du golfe de Guinée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin officielle de l’opération militaire française « Barkhane » au Sahel, après presque dix ans d’existence                   L’annonce de la fin de Barkhane est sans conséquence immédiate sur le dispositif militaire français au Sahel, qui comprend environ 3 000 militaires au Niger, au Tchad et au Burkina Faso, après avoir compté jusqu’à 5 500 hommes au plus fort de son déploiement.                « Nos interventions doivent être mieux bornées dans le temps. (...) Nous n’avons en effet pas vocation à rester engagés sans limite de temps dans des opérations extérieures », a justifié le chef de l’Etat. « Notre soutien militaire aux pays africains de la région se poursuivra, mais selon les nouveaux principes que nous avons définis avec eux », a-t-il précisé. « Il se déclinera à l’échelle de chaque pays selon les besoins qui seront exprimés par nos partenaires. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France face au défi de redéfinir ses ambitions militaires en Afrique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/09/pour-emmanuel-macron-les-forces-nucleaires-francaises-contribuent-a-la-securite-de-l-europe_6149214_823448.html"},"headline":"Pour Emmanuel Macron, les forces nucl\u00e9aires fran\u00e7aises \u00ab\u00a0contribuent\u00a0\u00bb \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-11-09T16:36:24+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:36:24+01:00","dateModified":"2022-11-09T16:40:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Politique","Europe"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a clarifi\u00e9, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u2212 sous-entendu\u00a0: potentiellement dans des pays europ\u00e9ens membres de l\u2019OTAN \u2212 ne relevait pas des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb de la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/50f14ad_1668003369741-toulon.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-11">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’ancien diplomate Pierre Buhler s’inquiète, dans une tribune au « Monde », de l’accélération du recul de la démocratie à l’échelle mondiale. La mobilisation est nécessaire, particulièrement à l’échelle européenne, pour préserver nos valeurs et nos libertés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Droits humains         « Il faut lutter contre le dérèglement démocratique »   Tribune        Pierre Buhler  Ancien ambassadeur        L’ancien diplomate Pierre Buhler s’inquiète, dans une tribune au « Monde », de l’accélération du recul de la démocratie à l’échelle mondiale. La mobilisation est nécessaire, particulièrement à l’échelle européenne, pour préserver nos valeurs et nos libertés.   Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Notre maison brûle et nous regardons ailleurs. » Avec cette formule, Jacques Chirac avait dénoncé, en 2002, notre indifférence au dérèglement climatique. La même réflexion vaut pour un autre dérèglement, celui qui menace la démocratie dans le monde. Elle n’a cessé de régresser depuis près de deux décennies.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le bouleversement institutionnel actuel est une formidable occasion d’ouvrir le chantier démocratique »                 Dans l’euphorie d’un apparent triomphe des valeurs démocratiques, la fin de la guerre froide avait ouvert un âge d’or. Les nations libérées du joug communiste s’y étaient ralliées, suivies par d’autres pays – 70, au total. Communiant dans l’exaltation de la mondialisation et du « doux commerce », un Occident sûr de lui s’était convaincu que l’enrichissement qui en résultait amènerait immanquablement de nouveaux Etats vers le modèle libéral. Cette illusion a été longtemps entretenue par les quelques espaces de liberté consentis dans les régimes autoritaires, qu’il s’agisse de la Chine ou de la Russie. Certains s’obstinaient même à discerner dans le président russe Dmitri Medvedev, de 2008 à 2012, une figure de « réformateur ».          Mais la courbe s’est inversée entre 2005 et 2010, amenant à une centaine le nombre de pays en régression démocratique, selon les conclusions concordantes de deux institutions indépendantes, Freedom House et V-Dem, qui font autorité pour observer l’état de la démocratie à travers le monde. Durant la décennie écoulée, le nombre de dictatures est ainsi passé de vingt à trente, selon le dernier rapport de V-Dem, dont cinq durant la seule année 2021, amenant le secrétaire général de l’ONU à déplorer une « épidémie de coups d’Etat ». Un quart de l’humanité vit aujourd’hui sous une dictature, tandis que le groupe des autocraties électorales compte 60 pays, 44 % de la population mondiale. Les démocraties libérales ne sont plus que 34, les 55 Etats se bornant à respecter les formes électorales constituant le dernier groupe.          Utilisation massive de la désinformation          Le paysage s’est transformé au cours des dix dernières années avec une polarisation délibérée des sociétés dans quelque 40 pays, comme on l’a vu sous Trump aux Etats-Unis et au Brésil sous Bolsonaro. Une utilisation massive de la désinformation a eu cours, tant dans l’espace public interne que comme arme des relations internationales.          Même les régimes démocratiques les plus établis sont exposés à des crises de représentation qui nourrissent le populisme, les pulsions nationalistes, les dynamiques de radicalisation et de montée des extrémismes. L’Union européenne est également en proie à ces dérives : six Etats membres étaient en 2021, selon V-Dem, sur une pente de régression démocratique. La Hongrie et la Pologne s’y distinguent par la violation assumée de certaines dispositions des traités et ignorent les injonctions de la Commission européenne. Deux formations se sont invitées, en septembre, dans ce paysage volatil, les Démocrates de Suède, qui ont dicté leur programme au gouvernement conservateur, et les Frères d’Italie, à la tête d’une coalition d’extrême droite.        Il vous reste 53.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/09/il-faut-lutter-contre-le-dereglement-democratique_6149212_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-09T16:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:30:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droits humains"],"keywords":["Droits humains","International","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019ancien diplomate Pierre Buhler s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du recul de la d\u00e9mocratie \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. La mobilisation est n\u00e9cessaire, particuli\u00e8rement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, pour pr\u00e9server nos valeurs et nos libert\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Buhler","description":"Ancien ambassadeur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/05/0/0/4344/2172/1342/671/60/0/2f78f32_5656849-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits humains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-humains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-12">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Si la Chambre des représentants penche vers le parti républicain, la vague « rouge » anti-Biden n’a pas eu lieu. Le Sénat, encore indécis, pourrait également tomber dans le giron républicain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : cinq choses à retenir des élections américaines      Si la Chambre des représentants penche vers le parti républicain, la vague « rouge » anti-Biden n’a pas eu lieu. Le Sénat, encore indécis, pourrait également tomber dans le giron républicain.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bureau de vote à Kissimmee, en Floride, le 8 novembre 2022.  GREGG NEWTON / AFP                 La vague républicaine anti-Biden n’a pas eu lieu lors des élections de mi-mandat, mardi 9 novembre, mais le parti de l’ancien président Donald Trump peut encore prendre le contrôle, en plus de la Chambre des représentants, du Sénat, dont les résultats sont toujours incertains. Voici cinq choses à retenir de ces scrutins.                             Suivez notre direct :  Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat                   La Chambre des représentants penche du côté des républicains            Mercredi, à 14 heures (heure de Paris), la chaîne NBCNews projetait un total de 220 élus à la chambre basse pour le parti républicain, soit une majorité de deux sièges et un gain de onze élus par rapport à la législature précédente.                 D’autres grands médias se montraient plus prudents, Politico attribuant 199 sièges aux républicains, l’agence de presse américaine Associated Press, 197, et le Washington Post, 194.            Plusieurs scrutins décisifs et disputés n’ont cependant pas encore livré leur résultat, comme dans le Colorado, où Lauren Boebert, très proche de Donald Trump, se retrouvait – et c’est une surprise – à la traîne mercredi matin.                             Lire le décryptage :  La carte des résultats des midterms 2022                   Le Sénat encore indécis            Il faudra sûrement plusieurs jours, voire plusieurs semaines, avant qu’une majorité ne se dessine au Sénat, où les démocrates détenaient une très mince majorité avant l’élection. L’issue des scrutins dans l’Arizona, le Nevada ou encore le Wisconsin n’étaient pas encore décidés à 14 heures, même si, dans ce dernier Etat, le républicain Ron Johnson semblait parti pour conserver son siège.                Le résultat en Géorgie, où le pasteur et sénateur sortant Raphael Warnock affrontait l’ancienne star du football américain Herschel Walker, demeurait aussi fortement indécis à la même heure. Si aucun de ces deux candidats afro-américains ne venait à dépasser les 50 % des suffrages, les règles électorales de l’Etat imposeraient une nouvelle élection dans quatre semaines. Ce scrutin pourrait alors bien décider de la majorité au Sénat, et donc de l’agenda politique aux Etats-Unis pour les deux prochaines années.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : la Géorgie est de nouveau Etat décisif pour le Sénat                   Si les démocrates sont relativement déçus de ne pas avoir créé la surprise en Ohio, avec la victoire du poulain trumpiste J. D. Vance, ils peuvent se consoler en regardant du côté de la Pennsylvanie où le colosse à capuche John Fetterman a battu Mehmet Oz, médecin star de télé adoubé par Donald Trump, pour un siège au Sénat auparavant tenu par un républicain.            Pas de « vague rouge » républicaine            La « vague rouge » n’est pas au rendez-vous, contrairement aux nombreuses prédictions d’avant-scrutin. Même si les républicains sont en bonne voie pour décrocher la majorité à la Chambre des représentants, leur marge sera bien moindre qu’attendue.                « Ça n’a pas été une vague aussi importante que je l’espérais », a notamment reconnu le sénateur républicain du Texas Ted Cruz, qui avait même prédit un « tsunami rouge ». Sur NBC, l’influent sénateur Lindsey Graham, un proche de Donald Trump, a également admis que « ce n’[était] certainement pas une vague républicaine, ça c’est sûr ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : l’incertitude prolongée sur le Congrès, une mauvaise surprise pour les républicains                   La Floride, nouveau bastion républicain            Considéré auparavant comme un Etat « violet » – qui pouvait voter démocrate comme républicain selon les élections –, la Floride semble avoir basculé durablement dans le camp républicain avec notamment d’importantes victoires à la Chambre des représentants.            Leur chef de file, le gouverneur Ron DeSantis, a été réélu avec près de 20 points d’avance sur son rival démocrate, Charlie Crist, de quoi alimenter les ambitions du républicain pour une course à la Maison Blanche en 2024.                Le comté de Miami-Dade, généralement acquis à la cause démocrate, a largement voté cette fois-ci pour M. DeSantis, un succès attribué par le quotidien Miami Herald à ses performances auprès de l’électorat hispanique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : Ron DeSantis, seul concurrent crédible de Trump chez les républicains pour 2024, réélu en Floride                   La diversité à l’honneur            Avec des premières tant au niveau national que local, la diversité est l’un des autres enseignements de la soirée électorale.            La démocrate Maura Healey est ainsi devenue la première gouverneure ouvertement lesbienne aux Etats-Unis, élue dans l’Etat du Massachusetts, tandis que, dans le New Hampshire, James Roesener est devenu le premier homme transgenre à entrer dans un parlement local. Plusieurs femmes transgenres avaient déjà été élues auparavant.                En Floride, c’est la génération Z, celle des adolescents et jeunes adultes d’aujourd’hui, qui met un pied à la Chambre des représentants, avec le démocrate Maxwell Frost, 25 ans.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/midterms-2022-cinq-choses-a-retenir-des-elections-americaines_6149211_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: cinq choses \u00e0 retenir des \u00e9lections am\u00e9ricaines","dateCreated":"2022-11-09T16:27:49+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:27:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Si la Chambre des repr\u00e9sentants penche vers le parti r\u00e9publicain, la vague \u00ab\u00a0rouge\u00a0\u00bb anti-Biden n\u2019a pas eu lieu. Le S\u00e9nat, encore ind\u00e9cis, pourrait \u00e9galement tomber dans le giron r\u00e9publicain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/212/0/5000/2500/1342/671/60/0/2fb7f57_5689199-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-13">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Au lendemain des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, l’issue du scrutin reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat, où plusieurs sièges restent à pourvoir, et les républicains prendre la Chambre des représentants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                            Les Décodeurs        Midterms 2022         La carte des résultats des midterms 2022   Par Le Monde.fr et Pierre Breteau   Publié hier à 19h00, republié à 15h25        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesAu lendemain des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, l’issue du scrutin reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat, où plusieurs sièges restent à pourvoir, et les républicains prendre la Chambre des représentants.              Plus de 213 millions d’électeurs et d’électrices américains sont appelés, mardi 8 novembre, à renouveler une partie des mandats du Sénat (la chambre haute de la République américaine) et la totalité des 435 sièges de la Chambre des représentants. Ces derniers sont répartis proportionnellement à la population de chaque Etat.          Les résultats s’affichent sur ces cartes au fil du dépouillement.                           Lire aussi :  Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat                               
#us_house {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_house {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_house span.desktop {
    display: inline;
}

#us_house span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_house .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_house .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_house .cls-7 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_house .carre.dem {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.rep {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_house .carre.indep {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_house .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
    padding: .25rem 0;
    font-size: 1rem;
    color: white;
    font-weight: 500;
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_house {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_house img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    #us_house span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_house span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .carre.reste {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-7 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_house .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats à la Chambre des représentantsHouse of Representatives Election Results












222 sièges enseats in 2020
213 sièges enseats in 2020











































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































Massachusetts
Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
New Jersey
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Pennsylvanie
Pennsylvania
Hawaï
Hawaii
Alaska
Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->








/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

function largeurBarreTT(combien, total) {
    maxLarg = 150;
    if (total         maxLarg = 50;
    }
    if (combien == total) {
        maxLarg = 8 * combien;
    }
    larg = (+combien / +total) * maxLarg;
    return Math.round(larg);
}

var largeur = document.getElementById("us_house").offsetWidth,
    mobileDec = false,
";

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);


/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function genererFenetreHtml(etat) {
    var d = m.get(etat),
        e = house2020[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
";
" + d.etat + "";
" + d.total + " siège" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    } else {
";
" + d.state + "";
" + d.total + " seat" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    }

";
    /* les sièges */
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Dém. " : "D") + ": " + d.dem + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Rép. " : "R") + ": " + d.rep + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Indép. " : "Indep") + ": " + d.indep + "";
    }
 0) {
        if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.reste + " siège" + pluriel(d.reste) + " à pourvoir";
        } else {
" + d.reste + " seat" + pluriel(d.reste) + " up for election";
        }
    }

    /* on colle les barres */
"
 +d.rep) {
        html += dem + rep + ind + res;
    } else {
        html += rep + dem + ind + res;
    }
"
    /* fin du contenant */
"

    /* 2020 */
"
    demprec = "";
    repprec = "";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
Aux élections des représentants 2020"
 0) {
Dém. : " + e.dem + "";
        }
 0) {
Rép. : " + e.rep + "";
        }
    } else {
2020 House of Representatives elections :"
 0) {
D: " + e.dem + "";
        }
 0) {
R: " + e.rep + "";
        }
    }
 +e.rep) {
        html += demprec + repprec;
    } else {
        html += repprec + demprec;
    }
"
    return html;
}

function comptage(d) {
    listeComptage = [];
    /* les démocrates */
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("dem")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("rep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("indep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("reste")
    }
    return listeComptage
}

/* le code */

var dicoPosition = {},
    decompte = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var house = d3.select("#us_house svg"),
    divTT = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs passelect")
    .style("opacity", 0);

/* boucle sur les groupes de carrés */
house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            divTT.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTT.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_house();
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");

            divTT.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = m.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        /* on boucle sur les carrés */
        iTemp = 0;
        d3.selectAll("#h_" + etatHover + " rect.carre")
            .each(function(d, i) {
                iTemp++;
                d3.select(this).classed(listeTemp[i], true);
            })
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTT.style("opacity", 0);
    });


house.selectAll("rect.carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect.carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect").style("stroke-width", 0);
    });


/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_house() {
    house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xEtat = $("#h_" + etatDico).offset().left;
            yEtat = $("#h_" + etatDico).offset().top;

            if (etatDico == "CA" || etatDico == "TX" || etatDico == "PA" || etatDico == "MI") {
                xEtat -= 15;
            }
            if (etatDico == "NY") {
                xEtat += 14;
            }
            dicoPosition[etatDico] = {
                "x": xEtat,
                "y": yEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french.cachermobile, #us_house .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_house;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 435) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

for (const [i, d] of house2022.entries()) {
    decompte["dem"] += +d.dem;
    decompte["rep"] += +d.rep;
    decompte["indep"] += +d.indep;
    decompte["reste"] += +d.reste;
}

var decompteArray = [{
    "parti": "dem",
    "representants": decompte["dem"]
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte["rep"]
}];

= 218) ? " gras" : "") + "\">"
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 218) ? check : "") + " " + decompte["dem"] + "" + ((decompte["rep"] >= 218) ? check : "") + decompte["rep"] + "  "
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompteArray.entries()) {
";
}

";
"
if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    houseBarres += "majorité absolue"
} else {
    houseBarres += "absolute majority"

}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprez").html(houseBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprez").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprez .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("La majorité demeure démocrate à la Chambre")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Les républicains obtiennent la majorité à la Chambre")
    }
} else {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Democrats keep control of the House")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Republicans win control of the House")
    }
}

redimensionner_house();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_house = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_house = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_house").html(texteMaj_house)

});
          Hormis l’élection des représentants dans les cinquante Etats américains pour un mandat de deux ans, le tiers du Sénat est renouvelé pour une durée de six ans ; les républicains remettent en jeu vingt et un sièges contre quatorze pour les démocrates. Le système électoral américain est ainsi fait que chaque Etat doit compter deux sénateurs, quelle que soit sa population.                        
#us_senate {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_senate {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs_senate {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs_senate .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs_senate strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}


/*
.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}*/

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle,
.tooltipdecodeurs_senate .carre {
    width: 1.1rem;
    height: 1.1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle {
    border-radius: 50%;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.dem,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.d {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.rep,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.r {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs_senate .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_senate span.desktop {
    display: inline;
}

#us_senate span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_senate .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_senate .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_senate .cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_senate .carre {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.d,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.d {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.r,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.r {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.i {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}

.cls-4 {
    stroke-miterlimit: 10;
}

.cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: 0.75px;
}

.cls-5 {
    fill: #131e2b;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
}

.graphelarge .barre.hachure.dem {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 3px, rgba(33, 102, 172, .75) 4px, rgba(33, 102, 172, .75) 6px)
}

.graphelarge .barre.hachure.rep {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 3px, rgba(178, 24, 43, .75) 4px, rgba(178, 24, 43, .75) 6px);
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_senate {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_senate img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* CSS de la légende */

.legende_senat {
    justify-content: flex-end;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
}

.legende_senat .col {
    padding-left: 2rem;
}

.legende_senat .col span.carre,
.legende_senat .col span.cercle {
    width: 1.4rem;
    height: 1.4rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.legende_senat .col span.bleu {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.legende_senat .col span.rouge {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.legende_senat .col span.gris {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .legende_senat .col span.gris {
    background-color: #75787a;
}

.legende_senat .col span.cercle.rouge {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 1.5px, rgba(178, 24, 43, .2) 2px, rgba(178, 24, 43, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle.bleu {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 1.5px, rgba(33, 102, 172, .2) 2px, rgba(33, 102, 172, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle {
    border-radius: 50%;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs_senate {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs_senate:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .legende_senat {
        display: block;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }

    .legende_senat .col {
        padding-left: 0;
    }

    #us_senate span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_senate span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-4 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_senate .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats au SénatSenate election results













50 sièges enseats in 2020
50 sièges enseats in 2020





  35 sièges à pourvoir en 202235 seats up for election
 65 sièges non renouvelés cette année65 seats not up for election
























































































































































































































































































































Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
Oklahoma
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Hawaï
Hawaii
Alaska

Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->









/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

var modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark",
    largeur = document.getElementById("us_senate").offsetWidth,
    mobileDec = false,
",
    nombres = ["Aucun", "Un", "Deux"],
";;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function comptage(d) {
    listeComptage = {
        "circle": d.bougepas,
        "rect": d.election2022.replace("i", "d"),
        "sortant": d.sortant
    };
    return listeComptage;
}

const senateursClasse1et2 = [{
        "code": "AK",
        "senateur": "Dan Sullivan",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AL",
        "senateur": "Tommy Tuberville",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AR",
        "senateur": "Tom Cotton",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AZ",
        "senateur": "Kyrsten Sinema",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CA",
        "senateur": "Dianne Feinstein",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CO",
        "senateur": "John Hickenlooper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CT",
        "senateur": "Chris Murphy",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Tom Carper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Chris Coons",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "FL",
        "senateur": "Rick Scott",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "GA",
        "senateur": "Jon Ossoff",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "HI",
        "senateur": "Mazie Hirono",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IA",
        "senateur": "Joni Ernst",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ID",
        "senateur": "Jim Risch",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "IL",
        "senateur": "Dick Durbin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IN",
        "senateur": "Mike Braun",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KS",
        "senateur": "Roger Marshall",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KY",
        "senateur": "Mitch McConnell",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "LA",
        "senateur": "Bill Cassidy",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Elizabeth Warren",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Ed Markey",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MD",
        "senateur": "Ben Cardin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Angus King",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Susan Collins",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Debbie Stabenow",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Gary Peters",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Amy Klobuchar",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Tina Smith",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MO",
        "senateur": "Josh Hawley",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Roger Wicker",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Cindy Hyde-Smith",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Jon Tester",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Steve Daines",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NC",
        "senateur": "Thom Tillis",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ND",
        "senateur": "Kevin Cramer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Deb Fischer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Ben Sasse",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NH",
        "senateur": "Jeanne Shaheen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Bob Menendez",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Cory Booker",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Martin Heinrich",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Ben Ray Luján",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NV",
        "senateur": "Jacky Rosen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NY",
        "senateur": "Kirsten Gillibrand",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OH",
        "senateur": "Sherrod Brown",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OR",
        "senateur": "Jeff Merkley",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "PA",
        "senateur": "Bob Casey Jr.",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Sheldon Whitehouse",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Jack Reed",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "SC",
        "senateur": "Lindsey Graham",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "SD",
        "senateur": "Mike Rounds",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Marsha Blackburn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Bill Hagerty",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "Ted Cruz",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "John Cornyn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "UT",
        "senateur": "Mitt Romney",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Tim Kaine",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Mark Warner",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VT",
        "senateur": "Bernie Sanders",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "WA",
        "senateur": "Maria Cantwell",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WI",
        "senateur": "Tammy Baldwin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Joe Manchin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Shelley Moore Capito",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "John Barrasso",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "Cynthia Lummis",
        "parti": "rep"
    }],
    senateursQuiRestent = {},
    dicoParti = {
        "d": ["dém.", "D"],
        "r": ["rép.", "R"]
    };

for (const [i, d] of senateursClasse1et2.entries()) {
    if (!senateursQuiRestent[d.code]) {
        senateursQuiRestent[d.code] = [];
    }
    senateursQuiRestent[d.code].push(d);
}

function genererFenetreHtml_senat(etat) {
    var d = n.get(etat),
        e = senate2022[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";

    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.etat + ""
    } else {
" + d.state + ""
    }
";

    /* ici on met le siège à pourvoir */
 0) {
        if (d.election2022) {
 d.code == etat);
            /* puis le html */
            if (langue == "fr") {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " élu" + ((genreGagnant == "f") ? "e" : "") + " (" + dicoParti[d.election2022[j]][0] + ")"
                }
"
            } else {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " elected (" + dicoParti[d.election2022[j]][1] + ")"
                }
"
            }
        } else {
" + ((langue == "fr") ? nombres[d.sortant.length] + " siège" + pluriel(d.sortant.length) + " à pourvoir" : d.sortant.length + " seat" + pluriel(d.sortant.length) + " up for election") + ""
        }
    } else {
" + ((langue == "fr") ? "Pas d'élection sénatoriale dans cet Etat" : "No Senate election in this state") + ""
    }
"
    /* ici les sièges qui ne bougent pas */
    if (senateursQuiRestent[etat]) {
"
"
" + ((langue == "fr") ? "Sièges non remis en jeu " : "Seats not up for election") + ":"
        for (const [j, f] of senateursQuiRestent[etat].entries()) {
            if (langue == "fr") {
                partilisible = f.parti.replace("e", "é") + ".";
            } else {
                partilisible = f.parti.slice(0, 1).toUpperCase()
            }
 " + f.senateur + " (" + partilisible + ((f.detail) ? ", " + f.detail : "") + ")"
        }
"
"
    } else {
"
" + ((langue == "fr") ? "Deux sièges sont à pourvoir au lieu d'un seul en raison de la démission programmée du second sénateur républicain James Inhofe" : "Oklahoma has scheduled special elections to fill the U.S. Senate seat being vacated by James M. Inhofe (R)") + "";
"
    }
    return html
}


/* le code en fonction des résultats */

var dicoPosition_s = {},
    decompte_s = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var senate = d3.select("#us_senate svg"),
    divTTs = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs_senate passelect")
    .style("opacity", 0);

let taille_tex = {
        "size": (mobileDec) ? 6 : 4,
        "strokeWidth": (mobileDec) ? 2 : 1.5
    },
    t_d = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(33, 102, 172, 1)" : "rgba(33, 102, 172, .7)")
    .background("rgba(33, 102, 172, .1)"),
    t_r = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(178, 24, 43, 1)" : "rgba(178, 24, 43, .7)")
    .background("rgba(178, 24, 43, .1)");

senate.call(t_d);
senate.call(t_r);

senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            divTTs.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTTs.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml_senat(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_senate();
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");

            /* on applique */
            divTTs.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = n.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        var pourvoir = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre").size(),
            pasbouger = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre").size();

        if (pourvoir == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .classed(listeTemp["rect"], true);
        }
        if (pasbouger == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .classed(listeTemp["circle"], true)
                .style("fill", ((listeTemp["circle"] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
        }
        if (pasbouger == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this)
                        .classed(listeTemp["circle"][i], true)
                        .style("fill", ((listeTemp["circle"][i] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
                })
        }
        if (pourvoir == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this).classed(listeTemp["rect"][i], true);
                })
        }
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTTs.style("opacity", 0);
    });


senate.selectAll(".carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 0);
    });

/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_senate() {

    modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";
    senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xsEtat = $("#s_" + etatDico).offset().left;
            ysEtat = $("#s_" + etatDico).offset().top;

            dicoPosition_s[etatDico] = {
                "x": xsEtat,
                "y": ysEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "inline");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french.cachermobile, #us_senate .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_senate;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 100) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

function repartitionSieges(parti) {
    if (parti == 'r') {
        decompte_s["rep"]++
    }
    if (parti == 'd') {
        decompte_s["dem"]++
    }
    if (parti == 'i') {
        decompte_s["indep"]++
    }
}

for (const [i, d] of senate2022.entries()) {
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d.bougepas[j])
    }
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d["election2022"][j])
    }
}

/* dem : 36, rep: 21 */

decompte_s["reste"] = 100 - decompte_s["dem"] - decompte_s["rep"];

var decompte_sArray = [{
    "parti": "dem hachure",
    "representants": 36
}, {
    "parti": "dem",
    "representants": decompte_s["dem"] - 36
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte_s["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte_s["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte_s["rep"] - 29
}, {
    "parti": "rep hachure",
    "representants": 29
}];

= 50) ? " gras" : "") + "\">"
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 50) ? check : "") + " " + decompte_s["dem"] + "" + ((decompte_s["rep"] >= 51) ? check : "") + decompte_s["rep"] + "  "
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompte_sArray.entries()) {
 0) {
";
";
    }
}

";
";

if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    senateBarres += "majorité absolue"
} else {
    senateBarres += "absolute majority"
}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprezenate").html(senateBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprezenate").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprezenate .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on modifie la légende si y a plus de sièges à attribuer */

if (decompte_s["reste"] == 0) {
    d3.select(".legende_senat span.carre.gris").style("display", "none")
}

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Les démocrates conservent la majorité au sénat")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Le Sénat passe sous contrôle républicain")
    }
} else {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Democrats keep Senate majority")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Republicans win Senate majority")
    }
}

redimensionner_senate();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_senate = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_senate = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_senate").html(texteMaj_senate)

});
                    
setInterval(function() {
  var now = new Date();
  var current = now.getHours() + ':' + now.getMinutes();
    window.location.reload();
  console.info("Refresh", current)
}, 120000); 

<article-nb="2022/11/09/19-14">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Au lendemain des élections de mi-mandat, l’issue de la bataille pour le contrôle du Congrès américain reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat et les républicains prendre la Chambre des représentants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Merci    Gralo                   Bonjour Gralo,          Les républicains ont laissé entendre qu’ils souhaitaient, surtout, non pas refuser de voter de nouvelles aides, mais exiger davantage de transparence sur leur utilisation. Cela dépend aussi du profil des nouveaux élus républicains au Congrès.        Marie-Cécile Naves                             Ce que l’on sait à midi                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :   Samuel Corum / AFP          Tous les résultats des élections de mi-mandat         Incertitude. Au lendemain des élections de mi-mandat, l’issue de la bataille pour le contrôle du Congrès américain restait incertaine : plusieurs sièges décisifs de sénateurs restent à pourvoir dans le Wisconsin, la Géorgie, l’Arizona et le Nevada, mais l’hypothèse d’une « vague rouge » qui assurerait aux républicains une majorité dans les deux chambres s’éloigne.Les succès et les défaites démocrates. Le camp Biden a même remporté une victoire symbolique, avec le siège de sénateur de Pennsylvanie remporté par John Fetterman face au républicain Mehmet Oz, ce qui renforce les chances des démocrates de garder le contrôle du Sénat. Les démocrates ont aussi arraché deux postes de gouverneurs aux républicains : dans le Maryland et dans le Massachusetts. Ils se sont aussi épargné une grosse frayeur en conservant le contrôle de l’Etat de New York, où les républicains pensaient être en mesure de déloger la gouverneure Kathy Hochul. En Géorgie, la démocrate Stacey Abrams a échoué à devenir gouverneure face à Brian Kemp.Les républicains ont remporté une série de victoires importantes : en menant une campagne acharnée sur l’inflation, J. D. Vance, l’un des poulains de Donald Trump, a décroché le poste très convoité de sénateur dans l’Ohio, l’un des bastions industriels et agricoles de l’Amérique. La très trumpienne Marjorie Taylor Greene, qui s’est fait connaître au cours de son premier mandat pour ses propos racistes et antisémites et sa rhétorique nourrie de théories du complot, a été réélue en Géorgie. Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, et le gouverneur du Texas, Greg Abbott, deux futurs prétendants républicains à la présidence, ont battu sans difficulté leur rival démocrate.Les républicains devraient reprendre la majorité à la Chambre des représentants, ce qui leur permettrait de bloquer certains projets de l’administration Biden pendant les deux ans à venir, avant la prochaine présidentielle.         Pour approfondir :         Tout savoir. Sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines         Zoom. Quinze scrutins à surveiller de près         Vote. Processus électoral décentralisé, vote anticipé… comment les Américains se prononcent pour les midterms ?         Reportage. En Pennsylvanie, Donald Trump appelle à une vague rouge, en ne pensant qu’à sa revanche         Analyse. Joe Biden, un président réformateur qui n’a pas réussi à convaincre après deux ans de mandat         Décryptage. Les midterms, un moment électoral de vérité pour une démocratie abîmée         Entretien. Aux Etats-Unis, « les classes populaires se sont éloignées du Parti démocrate »         Podcast. Des élections sous tension                          Ce que l’on sait à midi                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-09T17:00:02+00:00","coverageEndTime":"2022-11-10T05:00:02+00:00","headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","description":"Au lendemain des \u00e9lections de mi-mandat, l\u2019issue de la bataille pour le contr\u00f4le du Congr\u00e8s am\u00e9ricain reste incertaine. Les d\u00e9mocrates pourraient garder le contr\u00f4le du S\u00e9nat et les r\u00e9publicains prendre la Chambre des repr\u00e9sentants.","articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au lendemain des \u00e9lections de mi-mandat, l\u2019issue de la bataille pour le contr\u00f4le du Congr\u00e8s am\u00e9ricain reste incertaine. Les d\u00e9mocrates pourraient garder le contr\u00f4le du S\u00e9nat et les r\u00e9publicains prendre la Chambre des repr\u00e9sentants.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/3001/1342/894/3/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-11-09T17:00:02+00:00"
,"endDate":"2022-11-10T05:00:02+00:00"
  Le r\u00e9publicain Ron Johnson est r\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur du Wisconsin. Il s\u2019impose face au d\u00e9mocrate Mandela Barnes avec 50,5\u00a0% des votes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ron Johnson r\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur du Wisconsin","dateModified":"2022-11-09T17:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#724114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T17:15:15+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019Etat de New York, trois candidats r\u00e9publicains remportent des si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. Il s\u2019agit d\u2019Anthony D\u2019Esposito (4e district), de Michael Lawler (17e district) et de Marcus Molinaro (19e district).          Le candidat d\u00e9mocrate Chris Deluzio s\u2019impose dans la course pour le 17e district de l\u2019Etat de Pennsylvanie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la Chambre des repr\u00e9sentants, trois victoires r\u00e9publicaines dans l\u2019Etat de New York, un nouveau d\u00e9m...","dateModified":"2022-11-09T17:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#724066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:51:09+00:00","articleBody":"               La \u00ab\u00a0vague rouge\u00a0\u00bb annonc\u00e9e n\u2019a donc jamais d\u00e9ferl\u00e9 sur le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Deux ans apr\u00e8s la d\u00e9faite de Donald Trump, le parti r\u00e9publicain n\u2019a pas obtenu la large victoire qu\u2019il esp\u00e9rait et ce, malgr\u00e9 l\u2019investissement de l\u2019ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la campagne.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les espoirs d\u00e9\u00e7us du camp r\u00e9publicain","dateModified":"2022-11-09T17:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:37:39+00:00","articleBody":"     Le candidat r\u00e9publicain Derrick Van Orden vient de remporter le si\u00e8ge de repr\u00e9sentant du troisi\u00e8me district de l\u2019Etat du Wisconsin, annonce l\u2019agence am\u00e9ricaine AP. Le Grand Old Party remporte un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire dans cet Etat par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections de mi-mandat en\u00a02018. Six \u00e9lus r\u00e9publicains si\u00e9geront \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants pour le Wisconsin, contre deux d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain Derrick Van Orden \u00e9lu \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants pour le Wisconsin","dateModified":"2022-11-09T17:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:26:15+00:00","articleBody":"    Pourquoi le candidat d\u00e9mocrate de G\u00e9orgie pour le S\u00e9nat n'est-il pas consid\u00e9r\u00e9 comme vainqueur ?    midterms 2022         Bonjour,          Pour \u00eatre \u00e9lu s\u00e9nateur en G\u00e9orgie, un candidat doit recueillir plus de 50\u00a0% des votes. A l\u2019heure actuelle, le candidat d\u00e9mocrate Raphael Warnock est effectivement l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate avec 49,4\u00a0% des voix, devant le r\u00e9publicain Herschel Walker (48,5\u00a0%) et Chase Oliver, candidat du parti libertarien qui ferme la marche avec 2,1\u00a0% de votes.          Le r\u00e9sultat est donc toujours incertain ce soir, alors qu\u2019environ 98\u00a0% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s selon l\u2019agence am\u00e9ricaine AP. Si aucun des deux principaux candidats ne venait \u00e0 s\u2019imposer en r\u00e9coltant plus de la moiti\u00e9 des suffrages, une nouvelle \u00e9lection devrait avoir lieu dans quatre semaines selon les r\u00e8gles \u00e9lectorales de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T17:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:01:47+00:00","articleBody":"     Dans le Michigan, Daniel Kildee, candidat d\u00e9mocrate pour le huiti\u00e8me district, est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. Il s\u2019impose face \u00e0 son adversaire r\u00e9publicain, Paul Junge, avec 53,1\u00a0% des voix.          En Pennsylvanie, la d\u00e9mocrate Summer Lee remporte (55,7\u00a0% des suffrages) elle aussi un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, o\u00f9 elle repr\u00e9sentera le douzi\u00e8me district. Elle devient la premi\u00e8re femme noire \u00e0 repr\u00e9senter l\u2019Etat de Pennsylvanie au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux victoires d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants pour le Michigan et la Pennsylvanie","dateModified":"2022-11-09T16:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:02:17+00:00","articleBody":"     Deux cent dix candidats r\u00e9publicains nouvellement \u00e9lus au Congr\u00e8s ou \u00e0 des fonctions au sein d\u2019un Etat (gouverneur, secr\u00e9taire d\u2019Etat, procureur g\u00e9n\u00e9ral) ont remis en question les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, r\u00e9v\u00e8le le New York Times dans une \u00e9tude publi\u00e9e mercredi. Plus d\u2019une trentaine d\u2019entre eux a rejet\u00e9 la victoire de Joe Biden face \u00e0 Donald Trump.          Sur 370 \u00ab\u00a0deniers\u00a0\u00bb (branche au sein des r\u00e9publicains qui conteste la victoire de M.\u00a0Biden) identifi\u00e9s dans les rangs r\u00e9publicains par le New York Times, plus de la moiti\u00e9 sort victorieuse des \u00e9lections de la mi-mandat, alors que les r\u00e9sultats continuent de tomber. La majorit\u00e9 des \u00ab\u00a0sceptiques\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, d\u00e9taille le m\u00e9dia am\u00e9ricain. Plus d\u2019un tiers des nouveaux \u00e9lus \u00e0 la Chambre basse du Congr\u00e8s am\u00e9ricain a questionn\u00e9 l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection de\u00a02020. Plus d\u2019une vingtaine de membres (sur 435) ont qualifi\u00e9 l\u2019\u00e9lection de \u00ab\u00a0truqu\u00e9e\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0vol\u00e9e\u00a0\u00bb. Une grande majorit\u00e9 de ces \u00ab\u00a0deniers\u00a0\u00bb estime qu\u2019il y a eu des \u00ab\u00a0irr\u00e9gularit\u00e9s\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0questions non r\u00e9solues\u00a0\u00bb \u00e0 propos de l\u2019\u00e9lection, mais ne rejette pas enti\u00e8rement la victoire du candidat d\u00e9mocrate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un tiers des \u00e9lus \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants a questionn\u00e9 l\u2019\u00e9lection de Joe Biden","dateModified":"2022-11-09T15:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:58:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut-il changer de vice-president(e) en cours de mandat ? Si oui y a-t-il des conditions \u00e0 remplir ?    AkexabdreREY92         Bonjour AkexabdreREY92,          La r\u00e9ponse est non\u00a0! Comme le pr\u00e9sident, le vice-pr\u00e9sident est \u00e9lu. Le vice-pr\u00e9sident peut d\u00e9missionner \u2013 Spiro Agnew, vice-pr\u00e9sident de Nixon \u2013 ou \u00eatre \u00ab emp\u00each\u00e9 \u00bb (impeached)\u00a0: selon la Constitution, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident, le vice-pr\u00e9sident et tous les fonctionnaires civils des \u00c9tats-Unis seront destitu\u00e9s de leurs charges sur mise en accusation et condamnation pour trahison, corruption ou autres crimes et d\u00e9lits majeurs\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     LA D\u00c9MISSION DU VICE-PRESIDENT DES \u00c9TATS-UNIS                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T13:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:48:48+00:00","articleBody":"    Concernant les s\u00e9natoriales au Nevada, le retard des d\u00e9mocrates peut il \u00eatre combl\u00e9 sachant qu'il reste surtout \u00e0 compter les voix \u00e0 Las Vegas ?    JP Rolland         Bonjour JP Rolland,          Dans le Nevada, consid\u00e9rant que 75\u00a0% des bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s, le r\u00e9publicain Adam Laxalt a obtenu 418\u00a0461 voix (49,9\u00a0%) tandis que la sortante, la d\u00e9mocrate Catherine Cortez Masto, a obtenu 395\u00a0866 voix (47, 2\u00a0%).          L\u2019agence Associated Press n\u2019a pas d\u00e9clar\u00e9 de vainqueur. Il va donc falloir encore attendre un peu\u00a0: le d\u00e9pouillement n\u2019est pas fini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T12:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:12:11+00:00","articleBody":"    Les \u00e9lections \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants sont-elles calqu\u00e9es (plus ou moins) sur les \u00e9lections des \"grands \u00e9lecteurs\" qui  \u00e9lisent le Pr\u00e9sident lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?    Christian31         Bonjour Christian 31,          En effet\u00a0: le coll\u00e8ge \u00e9lectoral est compos\u00e9 de 538\u00a0grands \u00e9lecteurs. Pour \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident, un candidat doit obtenir les voix d\u2019au moins 270\u00a0d\u2019entre eux.          Chaque Etat se voit attribu\u00e9 un nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e9quivalant au nombre de ses repr\u00e9sentants au Congr\u00e8s\u00a0: soit deux s\u00e9nateurs, quel que soit son poids d\u00e9mographique, auquel s\u2019ajoutent les \u00e9lus \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, dont le\u00a0nombre est d\u00e9termin\u00e9 en fonction de sa population.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T12:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:03:41+00:00","articleBody":"    Quid de Kamala Harris ? On l'a peu vue et entendue. Est-ce volontaire de sa part ou lui met-on des b\u00e2tons dans les roues? Lors de l'\u00e9lection de Joe Biden il y a 2 ans, on parlait d'elle comme la candidate favorite des D\u00e9mocrates pour 2024. Est-ce toujours le cas ?    isa         Bonjour isa,          Pour les midterms, elle a fait campagne aupr\u00e8s des jeunes, des \u00e9lecteurs de minorit\u00e9s et des femmes, participant \u00e0 des tables rondes sur la d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019avortement, au Nevada ou au Wisconsin, o\u00f9 le pr\u00e9sident n\u2019a pas fait campagne.          La vice-pr\u00e9sidence n\u2019est jamais une position facile\u00a0: elle exige de sa titulaire de se fondre dans le r\u00f4le d\u2019acolyte, elle \u00e9paule le plus vieux pr\u00e9sident jamais en poste. Par sa fonction de pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, qui va de pair avec celle de num\u00e9ro deux du pouvoir ex\u00e9cutif, Kamala Harris est en premi\u00e8re ligne au Congr\u00e8s, alors que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient plut\u00f4t l\u2019habitude de multiplier les voyages \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour y repr\u00e9senter le locataire de la Maison Blanche.          Pour ce qui est de 2024, les sondages montrent que les d\u00e9mocrates ne souhaitent pas que Biden brigue un second mandat, et dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 il ne se repr\u00e9senterait pas, les noms qui reviennent le plus souvent sont ceux de Gavin Newsom, gouverneur de Californie, Gretchen Whitmer, gouverneure du Michigan, ou Pete Buttigieg, le secr\u00e9taire aux transports.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T12:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:00:02+00:00","articleBody":"      Incertitude. Au lendemain des \u00e9lections de mi-mandat, l\u2019issue de la bataille pour le contr\u00f4le du Congr\u00e8s am\u00e9ricain reste incertaine\u00a0: plusieurs si\u00e8ges de s\u00e9nateur \u00e0 pourvoir sont ind\u00e9cis dans le Wisconsin, la\u00a0G\u00e9orgie, l\u2019Arizona et le\u00a0Nevada, mais l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une \u00ab\u00a0vague rouge\u00a0\u00bb qui assurerait aux R\u00e9publicains une majorit\u00e9 dans les deux chambres s\u2019\u00e9loigne.          Les succ\u00e8s et les d\u00e9faites d\u00e9mocrates. Le camp Biden a remport\u00e9 une victoire symbolique, avec le si\u00e8ge de s\u00e9nateur de Pennsylvanie, remport\u00e9 par John Fetterman face au r\u00e9publicain Mehmet Oz, ce qui renforce les chances des d\u00e9mocrates de garder le contr\u00f4le du S\u00e9nat. Les d\u00e9mocrates ont aussi arrach\u00e9 deux postes de gouverneurs aux r\u00e9publicains\u00a0: dans le Maryland\u00a0et\u00a0le Massachusetts. Ils se sont aussi \u00e9pargn\u00e9 une grosse frayeur\u00a0en conservant le contr\u00f4le de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 les r\u00e9publicains pensaient \u00eatre en mesure de d\u00e9loger\u00a0la gouverneure Kathy Hochul. En G\u00e9orgie, le d\u00e9mocrate\u00a0Stacey Abrams a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 devenir gouverneur face \u00e0 Brian Kemp.          Les r\u00e9publicains ont remport\u00e9 une s\u00e9rie de victoires importantes. En menant une campagne acharn\u00e9e sur l\u2019inflation, J. D.\u00a0Vance, l\u2019un des poulains de Donald Trump, a d\u00e9croch\u00e9 le poste tr\u00e8s convoit\u00e9 de\u00a0s\u00e9nateur dans l\u2019Ohio, un des bastions industriels et agricoles de l\u2019Am\u00e9rique. La tr\u00e8s trumpienne Marjorie Taylor Greene, qui s\u2019est fait conna\u00eetre au cours de son premier mandat pour ses propos racistes et antis\u00e9mites et sa rh\u00e9torique nourrie de th\u00e9ories du complot, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en G\u00e9orgie. Le\u00a0gouverneur de Floride, Ron DeSantis, et le\u00a0gouverneur du Texas, Greg Abbott, deux futurs pr\u00e9tendants r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidence, ont battu sans difficult\u00e9 leurs rivaux d\u00e9mocrates.          Les r\u00e9publicains devraient reprendre la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, ce qui leur permettrait de bloquer certains projets de l\u2019administration Biden pendant les deux ans avant la prochaine pr\u00e9sidentielle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait \u00e0 midi","dateModified":"2022-11-09T11:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:39:17+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\n\r\nMerci pour votre live. Que se passe t-il en Alaska au Senat ? \r\n    42         Une r\u00e9publicaine devrait occuper le si\u00e8ge du S\u00e9nat am\u00e9ricain de l\u2019Alaska\u00a0: Kelly Tshibaka, soutenue par Donald Trump, ou la s\u00e9natrice am\u00e9ricaine Lisa Murkowski, la s\u00e9natrice sortante, r\u00e9publicaine \u00e9galement\u00a0; elles sont en t\u00eate des r\u00e9sultats provisoires (71\u00a0% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s). Mme Tshibaka (44\u00a0%) a pour l\u2019instant l\u2019avantage sur Mme Murkowski (43\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T11:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:12:33+00:00","articleBody":"                     Intervention d\u2019Abraham Hamadeh lors de la soir\u00e9e \u00e9lectorale des r\u00e9publicains \u00e0 Scottsdale, pr\u00e8s de Phoenix, dans l\u2019Arizona, le soir des midterms, le 8\u00a0novembre 2022. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab  LE MONDE\u00a0\u00bb                 Electeurs r\u00e9publicains \u00e0 Scottsdale. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                 La salle se vide alors que l\u2019attente des r\u00e9sultats du scrutin se prolonge. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019un des derniers partisans du Grand Old Party, tard dans la nuit. LAURE ANDRILLON POUR  \u00ab  LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/5d8d8ee_1667988622187-andrillonlaure-phoenixmidtermsday2c-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Scottsdale, pr\u00e8s de Phoenix, dans l\u2019Arizona, la soir\u00e9e electorale des r\u00e9publicains touche \u00e0 sa fin...","dateModified":"2022-11-09T10:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:04:41+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Marie-C\u00e9cile Naves est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-11-09T10:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:01:43+00:00","articleBody":"                     La s\u00e9natrice am\u00e9ricaine r\u00e9publicaine Lisa Murkowski s\u2019entretient avec des journalistes \u00e0 l\u2019angle de Seward Highway et de Northern Lights Boulevard lors de la soir\u00e9e \u00e9lectorale am\u00e9ricaine, \u00e0 Anchorage, Alaska, Etats-Unis, le 8 novembre 2022. KERRY TASKER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/492b006_1667987980284-775429.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T10:01:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi retrouve t-on une part plus importante de votes par correspondance chez les d\u00e9mocrates?     Coralie                    Bonjour Coralie,          Parce que les r\u00e9publicains sont plus nombreux \u00e0 ne pas avoir confiance dans le vote \u00e0 distance (avec parfois un peu de parano\u00efa). De plus, les plus d\u00e9munis ou ceux qui vivent loin d\u2019un bureau de vote pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter les queues qui durent des heures\u00a0: les d\u00e9coupages \u00e9lectoraux sont en ce sens d\u00e9favorables aux \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:56:37+00:00","articleBody":"              Bonjour, quels sont les \u00e9tats o\u00f9 des probl\u00e8mes de vote ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s? Y a t\u2019il d\u00e9j\u00e0 des candidats qui contestent des r\u00e9sultats? Merci et bravo pour ce live!    Vincent          Bonjour Vincent,          Il est probable que des candidats r\u00e9publicains perdants, notamment chez les \u00ab\u00a0deniers\u00a0\u00bb, contestent le r\u00e9sultat, voire ne le reconnaissent pas, m\u00eame si les tribunaux les valident. Ils l\u2019ont du reste dit ces jours et semaines pass\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:55:54+00:00","articleBody":"                     Des partisans r\u00e9agissent \u00e0 l\u2019annonce des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de la proposition 3 du Michigan, \u00e0 Detroit (Michigan), le jour du scrutin, le mardi 8 novembre 2022. L\u2019initiative de vote mettrait d\u00e9finitivement fin \u00e0 l\u2019interdiction de l\u2019avortement de 1931 et affirmerait le droit de prendre des d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la grossesse concernant l\u2019avortement et d\u2019autres services reproductifs tels que le contr\u00f4le des naissances sans interf\u00e9rence. RYAN SUN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ad50752_1667987717519-772167.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T10:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:54:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nConcernant le soutien de l'administration Biden \u00e0 l'Ukraine, \u00e0 quel point sera-t-il impact\u00e9? Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, est-ce que l'approbation de ce soutien est vot\u00e9 par l'ensemble du Congr\u00e8s ou juste par une seule des deux chambres et si oui laquelle?\r\nMerci    Gralo                   Bonjour Gralo,          Les r\u00e9publicains ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils souhaitaient, surtout, non pas refuser de voter de nouvelles aides, mais exiger davantage de transparence sur leur utilisation. Cela d\u00e9pend aussi du profil des nouveaux \u00e9lus r\u00e9publicains au Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:51:13+00:00","articleBody":"              Bonjour Madame, comment \u00e9lire des candidats d\u00e9mocrates pourra-t-il avoir un r\u00e9el impact sur la d\u00e9fense du droit \u00e0 l'avortement ? La d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame est-elle r\u00e9vocable ?    Marine Chouraqui         Bonjour Marine Chouraqui          Au niveau local, l\u2019\u00e9lection d\u2019assembl\u00e9es majoritairement d\u00e9mocrates et\/ou de gouverneurs d\u00e9mocrates sauvera le droit \u00e0 l\u2019avortement ou pourrait le r\u00e9tablir. En revanche, la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, quoique, bien s\u00fbr, r\u00e9vocable sur le papier, ne le sera pas avant des ann\u00e9es, vu la composition de la Cour. Les Etats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s conservent tout pouvoir en la mati\u00e8re. Une loi f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement \u00e9tait une promesse de campagne de Biden pour ces midterms, mais elle serait attaqu\u00e9e par les r\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:47:49+00:00","articleBody":"              Les R\u00e9publicains trumpistes ont-ils quand m\u00eame strat\u00e9giquement gagn\u00e9 hier soir? Et\u2026 qu\u2019est-ce que cela indique ou pr\u00e9sage-t-il pour 2024?     Roberta Flack         Bonjour Roberta Flack,          Il faut voir la suite des r\u00e9sultats mais les trumpistes les plus fervents semblent au contraire, pour beaucoup, fagilis\u00e9s. Cela devrait (logiquement) inciter le Parti r\u00e9publicain \u00e0 s\u2019interroger sur le meilleur candidat pour 2024, et ce n\u2019est peut-\u00eatre pas Trump\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:45:21+00:00","articleBody":"                     Un membre du personnel emporte le t\u00e9l\u00e9prompteur d\u2019un podium apr\u00e8s les discours de la s\u00e9natrice Catherine Cortez Masto (D-NV) et du gouverneur du Nevada Steve Sisolak, lors d\u2019une soir\u00e9e \u00e9lectorale organis\u00e9e par Nevada Democratic Victory, le 8 novembre 2022 \u00e0 Las Vegas, Nevada. La s\u00e9natrice Catherine Cortez Masto (D-NV) est oppos\u00e9e au r\u00e9publicain Adam Laxalt, tandis que le gouverneur Steve Sisolak fait face au r\u00e9publicain Joe Lombardo. ANNA MONEYMAKER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/f6871db_1667987063967-300463.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:44:54+00:00","articleBody":"              TCHAT. \r\nBonjour. DeSantis s'annonce comme un vrai rival pour Trump en vue de la prochaine pr\u00e9sidentielle. Quelle ligne politique pourrait-il adopter : plut\u00f4t centriste, sans remettre en cause le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, ou bien au contraire, ira-t-il chercher Trump sur ses terres complotistes ?    VPN         Bonjour VPN,          Il fait du trumpisme sans Trump\u00a0: obsessions identitaires notamment (le pays serait assi\u00e9g\u00e9 par les id\u00e9es progressistes\u00a0; \u00ab\u00a0La Floride, c\u2019est l\u00e0 que le woke va mourir\u00a0\u00bb, etc.). C\u2019est un extr\u00e9miste plut\u00f4t cynique, donc plus strat\u00e8ge peut-\u00eatre dans les messages qu\u2019il adresse aux franges plus mod\u00e9r\u00e9es de l\u2019\u00e9lectorat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:42:23+00:00","articleBody":"              Etes-vous surprise par ces r\u00e9sultats ?    Aur\u00e9lien P         Bonjour Aur\u00e9lien,          Il y avait une incertitude sur la participation, d\u2019une part, et sur les enjeux privil\u00e9gi\u00e9s par l\u2019\u00e9lectorat, de l\u2019autre. Visiblement (je parle avec prudence encore), la d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019avortement a plus mobilis\u00e9 que pr\u00e9vu, comme en t\u00e9moignent les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums sur la question (cf. Michigan). L\u2019anti-trumpisme aussi a sans doute mobilis\u00e9 chez les d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:39:59+00:00","articleBody":"              Pourquoi les r\u00e9sultats prennent autant de temps \u00e0 \u00eatre connus alors qu\u2019ils utilisent dans certain cas des machines \u00e0 voter ?    Paf         Bonjour Paf,          Parce qu\u2019ils sont v\u00e9rifi\u00e9s et parce qu\u2019il faut aussi d\u00e9pouiller les votes arriv\u00e9s par courrier postal (et certains Etats commencent seulement aujourd\u2019hui \u00e0 le faire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:38:14+00:00","articleBody":"              L'avance r\u00e9publicaine lors des midterms signifie-t-elle un avantage pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2024 ?     Eliott                   Bonjour Eliott,          Non, cela ne veut rien dire, comme les pr\u00e9c\u00e9dents Clinton et Obama le montrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:34:11+00:00","articleBody":"              Bonjour, au niveau des r\u00e9publicains, est ce que les gagnants sont sur une ligne dure pro Trump (Vance) ou plutot sur une ligne relativement mod\u00e9r\u00e9e oppos\u00e9e \u00e0 Trump (DeSantis)? Dit autrement, \u00e0 quelle orientation du parti peut on s'attendre pour les 2 ans \u00e0 venir?    Noleb         Bonjour Noleb,          C\u2019est une des grandes questions en effet\u00a0: pour l\u2019instant, les r\u00e9sultats des r\u00e9publicains trumpistes et\u00a0deniers (ceux et celles qui nient le r\u00e9sultat de la pr\u00e9sidentielle de 2020) ne sont pas bons (ex.\u00a0: le poste de gouverneur de Pennsylvanie\u00a0; il faut voir aussi si la mauvaise tendance pour Kari Lake en Arizona se confirme). Cela est une mauvaise nouvelle pour Trump. En revanche, je ne qualifierais pas DeSantis de mod\u00e9r\u00e9. Et sa large victoire au poste de gouverneur de Floride est elle aussi une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour l\u2019ancien pr\u00e9sident\u00a0: c\u2019est \u00e0 ce jour son rival le plus s\u00e9rieux pour la primaire r\u00e9publicaine de 2024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:34:08+00:00","articleBody":"                     Le candidat d\u00e9mocrate au S\u00e9nat am\u00e9ricain, le repr\u00e9sentant Tim Ryan (D-OH) quitte la sc\u00e8ne apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 la course au r\u00e9publicain JD Vance lors d\u2019une soir\u00e9e \u00e9lectorale au Mr. Anthony\u2019s Banquet Center le 8 novembre 2022 \u00e0 Boardman, Ohio. M. Vance, un auteur et investisseur en capital-risque, occupera le si\u00e8ge du s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rob Portman (R-OH), qui prend sa retraite. DREW ANGERER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ee99fc4_1667986364175-299804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:29:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut \u00eatre l'information ne sera connu qu'\u00e0 la fin mais a-t-on une id\u00e9e de la participation et de l'abstention pour ce type d'\u00e9lection aux Etats-Unis ? Y a t'il comme pour certaines \u00e9lections en France un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat croissant ou au contraire les am\u00e9ricains continuent de voter en masse \u00e0 chaque fois ?    Valentin M.         Bonjour Valentin M.,          C\u2019est trop t\u00f4t pour le dire et cela sera sans doute variable d\u2019un Etat \u00e0 l\u2019autre. En g\u00e9n\u00e9ral, les midterms mobilisent moins que la pr\u00e9sidentielle mais la participation avait \u00e9t\u00e9 exceptionnellement haute en\u00a02018\u00a0; il faut voir si cela se v\u00e9rifie encore cette fois, notamment chez les plus jeunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:26:30+00:00","articleBody":"    Est-ce que les bulletins envoy\u00e9s par courrier sont parmi les derniers d\u00e9pouill\u00e9s? Dans ce cas, peut-on s'attendre \u00e0 ce que les d\u00e9mocrates soient surrepr\u00e9sent\u00e9s dans ces bulletins, comme en 2020?    Manu         Bonjour Manu,          Les r\u00e8gles sont diff\u00e9rentes dans chaque Etat f\u00e9d\u00e9r\u00e9. En 2020, en effet, le vote par correspondance \u00e9tait plus important chez les d\u00e9mocrates. Nous verrons si cela se confirme cette fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:23:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst ce que la commission Parlementaire pour les faits du 6 janvier 2021 va-t-elle pouvoir continuer ses travaux ?    Recoords         Bonjour Recoords,          Les r\u00e9publicains avaient en effet laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils mettraient un terme \u00e0 cette commission en cas de victoire. Il reste donc deux mois \u00e0 l\u2019actuelle commission pour terminer ses travaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:22:11+00:00","articleBody":"    Tchat. Quel impact sur la politique de J. Biden si les R\u00e9publicains deviennent majoritaire \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants ?    Switch         Bonjour Switch,          Obtenir des accords bipartisans sera n\u00e9cessairement tr\u00e8s compliqu\u00e9 et les hypoth\u00e8ses de grandes r\u00e9formes par voie l\u00e9gislative sont peu plausibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T09:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:13:18+00:00","articleBody":"     Comment analyser les premiers r\u00e9sultats des midterms\u00a0? L\u2019absence de vague r\u00e9publicaine va-t-elle avoir un impact sur la suite de la pr\u00e9sidence Biden\u00a0? Quelles cons\u00e9quences pour le camp r\u00e9publicain\u00a0? Marie-C\u00e9cile Naves, directrice de recherches \u00e0 l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS), r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 10 h 20.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles le\u00e7ons retenir \u00e0 ce stade\u00a0? Posez vos questions \u00e0 la chercheuse Marie-C\u00e9cile Naves","dateModified":"2022-11-09T09:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:42:48+00:00","articleBody":"    Que reste t-il comme \u00e9tat \u00e0 d\u00e9pouiller pour le s\u00e9nat ? Quelles sont les tendances ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Il reste la G\u00e9orgie (actuellement 49,3\u00a0% des votes d\u00e9pouill\u00e9s en faveur du d\u00e9mocrate Raphael Warnock), le Wisconsin (51\u00a0% pour le r\u00e9publicain Ron Johnson), l\u2019Arizona (53\u00a0% pour le d\u00e9mocrate Mark Kelly) et le Nevada (49\u00a0% pour la d\u00e9mocrate Catherine Cortez Masto).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T08:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:31:38+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T08:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:16:24+00:00","articleBody":"    Bonjour ,\r\nJe pensais que les s\u00e9natoriales avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu il y a deux ans juste apr\u00e8s les pr\u00e9sidentielles. Ces \u00e9lections n'\u00e9taient pas cens\u00e9es \u00e9lire la chambre des repr\u00e9sentants uniquement ?    Avoine          Bonjour Avoine,          Le mandat des s\u00e9nateurs est de six\u00a0ans, mais le S\u00e9nat est renouvel\u00e9 par tiers tous les deux ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T08:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:47:24+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il dans le Michigan ? Merci beaucoup !    Go Blue !         Bonjour Go Blue,          Gretchen Whitmer, la gouverneure sortante est r\u00e9\u00e9lue\u00a0avec 52,2\u00a0% des suffrages.          Pour la Chambre, les r\u00e9sultats sont encore en cours de d\u00e9pouillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:35:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont encore les \u00ab\u00a0swing-States\u00a0\u00bb qui peuvent d\u00e9terminer le r\u00e9sultat finale ?    L\u00e9o Macor         Bonjour L\u00e9o Macor,          Pour l\u2019\u00e9lection au S\u00e9nat, il reste\u00a0:         le Wisconsin,  le r\u00e9publicain Ron Johnson, s\u00e9nateur sortant, m\u00e8ne (51\u00a0%) face au d\u00e9mocrate Mandela Barnes (49\u00a0%), apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 93\u00a0% des bulletins\u00a0;          la G\u00e9orgie, avec le sortant, le d\u00e9mocrate Raphael Warnock (49, 4\u00a0%) face au r\u00e9publicain Herschel Walker (48,6\u00a0%) apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 95\u00a0% des bulletins\u00a0;          l\u2019Arizona, avec le sortant, le d\u00e9mocrate Mark Kelly (56\u00a0%) face au r\u00e9publicain Blake Masters (41\u00a0%), apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 55\u00a0% des bulletins\u00a0;          le Nevada, avec la sortante, la d\u00e9mocrate Catherine Cortez Masto (50\u00a0%) face au r\u00e9publicain Adam Laxalt (47\u00a0%), apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 58\u00a0% des bulletins.          en Pennsylvanie, le d\u00e9mocrate John Fetterman a battu le r\u00e9publicain Mehmet Oz, prenant un si\u00e8ge au GOP.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:00:21+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour ce live.\r\nQue se passe-t-il si d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains obtiennent tous les deux 50 si\u00e8ges au S\u00e9nat ? Qui dirige le S\u00e9nat ?    Antoine          Bonjour Antoine,          Au sein du 117e congr\u00e8s entr\u00e9 en fonctions le 3\u00a0janvier\u00a02021, le S\u00e9nat est compos\u00e9 de cinquante r\u00e9publicains, quarante-huit d\u00e9mocrates et deux ind\u00e9pendants qui votent avec les d\u00e9mocrates. Les d\u00e9mocrates ont la majorit\u00e9 compte tenu de la position de la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, comme pr\u00e9sidente de la chambre haute. Elle fait pencher la majorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate en tant que pr\u00e9sidente de cette institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#723048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:55:04+00:00","articleBody":"              Des r\u00e9sultats en Pennsylvanie ?    Curieuse         Bonjour Curieuse,          Le d\u00e9mocrate John Fetterman a battu Mehmet Oz pour un poste de s\u00e9nateur, vient d\u2019annoncer l\u2019agence Associated Press. Le d\u00e9mocrate Josh Shapiro est \u00e9lu gouverneur. A la Chambre, le d\u00e9pouillement est encore en cours dans quelques circonscriptions.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: fin de campagne en Pennsylvanie pour Biden et Trump                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T07:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:34:29+00:00","articleBody":"    Il semblerait que la r\u00e9publicaine d'extr\u00eame droite et figure complotiste Lauren Boebert \u00e9lue en 2020 soit tr\u00e8s en difficult\u00e9 dans une circonscription pourtant plus favorable aux r\u00e9publicains ? Avez-vous des pr\u00e9cisions ?    Ash         Bonjour Ash,          En effet, elle est candidate dans le 3e district du Colorado o\u00f9 pr\u00e8s de 80\u00a0% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s. Son adversaire, le d\u00e9mocrate Adam Fisch, est donn\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement en avance (51,2\u00a0%), mais il faut attendre les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.          Ci-dessous, vous pouvez retrouver ce que nous avons \u00e9crit \u00e0 son sujet.             Lire aussi :   Etats-Unis\u00a0: des partisans de la th\u00e9orie complotiste QAnon candidats au Congr\u00e8s                 Lire aussi :     Des talons hauts, une casquette rouge et un Glock sur la cuisse\u00a0: Lauren Boebert, \u00ab\u00a0\u00e9toile montante\u00a0\u00bb du trumpisme                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:27:22+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi nous avons pas les r\u00e9sultats de l'Etat du Nevada ?    Yvan         Bonjour Yvan,          Il est encore trop t\u00f4t. Les bureaux de vote ont ferm\u00e9 \u00e0 19\u00a0heures (heure locale) et il n\u2019est que 22\u00a0h\u00a022. L\u2019agence Associated Press n\u2019a pas officiellement annonc\u00e9 le r\u00e9sultat des \u00e9lections. De son c\u00f4t\u00e9, le New York Times rapporte 42\u00a0% des bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s pour le S\u00e9nat et 43\u00a0% pour l\u2019\u00e9lection du gouverneur. Pour les quatre si\u00e8ges \u00e0 la Chambre, le d\u00e9pouillage est en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T06:19:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, mais quelles seraient les cons\u00e9quences d'une victoire des r\u00e9publicains sur le soutien des am\u00e9ricains \u00e0 l'Ukraine ?    Johnwayne         Bonjour John Wayne,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 aux Am\u00e9ricains de \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine. Il a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden, les deux partis au Congr\u00e8s et chaque citoyen am\u00e9ricain\u00a0\u00bb pour l\u2019important soutien financier, militaire et diplomatique apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Il faudra voir si les r\u00e9publicains prennent le contr\u00f4le des deux chambres, avec quelle marge,\u00a0etc. Certains r\u00e9publicains ont en effet laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils pourraient remettre en cause le niveau de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine. Kevin McCarthy, possible futur patron r\u00e9publicain de la Chambre des repr\u00e9sentants, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lundi sur CNN qu\u2019il ne voulait \u00ab\u00a0pas faire de ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine si son parti s\u2019emparait de la majorit\u00e9. Au S\u00e9nat, en revanche, le chef de file r\u00e9publicain, Mitch McConnell (Kentucky), a appel\u00e9 \u00e0 aller \u00ab\u00a0plus vite et de fa\u00e7on proactive\u00a0\u00bb dans le soutien apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. De son c\u00f4t\u00e9, Joe Biden a clam\u00e9 que le soutien des Etats-Unis serait \u00ab\u00a0in\u00e9branlable\u00a0\u00bb, quel que soit le r\u00e9sultat du scrutin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:58:14+00:00","articleBody":"     Dans le monde parall\u00e8le trumpien, une obsession est centrale\u00a0: la fraude \u00e9lectorale, rappelle le correspondant du Monde, Piotr Smolar. Surtout lors d\u2019une journ\u00e9e aux enjeux aussi lourds que les midterms. Prolongeant l\u2019effort entrepris depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020, Donald Trump a distill\u00e9 au fil des heures des pastilles acides sur la tenue du scrutin du 8\u00a0novembre.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: Donald Trump, focalis\u00e9 sur ses obsessions, vise la pr\u00e9sidentielle de 2024          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans preuves, Donald Trump ne cesse de crier \u00e0 la fraude \u00e9lectorale","dateModified":"2022-11-09T06:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:52:00+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lecteurs avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la proposition en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre Etat conservateur, le Dakota du Nord, rejette la l\u00e9galisation de la marijuana","dateModified":"2022-11-09T05:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:46:00+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb au r\u00e9f\u00e9rendum l\u2019a remport\u00e9 avec 56 % des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Arkansas rejette un amendement \u00e0 sa Constitution l\u00e9galisant la marijuana","dateModified":"2022-11-09T05:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:45:59+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9mocrate Josh Shapiro a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gouverneur de la Pennsylvanie face \u00e0 Doug Mastriano, un \u00ab\u00a0denier\u00a0\u00bb, ces r\u00e9publicains qui contestent la victoire de Biden en\u00a02020. Si cette victoire \u00e9tait attendue, elle n\u2019en est pas moins importante dans cet Etat potentiellement crucial en\u00a02024.          En revanche, l\u2019issue du duel qui oppose le d\u00e9mocrate John Fetterman au r\u00e9publicain Mehmet Oz pour le S\u00e9nat reste incertaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Pennsylvanie, les d\u00e9mocrates remportent le poste de gouverneur mais le suspense demeure c\u00f4t\u00e9 S\u00e9nat","dateModified":"2022-11-09T05:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:32:06+00:00","articleBody":"      Le match est serr\u00e9 entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains alors que les derniers bureaux de vote ont ferm\u00e9 en Alaska. D\u00e9mocrates et r\u00e9publicains ont enregistr\u00e9 des victoires dans plusieurs courses-cl\u00e9s.          Les r\u00e9publicains ont remport\u00e9 mardi une victoire importante \u00e0 l\u2019un des si\u00e8ges les plus disput\u00e9s du Congr\u00e8s am\u00e9ricain\u00a0: en menant une campagne acharn\u00e9e sur l\u2019inflation, J.D. Vance, l\u2019un des poulains de Donald Trump, a d\u00e9croch\u00e9 le poste tr\u00e8s convoit\u00e9 de s\u00e9nateur dans l\u2019Ohio, un des bastions industriels et agricoles de l\u2019Am\u00e9rique.          Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, et le gouverneur du Texas, Greg Abbott, deux futurs pr\u00e9tendants r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidence, ont battu sans difficult\u00e9 leurs rivaux d\u00e9mocrates.          Le camp d\u00e9mocrate a, lui, arrach\u00e9 deux postes de gouverneurs aux r\u00e9publicains\u00a0: dans le Maryland et le Massachusetts, o\u00f9 Maura Healey sera la premi\u00e8re lesbienne \u00e0 la t\u00eate d\u2019un Etat. Joe Biden l\u2019a imm\u00e9diatement appel\u00e9e pour la f\u00e9liciter.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est aussi \u00e9pargn\u00e9 une grosse frayeur en conservant le contr\u00f4le de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 les r\u00e9publicains croyaient \u00eatre en mesure de d\u00e9loger la gouverneure Kathy Hochul.          Une lutte district par district est en cours pour le contr\u00f4le de la Chambre, de la Virginie au Kansas et au Rhode Island. La course est aussi tr\u00e8s serr\u00e9e en G\u00e9orgie, o\u00f9 la d\u00e9mocrate Stacey Abrams a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 devenir gouverneure mais o\u00f9 une victoire d\u00e9mocrate pour le poste de s\u00e9nateur reste possible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 9\u00a0novembre \u00e0 6h30","dateModified":"2022-11-09T10:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:11:05+00:00","articleBody":"     En\u00a02018, Ron DeSantis ne l\u2019avait emport\u00e9 que d\u2019un cheveu, par 32\u00a0463\u00a0voix, au point qu\u2019il avait fallu recompter les bulletins. Quatre ans plus tard, le gouverneur r\u00e9publicain de Floride profite d\u2019un raz de mar\u00e9e et l\u2019emporte avec 20\u00a0points d\u2019avance (59,3\u00a0% des voix pour 88\u00a0% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s) face \u00e0 son adversaire d\u00e9mocrate Charlie Crist, ancien gouverneur de l\u2019Etat de 2007 \u00e0 2011. Il peut d\u00e9sormais pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019investiture r\u00e9publicaine pour la Maison Blanche, analyse notre correspondant Arnaud Leparmentier dans cet article.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: Ron DeSantis, seul concurrent cr\u00e9dible de Trump chez les r\u00e9publicains pour 2024, r\u00e9\u00e9lu en Floride          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ron DeSantis sur la route de la Maison Blanche","dateModified":"2022-11-09T05:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:07:06+00:00","articleBody":"     Dans une course extr\u00eamement disput\u00e9e, la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate de Virginie, Abigail Spanberger, a battu son rival r\u00e9publicain, Yesli Vega. Mme Spanberger a conserv\u00e9 le si\u00e8ge, qu\u2019elle avait fait basculer en\u00a02018 lorsque les d\u00e9mocrates avaient r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la Chambre.          Le parti du pr\u00e9sident Biden a \u00e9galement pu conserver le si\u00e8ge de la repr\u00e9sentante Jennifer Wexton dans le nord de la Virginie, mais il a perdu dans un autre district d\u00e9cisif de l\u2019Etat o\u00f9 Elaine Luria a d\u00fb s\u2019incliner face \u00e0 la r\u00e9publicaine Jen Kiggans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Virginie, les d\u00e9mocrates remportent deux victoires et essuient un revers","dateModified":"2022-11-09T06:16:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:59:37+00:00","articleBody":"           Kathy Hochul \u00e0 New York, le 8\u00a0novembre 2022. MARY ALTAFFER \/ AP           Les d\u00e9mocrates sont parvenus, mardi, \u00e0 conserver le si\u00e8ge disput\u00e9 de gouverneur de l\u2019Etat de New York, un de leurs bastions, qui a pourtant \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une course plus serr\u00e9e qu\u2019attendu.          La gouverneure sortante Kathy Hochul, qui avait remplac\u00e9 Andrew Cuomo d\u00e9chu apr\u00e8s un scandale, a battu son adversaire r\u00e9publicain Lee Zeldin, d\u2019apr\u00e8s les cha\u00eenes ABC et NBC.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les d\u00e9mocrates gagn\u00e9s par l\u2019inqui\u00e9tude dans leur bastion de New York          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/57100dd_de9144c8655a49beac63374a072af65b-0-247b9113aff54744bc9ae32bb3fcb58c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gouverneure d\u00e9mocrate de New York, Kathy Hochul, conserve son poste","dateModified":"2022-11-09T05:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:47:17+00:00","articleBody":"     En G\u00e9orgie, Stacey Abrams a conc\u00e9d\u00e9 sa d\u00e9faite dans la course qui l\u2019opposait au gouverneur de G\u00e9orgie, Brian Kemp. Cette femme politique et \u00e9crivaine, consid\u00e9r\u00e9e il y a peu comme une \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate, n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre sa revanche alors qu\u2019elle affrontait le r\u00e9publicain pour la deuxi\u00e8me fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T04:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:41:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, Stacey Abrams, l\u2019espoir des d\u00e9mocrates, est battue pour le poste de gouverneur","dateModified":"2022-11-09T04:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:39:32+00:00","articleBody":"     Ancien militaire, J.-D.\u00a0Vance remporte un si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par un r\u00e9publicain face au d\u00e9mocrate Tim Ryan. Nouveau venu en politique, cet homme de 37\u00a0ans s\u2019\u00e9tait fait un nom en publiant en\u00a02016\u00a0Hillbilly Elegy, r\u00e9cit \u00e0 succ\u00e8s de son enfance modeste et chaotique dans une ville ouvri\u00e8re de l\u2019Ohio, devenue symbole du d\u00e9classement de l\u2019Am\u00e9rique blanche.          Devenu investisseur financier en Californie, il s\u2019est lanc\u00e9 en politique l\u2019an pass\u00e9 avant de remporter la primaire de son parti en se rapprochant fortement de Donald Trump. \u00ab J.-D.\u00a0veut tellement mon soutien qu\u2019il me fait de la l\u00e8che\u00a0\u00bb, avait raill\u00e9 le milliardaire lors de l\u2019un de ses meetings en septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T04:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:24:17+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait l\u2019un des Etats-cl\u00e9s de ce scrutin\u00a0: dans l\u2019Ohio, le n\u00e9o-trumpiste J.D. Vance a battu son rival d\u00e9mocrate Tim Ryan. L\u2019Ohio s\u2019ancre ainsi un peu plus du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain apr\u00e8s les victoires de Trump en 2016 et 2020.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: dans l\u2019Ohio, le n\u00e9otrumpisme de J. D. Vance          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T04:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:20:27+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain J.D. Vance d\u00e9croche le poste de s\u00e9nateur dans l\u2019Ohio","dateModified":"2022-11-09T04:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:14:53+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9mocrate Gavin Newsom r\u00e9\u00e9lu gouverneur de Californie","dateModified":"2022-11-09T04:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T04:07:14+00:00","articleBody":"     Au Texas, Greg Abbott a battu Beto O\u2019Rourke, \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 aux portes du S\u00e9nat dans l\u2019Etat en 2018. Un coup dur pour celui qui avait tent\u00e9 d\u2019obtenir l\u2019investiture pr\u00e9sidentielle d\u00e9mocrate pour 2020, sans succ\u00e8s. Un coup dur aussi pour les d\u00e9mocrates, qui r\u00eavent de faire de l\u2019Etat un swing state\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9volution d\u00e9mographique, qu\u2019ils jugent favorable.          Dans le Dakota du Sud, Kristi Noem est r\u00e9\u00e9lue sans difficult\u00e9 et sans surprise. La gouverneure, qui s\u2019est faite remarquer par son refus des restrictions sanitaires durant le Covid-19, n\u2019a pas exclu une candidature \u00e0 l\u2019investiture pr\u00e9sidentielle r\u00e9publicaine pour 2024, si Donald Trump ne se pr\u00e9sentait pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux figures du Parti r\u00e9publicain r\u00e9\u00e9lues gouverneurs au Texas et dans le Dakota du Sud","dateModified":"2022-11-09T06:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:52:20+00:00","articleBody":"     Plus des deux tiers des \u00e9lecteurs du petit Etat du Nord-Est des Etats-Unis ont vot\u00e9 en faveur d\u2019un amendement \u00e0 la loi fondamentale sur le droit \u00e0 l\u2019IVG. La Californie et le Michigan se prononcent aussi aujourd\u2019hui lors de r\u00e9f\u00e9rendums sur le m\u00eame sujet. A l\u2019inverse, dans le Kentucky, une initiative a pour but de pr\u00e9ciser qu\u2019il n\u2019est pas prot\u00e9g\u00e9 par ce texte. Enfin, le Montana doit d\u00e9cider si un foetus\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9 vivant\u00a0\u00bb\u00a0doit \u00eatre l\u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme une personne\u00a0\u00ab\u00a0quel que soit son stade de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb\u00a0et doit recevoir des soins m\u00e9dicaux pour le sauver y compris\u00a0\u00ab\u00a0apr\u00e8s une tentative d\u2019avortement\u00a0\u00bb, une mesure tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les professionnels de sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Vermont devient le premier Etat am\u00e9ricain \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans sa Constitution","dateModified":"2022-11-09T03:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:50:37+00:00","articleBody":"     A ce stade de la nuit, alors que les r\u00e9sultats tombent au compte-goutte, la course au Congr\u00e8s reste extr\u00eamement serr\u00e9e entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, selon le New York Times. En particulier, les r\u00e9sultats dans les Etats-cl\u00e9s pour le S\u00e9nat de l\u2019Arizona, du Nevada, de la Pennsylvanie, de la G\u00e9orgie et du Wisconsin ne seront sans doute pas connus cette nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb, les r\u00e9sultats sont \u00ab\u00a0too close to call\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-09T03:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:29:30+00:00","articleBody":"     La r\u00e9publicaine Marjorie Taylor Greene, qui s\u2019est fait conna\u00eetre au cours de son premier mandat pour ses propos racistes et antis\u00e9mites et sa rh\u00e9torique nourrie de th\u00e9ories du complot, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en G\u00e9orgie.                La repr\u00e9sentante Marjorie Taylor Greene, au meeting de Donald Trump, \u00e0 Vandalia, dans l\u2019Ohio, le 7\u00a0novembre 2022. MICHAEL CONROY \/ AP           Comme le rappelait notre correspondant Piotr Smolar, lundi, cette quarantenaire, r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9e aux meetings de Donald Trump, est une adepte du mouvement conspirationniste QAnon. Avant d\u2019\u00eatre \u00e9lue au Congr\u00e8s, elle avait publi\u00e9 une vid\u00e9o en\u00a02019 dans laquelle elle jugeait Nancy Pelosi \u00ab\u00a0coupable de trahison\u00a0\u00bb, un crime \u00ab\u00a0punissable de mort\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/97ecc81_0e6e5166e393442895a3fbc7eeeda609-0-c329bab8bb0b4fea9afab189a659af2f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, l\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite Marjorie Taylor Greene r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la Chambre","dateModified":"2022-11-09T03:29:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:12:06+00:00","articleBody":"     Seuls les \u00e9lecteurs de Californie, de l\u2019Etat de Washington et d\u2019Alaska votent encore. Les bureaux de vote de l\u2019Alaska seront les derniers \u00e0 fermer, \u00e0 20\u00a0heures (6\u00a0heure du matin \u00e0 Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La plupart des Etats ont ferm\u00e9 leurs bureaux de vote","dateModified":"2022-11-09T06:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T03:03:43+00:00","articleBody":"     A 65,3\u00a0% des voix, les habitants du Maryland se sont prononc\u00e9s pour la l\u00e9galisation de la marijuana \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives. Une telle l\u00e9galisation \u00e9tait soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum dans quatre autres Etats, l\u2019Arkansas, le Missouri, le Dakota du Nord et le Dakota. Les r\u00e9sultats de ces consultations ne sont pas encore connus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La marijuana l\u00e9galis\u00e9e dans le Maryland","dateModified":"2022-11-09T03:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:54:34+00:00","articleBody":"     Ne pas voir dans cette \u00e9lection une pouss\u00e9e de la droite \u2013 le d\u00e9mocrate Peter Welch a facilement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au S\u00e9nat dans le Vermont \u2013 mais plut\u00f4t la reconnaissance de l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019un \u00e9lu mod\u00e9r\u00e9 \u2013 il a souvent critiqu\u00e9 Donald Trump \u2013 qui a men\u00e9 l\u2019Etat durant la crise du Covid-19. L\u2019un des derniers t\u00e9moignages d\u2019un Parti r\u00e9publicain centriste, en somme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le tr\u00e8s d\u00e9mocrate Vermont, un r\u00e9publicain r\u00e9\u00e9lu gouverneur","dateModified":"2022-11-09T06:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:33:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandria Ocasio-Cortez, figure de la gauche du Parti d\u00e9mocrate, r\u00e9\u00e9lue repr\u00e9sentante \u00e0 New York","dateModified":"2022-11-09T02:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:13:13+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant, qui avait refus\u00e9 de certifier l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il comptait d\u00e8s la semaine prochaine organiser une conf\u00e9rence de presse au sujet de Hunter Biden, le fils du pr\u00e9sident, et son \u00ab\u00a0ordinateur portable de l\u2019enfer\u00a0\u00bb, selon l\u2019expression popularis\u00e9e \u00e0 droite. Le contenu du disque dur circule depuis des mois sur les r\u00e9seaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jim Jordan, un autre trumpiste radical, r\u00e9\u00e9lu dans l\u2019Ohio","dateModified":"2022-11-09T02:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T02:12:39+00:00","articleBody":"           L\u2019actuel leader de la majorit\u00e9 au S\u00e9nat, Chuck Schumer, lors d\u2019un d\u00e9bat \u00e0 Schenectady, dans l\u2019Etat de New York, le 30\u00a0octobre 2022. HANS PENNINK \/ AP           Le s\u00e9nateur am\u00e9ricain Chuck Schumer a \u00e9t\u00e9 facilement r\u00e9\u00e9lu s\u00e9nateur de New York pour un cinqui\u00e8me mandat mardi. Il devra en revanche attendre plusieurs jours pour savoir s\u2019il pourra conserver son titre de chef de la majorit\u00e9 du S\u00e9nat.          Le natif de Brooklyn, \u00e2g\u00e9 de 71\u00a0ans, a battu le r\u00e9publicain Joe Pinion, qui animait une \u00e9mission sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision conservatrice Newsmax et \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 de grandes difficult\u00e9s dans un Etat o\u00f9 les d\u00e9mocrates sont largement plus nombreux que les r\u00e9publicains.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/25c0ee9_eb6828ecdc6948049c707c1ced318f42-a0d33eff57474c8f81e47d58abb15901-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, Chuck Schumer, r\u00e9\u00e9lu ","dateModified":"2022-11-09T06:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:52:35+00:00","articleBody":"           Le nouveau gouverneur du Maryland Wes Moore \u00e0 la veille du scrutin, \u00e0 Bowie, le 7\u00a0novembre 2022. NATHAN HOWARD \/ AFP           Le d\u00e9mocrate Wes Moore a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mardi premier gouverneur noir du Maryland, battant le r\u00e9publicain Dan Cox. La victoire de M.\u00a0Moore permet aux d\u00e9mocrates de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge de gouverneur.          Sur les 36 postes de gouverneur en lice cette ann\u00e9e, le Maryland et le Massachusetts repr\u00e9sentaient les meilleures chances pour les d\u00e9mocrates de prendre des si\u00e8ges aux r\u00e9publicains. Jusqu\u2019au scrutin, le Grand Old Party d\u00e9tenait un avantage de 28 \u00e0 22 si\u00e8ges de gouverneur.          Avec le slogan \u00ab\u00a0Leave no one behind\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0ne laissez personne derri\u00e8re vous\u00a0\u00bb), l\u2019ancien combattant et ancien pr\u00e9sident de l\u2019une des plus grandes organisations de lutte contre la pauvret\u00e9 du pays a fait campagne sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.          Seuls deux autres hommes politiques noirs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus gouverneurs dans l\u2019histoire des Etats-Unis\u00a0: Douglas Wilder, en Virginie, en\u00a0 1989, et Deval Patrick, dans le Massachusetts, en 2006.          La d\u00e9mocrate Stacey Abrams deviendrait quant \u00e0 elle la premi\u00e8re femme noire \u00e0 \u00eatre \u00e9lue au poste de gouverneur si elle remporte son combat en G\u00e9orgie contre le gouverneur r\u00e9publicain Brian Kemp.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/2f0a372_5676974-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9mocrate Wes Moore devient le premier gouverneur noir du Maryland","dateModified":"2022-11-09T06:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:50:37+00:00","articleBody":"     Figure de l\u2019aile (tr\u00e8s \u00e0) droite du parti, fid\u00e8le de l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump, Matt Gaetz a promis, avec d\u2019autres, de participer au lancement d\u2019une proc\u00e9dure de destitution de Joe Biden si jamais les r\u00e9publicains reprenaient la Chambre des repr\u00e9sentants. Il est \u00e9galement mis en cause dans un dossier d\u2019\u00ab\u00a0exploitation sexuelle de mineure\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Enqu\u00eate du Congr\u00e8s am\u00e9ricain sur Matt Gaetz, \u00e9lu conservateur accus\u00e9 d\u2019avoir eu une relation sexuelle avec une mineure          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matt Gaetz, l\u2019un des r\u00e9publicains pro-Trump les plus radicaux, r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la Chambre en Floride","dateModified":"2022-11-09T01:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:44:13+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne porte-parole (2017-2019) de Donald Trump devient la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat, que son p\u00e8re, Mike Huckabee, avait d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 (1996-2007). Si sa victoire n\u2019est pas une surprise dans un Etat profond\u00e9ment r\u00e9publicain, elle lui permet d\u2019asseoir sa stature nationale, sur la ligne \u00ab\u00a0MAGA\u00a0\u00bb (Make America Great Again) de son ancien patron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarah Huckabee Sanders, une fid\u00e8le de Trump \u00e9lue gouverneure de l\u2019Arkansas","dateModified":"2022-11-09T06:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:41:06+00:00","articleBody":"           Republican Florida Governor Ron DeSantis speaks during a campaign rally on Monday, Nov. 7, 2022, in Hialeah, Fla. (AP Photo\/Lynne Sladky) LYNNE SLADKY \/ AP           Le gouverneur r\u00e9\u00e9lu Ron DeSantis a r\u00e9cemment fait pol\u00e9mique en revendiquant l\u2019envoi d\u2019avions de migrants vers Martha\u2019s Vineyard, \u00eele hupp\u00e9e du nord-est des Etats-Unis. Il avait ainsi rejoint un mouvement lanc\u00e9 par les gouverneurs r\u00e9publicains du Texas et de l\u2019Arizona visant \u00e0 envoyer des migrants vers les villes d\u00e9mocrates du nord et de l\u2019est du pays, geste tr\u00e8s politique destin\u00e9 \u00e0 s\u00e9duire leurs \u00e9lecteurs.          Tr\u00e8s engag\u00e9 sur l\u2019\u00e9ducation, le r\u00e9publicain a aussi sign\u00e9 cette ann\u00e9e une loi interdisant d\u2019enseigner des sujets en lien avec l\u2019orientation sexuelle ou l\u2019identit\u00e9 de genre \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire. Le texte, tr\u00e8s controvers\u00e9, a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 par ses opposants \u00ab\u00a0Don\u2019t say gay\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Ne parlez pas des gays\u00a0\u00bb).          Ancien militaire \u00e0 l\u2019image de p\u00e8re de famille, il offre un contraste marqu\u00e9 avec le style temp\u00e9tueux de Donald Trump, qui l\u2019a r\u00e9cemment surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Ron-la-Morale\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/af71d14_0bc2b3a9880c48c6bbe7ae8804940ad3-0-d9736e346f6e44dc858a2047e17b1a7e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ron DeSantis, l\u2019alternative r\u00e9publicaine \u00e0 Donald Trump","dateModified":"2022-11-09T06:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:33:59+00:00","articleBody":"           Marco Rubio, le 8 novembre, \u00e0 Hialeah, en Floride. LYNNE SLADKY \/ AP           Le r\u00e9publicain de 51\u00a0ans, ancien candidat \u00e0 la primaire pr\u00e9sidentielle en\u00a02016, faisait face \u00e0 la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate Val Demings, 65\u00a0ans, qui \u00e9tait parvenue \u00e0 lever davantage de fonds que lui, et avait gagn\u00e9 une posture nationale lors de la premi\u00e8re proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump, puis en tant que potentielle candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence aupr\u00e8s de Joe Biden (Kamala Harris avait finalement \u00e9t\u00e9 choisie). Las, la Floride, longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme un Etat pivot, a confirm\u00e9 une fois de plus son ancrage r\u00e9publicain. Il s\u2019agira du troisi\u00e8me mandat de Marco Rubio.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/93efac3_0ac540d796ce4594acac111fe2a0721e-0-1eef424ae1f7492e9024d8fd83461d0c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la r\u00e9\u00e9lection de Marco Rubio, un espoir de gain au S\u00e9nat dispara\u00eet pour les d\u00e9mocrates","dateModified":"2022-11-09T06:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:30:59+00:00","articleBody":"     La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9mocrate Maura Healey a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue gouverneur du Massachusetts, entrant dans l\u2019histoire comme la premi\u00e8re femme et premi\u00e8re candidate ouvertement lesbienne \u00e9lue \u00e0 ce poste.                La nouvelle gouverneur du Massachusetts, Maura Healey, \u00e0 Boston, le 7\u00a0novembre  2022. STEVEN SENNE \/ AP           Mme\u00a0Healey a battu le r\u00e9publicain Geoff Diehl, un ancien \u00e9lu de la Chambre des repr\u00e9sentants qui avait re\u00e7u le soutien de l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump. Son \u00e9lection permet aux d\u00e9mocrates de reprendre le poste de gouverneur apr\u00e8s huit ann\u00e9es pass\u00e9es sous la direction du populaire gouverneur Charlie Baker, qui avait choisi de ne pas se repr\u00e9senter.             Lire aussi :     Aux \u00e9lections de mi-mandat aux Etats-Unis, la perspective d\u2019une vague f\u00e9minine          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/3e9e8ad_9d15674e20604645af01d1997b8f0c78-0-5b40f5977aea475bbd2d2364175da203.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9mocrate Maura Healey \u00e9lue gouverneure du Massachusetts","dateModified":"2022-11-09T01:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:22:30+00:00","articleBody":"     Le gouverneur r\u00e9publicain de Floride, Ron DeSantis, a remport\u00e9 un second mandat, mardi, en battant son opposant d\u00e9mocrate Charlie Crist, un ancien membre du Congr\u00e8s. Cette victoire confirme l\u2019ascension de DeSantis, et fait de lui une alternative possible \u00e0 Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche en 2024.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: Ron DeSantis, le gouverneur de Floride, un Donald Trump plus pr\u00e9sentable                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-09T06:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:18:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain Marco Rubio r\u00e9\u00e9lu au S\u00e9nat en Floride","dateModified":"2022-11-09T01:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:04:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9publicain Ron DeSantis r\u00e9\u00e9lu gouverneur de Floride","dateModified":"2022-11-09T01:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T01:00:18+00:00","articleBody":"     A seulement 25\u00a0ans, l\u2019\u00e2ge limite pour \u00eatre \u00e9lu au Congr\u00e8s, le d\u00e9mocrate Maxwell Frost a battu le r\u00e9publicain Calvin Wimbish pour un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants de Floride. Sa victoire n\u2019est pas une surprise, il se pr\u00e9sentait dans un district d\u00e9mocrate de la r\u00e9gion d\u2019Orlando, c\u00e9d\u00e9 par la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate Val Demings. Ce dernier est candidat au poste de s\u00e9nateur face au sortant r\u00e9publicain Marco Rubio.                Maxwell Frost, \u00e9lu d\u00e9mocrate \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, lors d\u2019un meeting de campagne, \u00e0 Coral Gables, en Floride, le 20\u00a0octobre 2022. LYNNE SLADKY \/ AP           M. Frost est un ancien organisateur de la \u00ab\u00a0Marche pour nos vies\u00a0\u00bb, qui cherche \u00e0 obtenir des lois plus strictes sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu. Il a aussi combattu les restrictions au droit \u00e0 l\u2019avortement.          Son opposant, Calvin Wimbish, ancien b\u00e9ret vert de 72\u00a0ans, se pr\u00e9sentait comme un candidat \u00ab\u00a0chr\u00e9tien, conservateur et constitutionnaliste\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/dd55e2c_3aa8b992d871407ab71cf29424c5ad5a-0-f83557eb7fb746d996d6f42a93acebb7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un militant anti-arme de 25\u00a0ans \u00e9lu de Floride \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants","dateModified":"2022-11-09T01:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:41:45+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rand Paul du Kentucky a remport\u00e9 un troisi\u00e8me mandat mardi en battant le d\u00e9mocrate progressiste Charles Booker. Conservateur \u00e0 tendance libertaire et ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, Rand Paul a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois lors de la vague du Tea Party en\u00a02010.                Le s\u00e9nateur r\u00e9publicain du Kentucky Rand Paul au c\u00f4t\u00e9 de son \u00e9pouse Kelley au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Cumberland Trace, \u00e0 Bowling Green, le 8\u00a0novembre 2022. MICHAEL CLUBB \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0803cf2_b0d875e0f7f248899b07246eda2fdc34-0-92f461ad0eaf40b9b6d864ba4180b3d3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur Rand Paul r\u00e9\u00e9lu dans le Kentucky","dateModified":"2022-11-09T00:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:23:39+00:00","articleBody":"     Le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain d\u00e9mocrate Peter Welch a facilement remport\u00e9 le si\u00e8ge du S\u00e9nat laiss\u00e9 vacant par l\u2019ancien doyen Patrick Leahy. Il a battu un r\u00e9publicain quasi inconnu, Gerald Malloy, un officier retrait\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine soutenu par l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump.          M.\u00a0Welch, \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants en\u00a02006. Il s\u2019est attir\u00e9 des critiques avant le vote pour avoir renonc\u00e9 \u00e0 son anciennet\u00e9 \u00e0 la Chambre pour concourir au S\u00e9nat. Mais il a d\u00e9clar\u00e9 que son exp\u00e9rience \u00e9tait n\u00e9cessaire au S\u00e9nat \u00e0 un moment o\u00f9 les fondements de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine sont, selon lui, menac\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9mocrate Peter Welch \u00e9lu s\u00e9nateur dans le Vermont","dateModified":"2022-11-09T00:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:16:07+00:00","articleBody":"     En Caroline du Sud, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Tim Scott a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu sans surprise mardi pour ce qui, selon lui, sera son dernier mandat. Il s\u2019agit \u00e0 ce stade du seul r\u00e9publicain noir du S\u00e9nat. Scott a battu la repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate de l\u2019\u00c9tat, Krystle Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur Tim Scott r\u00e9\u00e9lu en Caroline du Sud","dateModified":"2022-11-09T00:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-09T00:06:36+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains votent aussi pendant les midterms sur des r\u00e9f\u00e9rendums locaux\u00a0: 132 sont organis\u00e9s sans 37 Etats. Parmi la grande diversit\u00e9 de sujets abord\u00e9s, la l\u00e9galisation de la marijuana. Ainsi dans l\u2019Arkansas, le Maryland, le Missouri, le Dakota du Nord et le Dakota du Sud, les \u00e9lecteurs ont la possibilit\u00e9 de l\u2019autoriser \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives.          Il s\u2019agit pourtant d\u2019Etats plut\u00f4t conservateurs\u00a0: tous, sauf le Maryland, ont vot\u00e9 pour Donald Trump lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020. Tous ont d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9 l\u2019usage de la marijuana \u00e0 des fins m\u00e9dicales.          La marijuana \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives est d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gale dans 19\u00a0\u00c9tats, et les sondages montrent que l\u2019opposition \u00e0 la l\u00e9galisation s\u2019att\u00e9nue. \n      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans cinq Etats, les \u00e9lecteurs appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur la l\u00e9galisation de la marijuana \u00e0 des fins r\u00e9c...","dateModified":"2022-11-09T00:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:39:10+00:00","articleBody":"    Vous avez dit dans une publication pr\u00e9c\u00e9dente que les march\u00e9s s\u2019attendaient \u00e0 une paralysie du pays et que cela ne leur d\u00e9plaisait pas, d\u2019o\u00f9 les indicateurs qui sont dans le vert. Comment se r\u00e9jouir d\u2019une paralysie qui va donc geler le pays et alimenter les tensions? Cela semble plut\u00f4t contre productif \u00e0 premi\u00e8re vue     Novice en \u00e9conomie          Bonjour, pour simplifier, les march\u00e9s ne veulent pas d\u2019un Washington DC enti\u00e8rement d\u00e9mocrate (pr\u00e9sident, S\u00e9nat et Chambre) car cela laisse pr\u00e9sager une hausse des imp\u00f4ts pour les plus riches et des r\u00e9glementations plus restrictives\u00a0; ils ne veulent pas non plus d\u2019un Congr\u00e8s (S\u00e9nat et Chambre) enti\u00e8rement r\u00e9publicain, qui paralyserait totalement la politique budg\u00e9taire du pays. En revanche, la perspective d\u2019un pouvoir divis\u00e9 (pr\u00e9sident et S\u00e9nat d\u00e9mocrates et Chambre r\u00e9publicaine) qui forcerait \u00e0 gouverner au centre est jug\u00e9e de mani\u00e8re positive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T23:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:21:13+00:00","articleBody":"     Les premiers bureaux de vote ont ferm\u00e9 \u00e0 18\u00a0heures, heure locale (minuit heure fran\u00e7aise) dans une grande partie de l\u2019Etat de l\u2019Indiana et au Kentucky. Le vote se poursuit dans une large partie du pays. C\u2019est en Alaska que les derniers bureaux fermeront \u00e0 20\u00a0heures, heure locale, 6\u00a0heures du matin \u00e0 Paris. Il faudra attendre de longues heures, voire plusieurs jours, ont pr\u00e9venu les autorit\u00e9s, pour d\u00e9terminer la couleur du prochain Congr\u00e8s \u00e0 Washington.                          Bureau de vote de Gainbridge Fieldhouse \u00e0 Indianapolis, le 8\u00a0novembre 2022. KELLY WILKINSON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/828aa7e_6591f7d07895450f83f5136034b1a6f8-0-1b73a98b70ca4a8ba728a903ced71741.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers bureaux de vote ont ferm\u00e9 ","dateModified":"2022-11-08T23:29:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:20:13+00:00","articleBody":"     Selon un sondage sortie des urnes publi\u00e9 par la cha\u00eene d\u2019information en continu CNN, pr\u00e8s de 50 % des \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 pour un candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants citent l\u2019inflation comme principale motivation de leur vote, et seulement 15 % un autre sujet. Chez les d\u00e9mocrates, c\u2019est l\u2019avortement, et la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de revenir sur la d\u00e9cision Roe v. Wade, qui prend la t\u00eate (44 %). Les autres sujets sont, l\u00e0 aussi, loin derri\u00e8re.          Un point rapproche n\u00e9anmoins un grand nombre d\u2019Am\u00e9ricains\u00a0: l\u2019insatisfaction face \u00e0 l\u2019\u00e9tat de leur pays. Sept sur 10 disent \u00eatre m\u00e9contents. Le taux d\u2019approbation de Joe Biden atteint, lui, 45 %.          L\u2019enqu\u00eate d\u2019Edison Research a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en personne, dans 250 bureaux de vote ouverts mardi, et 72 bureaux ouverts dans les jours pr\u00e9c\u00e9dents, et par t\u00e9l\u00e9phone ou sur Internet, aupr\u00e8s de 12 458 \u00e9lecteurs. La marge d\u2019erreur est de 2 %.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Motivations du vote\u00a0: l\u2019inflation pour les r\u00e9publicains, l\u2019avortement pour les d\u00e9mocrates ","dateModified":"2022-11-08T23:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T23:13:27+00:00","articleBody":"    Bonsoir est-ce qu'une victoire des r\u00e9publicains changerait le cours de la guerre en Ukraine et mettrait fin aux sanctions?     Virginie Perez          Bonjour Virginie,          Impossible \u00e9videmment de pr\u00e9dire ce qui adviendra dans ce cas, mais certains r\u00e9publicains ont en effet laiss\u00e9 entendre qu\u2019ils pourraient remettre en cause le niveau de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine. D\u00e9j\u00e0, en mai lorsque le Congr\u00e8s avait vot\u00e9 en faveur d\u2019un large paquet d\u2019aide de 40\u00a0milliards de dollars (autant d\u2019euros) \u00e0 Kiev, sur les bancs r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre, 57\u00a0repr\u00e9sentants avaient vot\u00e9 contre (soit 28\u00a0% du groupe). Kevin McCarthy, possible futur patron r\u00e9publicain de la Chambre des repr\u00e9sentants, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lundi sur CNN qu\u2019il ne voulait \u00ab\u00a0pas faire de ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine si son parti s\u2019emparait de la majorit\u00e9.          Au S\u00e9nat, en revanche, le chef de file r\u00e9publicain, Mitch McConnell (Kentucky), a appel\u00e9 \u00e0 aller \u00ab\u00a0plus vite et de fa\u00e7on proactive\u00a0\u00bb dans le soutien apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais l\u00e0 aussi, cela d\u00e9pendra des nouveaux s\u00e9nateurs \u00e9lus, dans l\u2019Ohio, le candidat r\u00e9pulicain J.D.\u00a0Vance par exemple a exprim\u00e9 son scepticisme sur le niveau d\u2019aide am\u00e9ricaine.          De son c\u00f4t\u00e9, Joe Biden a martel\u00e9 que le soutien des Etats-Unis serait \u00ab\u00a0in\u00e9branlable\u00a0\u00bb, quel que soit le r\u00e9sultat du scrutin.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les Europ\u00e9ens inquiets d\u2019une \u00e9ventuelle remise en cause de l\u2019aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T23:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:56:50+00:00","articleBody":"    Pourquoi seuls certains \u00e9tats sont concern\u00e9s par les places aux congr\u00e8s\/s\u00e9nat?    Besoin de savoir imm\u00e9diat          Bonsoir Besoin de savoir imm\u00e9diat,Alors que les 435 repr\u00e9sentants sont \u00e9lus pour deux ans, les s\u00e9nateurs le sont pour six ans, mais tous ne sont pas \u00e9lus en m\u00eame temps. Les 100\u00a0si\u00e8ges qui le composent sont renouvel\u00e9s par tiers tous les deux ans. Pour ces midterms, ce sont donc 35 si\u00e8ges qui sont \u00e0 pourvoir\u00a0: 14 actuellement occup\u00e9s par des d\u00e9mocrates et 21 par des r\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T22:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:44:51+00:00","articleBody":"    Bonsoir, merci pour votre live, vers quelle heure fran\u00e7aise les premiers r\u00e9sultats, ou les premi\u00e8res tendances seront ils donn\u00e9s ?     Mr Dam         Bonjour, les premiers bureaux de vote vont fermer dans quelques minutes, \u00e0 minuit heure de Paris, dans le Kentucky et l\u2019Indiana. La fermeture va ensuite s\u2019\u00e9taler jusqu\u2019\u00e0 6 heures (Hawa\u00ef et Alaska). Les r\u00e9sultats et les premi\u00e8res tendances seront donc disponible dans la nuit, apr\u00e8s minuit, au compte-goutte, puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une myriade de scrutins, tenus selon des r\u00e8gles de d\u00e9pouillement souvent diff\u00e9rentes d\u2019un Etat \u00e0 l\u2019autre. Nous esp\u00e9rons avoir une vision globale vers 4-5 heures du matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T22:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:25:39+00:00","articleBody":"     A Wall Street, les indices ont termin\u00e9 dans le vert. Les march\u00e9s s\u2019attendent \u00e0 ce qu\u2019un gouvernement paralys\u00e9 sorte des urnes... ce qui n\u2019est pas pour leur d\u00e9plaire. Le Dow Jones a gagn\u00e9 1,02 %, le Nasdaq, \u00e0 forte coloration technologique, a avanc\u00e9 de 0,49 % et l\u2019indice \u00e9largi S&P 500 de 0,56 %.          Plus largement, une d\u00e9tente des taux obligataires a tir\u00e9 les Bourses vers le haut mardi. Les places europ\u00e9ennes ont termin\u00e9 en hausse, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une s\u00e9ance peu mouvement\u00e9e. Paris a gagn\u00e9 0,39 %, Francfort a progress\u00e9 de 1,15 %, Milan de 0,86 % et Londres a grappill\u00e9 0,08 %. En parall\u00e8le sur le march\u00e9 obligataire, les taux souverains am\u00e9ricains se sont repli\u00e9s, signe de l\u2019optimisme des investisseurs. Le rendement de la dette \u00e0 dix ans valait 4,12 %, contre 4,21 % la veille.          Au del\u00e0 des \u00e9lections, les march\u00e9s attendent la publication jeudi des chiffres de l\u2019inflation d\u2019octobre aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les march\u00e9s optimistes avant l\u2019annonce des r\u00e9sultats","dateModified":"2022-11-08T22:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:25:32+00:00","articleBody":"     En Arizona, Etat tr\u00e8s disput\u00e9 capable de faire basculer l\u2019\u00e9lection pour les deux camps, le scrutin est perturb\u00e9 par des probl\u00e8mes techniques affectant certaines machines dans le comt\u00e9 de Maricopa, qui comprend la capitale Phoenix et ses environs, comme l\u2019a constat\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Corine Lesnes.                    Des probl\u00e8mes techniques dont n\u2019a pas tard\u00e9 \u00e0 s\u2019emparer la candidate r\u00e9publicaine au poste de gouverneur d\u2019Arizona, Kari Lake\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de l\u2019incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 celle qui a accus\u00e9 Joe Biden d\u2019\u00eatre un pr\u00e9sident ill\u00e9gitime pendant sa campagne, malgr\u00e9 les diff\u00e9rents audits et le recomptage ayant d\u00e9montr\u00e9 la validit\u00e9 des r\u00e9sultats de 2020.          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ce n\u2019est pas de la malveillance, mais nous allons trouver une solution et nous allons gagner\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la quinquag\u00e9naire, apr\u00e8s avoir vot\u00e9 \u00e0 Phoenix vers la mi-journ\u00e9e. Cette proche de Donald Trump s\u2019est toutefois abstenue de contester par avance les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection.          \u00ab\u00a0Je ne sais pas quels probl\u00e8mes vont \u00e9merger\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, en appelant ses partisans \u00e0 \u00ab\u00a0faire la queue\u00a0\u00bb sans se d\u00e9courager et en martelant sa promesse de r\u00e9former en profondeur le syst\u00e8me \u00e9lectoral en cas de victoire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Arizona, la r\u00e9publicaine Kari Lake crie \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb apr\u00e8s des probl\u00e8mes techn...","dateModified":"2022-11-08T22:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:12:03+00:00","articleBody":"                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Arizona, les files s\u2019allongent devant les bureaux de vote","dateModified":"2022-11-08T22:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T22:00:06+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit de leur discours anti-immigration, les candidats du Grand Old Party s\u2019efforcent de s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat hispanique, traditionnellement d\u00e9mocrate mais pr\u00e9occup\u00e9 cette ann\u00e9e par l\u2019inflation et la s\u00e9curit\u00e9.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: dans le Nevada, les r\u00e9publicains \u00e0 l\u2019assaut du vote latino          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T22:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:50:04+00:00","articleBody":"    Vous ne parlez pas souvent de la participation aux \u00c9tats-Unis, qu\u2019en-est-il pour cette \u00e9lection ?    Jules Bonnezeaux         Lors des \u00e9lections de 2020, le vote anticip\u00e9 et \u00e0 distance avait battu des records, de nombreux \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e9rant glisser leur bulletin en avance dans l\u2019urne pour \u00e9viter la foule le jour du scrutin, Covid-19 oblige.          Une tendance qui se confirme deux ans plus tard\u00a0: au 31\u00a0octobre, plus de\u00a021\u00a0millions d\u2019Am\u00e9ricains avaient d\u00e9j\u00e0 fait leur choix, selon les donn\u00e9es analys\u00e9es par l\u2019US\u00a0Elections Project. Un fort engouement pour le vote anticip\u00e9 laisse pr\u00e9sager une\u00a0participation \u00e9lev\u00e9e.          En\u00a02018, lors des derni\u00e8res midterms, plus de 117\u00a0millions d\u2019Am\u00e9ricains avaient vot\u00e9, soit un\u00a0taux de participation in\u00e9dit de 50\u00a0%, le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 1978 \u2013 contre seulement 36,7\u00a0% en\u00a02014. Un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat observ\u00e9 aussi lors de la pr\u00e9sidentielle de 2020\u00a0: plus de 158,4\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs s\u2019\u00e9taient rendus aux urnes, selon le centre de recherche\u00a0Pew\u00a0Research Center, soit un taux de participation de 62,8\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T21:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:40:16+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019interminable d\u00e9compte des voix en G\u00e9orgie, qui a fait basculer l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020 en faveur du d\u00e9mocrate Joe Biden, personne ou presque ne connaissait le r\u00e9publicain\u00a0Brad Raffensperger. Encore moins sa fonction\u00a0: celle de secr\u00e9taire d\u2019Etat de G\u00e9orgie\u2026 Enfin, sauf \u00e0 avoir une bonne m\u00e9moire. Car avant lui, son homologue de Floride, Katherine Harris (1999-2002), avait elle aussi contribu\u00e9 \u00e0 mettre cette fonction en lumi\u00e8re avec le recompte \u2013 controvers\u00e9 \u2013 du scrutin pr\u00e9sidentiel de 2000, qui avait vu la victoire de George W. Bush face au d\u00e9mocrate Al Gore. Mais alors, qui sont les secr\u00e9taires d\u2019Etat des Etats et \u00e0 quoi servent-ils\u00a0?             Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: les secr\u00e9taires d\u2019Etat, fonction administrative aux enjeux tr\u00e8s politiques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T21:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:30:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons besoin que tout le monde soit sur le pont pour \u00e9lire les d\u00e9mocrates\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9\u00a0Joe Biden \u00e0 la mi-journ\u00e9e, appelant \u00e0 la mobilisation de son camp dans les Etats les plus disput\u00e9s. Plus tard dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate a insist\u00e9, toujours sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0La protection sociale. Medicare [le r\u00e9gime de sant\u00e9 publique]. Le droit de choisir [alors que le droit \u00e0 l\u2019avortement est remis en cause dans plusieurs Etats]. Tout est sur le bulletin de vote. Cette \u00e9lection est trop importante pour s\u2019abstenir.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette \u00e9lection est trop importante pour s\u2019abstenir\u00a0\u00bb\u00a0: Joe Biden exhorte les \u00e9lecteurs \u00e0 aller...","dateModified":"2022-11-08T21:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T21:00:40+00:00","articleBody":"     Maria del\u00a0Socorro Leon Pina, 25\u00a0ans, et Maria Magdalena Dominguez Torres, 18\u00a0ans, proposent aux \u00e9lecteurs de les informer sur le contenu de la proposition\u00a0308, qui vise \u00e0 autoriser les jeunes sans papiers \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du m\u00eame tarif que les autres pour les frais de scolarit\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 publique. Maria del\u00a0Socorro Leon Pina a d\u00fb renoncer \u00e0 des \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de l\u2019Arizona parce que le programme qu\u2019elle visait n\u2019accepte pas les \u00ab\u00a0Dreamers\u00a0\u00bb, les jeunes arriv\u00e9s lorsqu\u2019ils \u00e9taient mineurs aux Etats-Unis. N\u00e9e au Mexique, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Phoenix \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 5\u00a0ans. \u00ab\u00a0J\u2019ai grandi ici, j\u2019ai travaill\u00e9 dur pour avoir de tr\u00e8s bonnes notes, mais mon r\u00eave a \u00e9t\u00e9 mis en pause. Je dis en pause parce que si cette proposition 308 est accept\u00e9e, je retournerai \u00e0 l\u2019\u00e9cole et je deviendrai docteure\u00a0\u00bb, explique-t-elle \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un bureau de vote de l\u2019est de Phoenix.                Maria Magdalena Dominguez Torres (\u00e0 gauche), 18 ans, et Maria del Socorro Leon Pina, 25 ans, pr\u00e8s d\u2019un bureau de vote dans l\u2019est de Phoenix (Arizona). LAURE ANDRILLON POUR LE MONDE           Maria Magdalena Dominguez Torres est en derni\u00e8re ann\u00e9e de lyc\u00e9e et voudrait aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 publique l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0:           Je n\u2019ai m\u00eame pas le statut de DACA [Deferred Action for Childhood Arrivals, un dispositif mis en place en\u00a02012 par l\u2019administration de Barack Obama pour emp\u00eacher l\u2019expulsion des jeunes concern\u00e9s]parce que j\u2019ai suivi la proc\u00e9dure mais le programme a depuis \u00e9t\u00e9 mis sur pause. Je suis dans l\u2019attente et dans le flou. Je ne peux pas voter mais je suis l\u00e0 quand m\u00eame pour rappeler aux autres qu\u2019ils doivent voter pour moi et pour notre avenir. Je suis arriv\u00e9e du Mexique quand j\u2019avais deux mois. Je ne me souviens pas de mon pays d\u2019origine. Phoenix, c\u2019est tout ce que je connais. C\u2019est injuste que je ne puisse pas aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 parce que, si je m\u2019inscris, je devrai payer bien plus cher que tout le monde. (\u2026) Cela me tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur parce que, si j\u2019arrive \u00e0 aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 l\u2019ann\u00e9e prochaine, je serai la premi\u00e8re de ma famille \u00e0 avoir un dipl\u00f4me de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Ma famille est venue ici pour nous assurer un meilleur avenir. Je ne laisserai pas tomber.\u00a0              Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: voter d\u00e9mocrate, \u00ab\u00a0un moindre mal\u00a0\u00bb pour les jeunes Hispaniques                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/aa5594b_1667940776431-dsc8389.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Phoenix, les jeunes Latino-Am\u00e9ricains soumettent aux \u00e9lecteurs un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019u...","dateModified":"2022-11-08T21:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T20:30:06+00:00","articleBody":"     A Phoenix, les jeunes Latino-Am\u00e9ricains soumettent aux \u00e9lecteurs un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019universit\u00e9. Ils esp\u00e8rent mobiliser un \u00e9lectorat d\u00e9\u00e7u par l\u2019administration Biden.             Lire aussi :     Midterms\u00a02022\u00a0: voter d\u00e9mocrate, \u00ab\u00a0un moindre mal\u00a0\u00bb pour les jeunes Hispaniques          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T20:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T20:08:36+00:00","articleBody":"     L\u2019histoire de Cleta Mitchell est celle d\u2019un long glissement, \u00e9tal\u00e9 sur quatre d\u00e9cennies, des bancs d\u00e9mocrates jusqu\u2019aux franges du Parti r\u00e9publicain. Au moment du d\u00e9pouillement lors des \u00e9lections de mi-mandat, le 8\u00a0novembre, puis de la proclamation des r\u00e9sultats, cette avocate de 72\u00a0ans va jouer un r\u00f4le majeur. Convertie au trumpisme, elle veille sur un vaste r\u00e9seau de militants, une \u00ab\u00a0arm\u00e9e de patriotes\u00a0\u00bb, charg\u00e9s de s\u2019assurer de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9\u00a0\u00bb des \u00e9lections. Un d\u00e9tail qui la situe au c\u0153ur du monde trumpiste\u00a0: elle est l\u2019invit\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re du podcast de Steve Bannon, l\u2019ancien conseiller sp\u00e9cial condamn\u00e9 \u00e0 quatre mois de prison pour avoir refus\u00e9 de coop\u00e9rer avec la commission parlementaire sur le 6\u00a0janvier\u00a02021, soit l\u2019assaut contre le Capitole.             Lire aussi :     Midterms 2022\u00a0: les urnes sous le regard d\u2019une avocate et de son \u00ab\u00a0arm\u00e9e de patriotes\u00a0\u00bb r\u00e9publicains          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T20:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T20:04:31+00:00","articleBody":"     Sur son r\u00e9seau Truth Social, Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 plusieurs messages d\u00e9non\u00e7ant de suppos\u00e9es anomalies de vote. Dans le premier, il d\u00e9nonce le mauvais fonctionnement de certaines machines \u00e9lectorales en Arizona \u00ab\u00a0dans les zones r\u00e9publicaines\/conservatrices\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a recommence\u00a0? Les gens ne se laisseront pas faire\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019ancien pr\u00e9sident.                       Dans un second message, il consid\u00e8re comme \u00ab\u00a0scandaleux\u00a0\u00bb le fait qu\u2019il faudra sans doute plusieurs jours pour d\u00e9terminer le vainqueur en Pennsylvanie, l\u2019une des batailles pour le S\u00e9nat tr\u00e8s attendues. Mais c\u2019est une information connue de tous, annonc\u00e9e par avance par les officiels locaux. Aucune surprise \u00e0 cela, d\u2019autant que la course entre le d\u00e9mocrate John Fetterman et le r\u00e9publicain Mehmet Oz est consid\u00e9r\u00e9e comme tr\u00e8s serr\u00e9e.                       Enfin, dans son message le plus r\u00e9cent, Donald Trump affirme, sans aucun \u00e9l\u00e9ment factuel, que la situation serait \u00ab\u00a0vraiment mauvaise\u00a0\u00bb \u00e0 Detroit (Michigan)\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens se pr\u00e9sentent pour voter, seulement pour s\u2019entendre dire \u201cd\u00e9sol\u00e9, vous avez d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9\u201d. Cela arrive en grand nombre, ailleurs aussi. Protestez, protestez, protestez\u00a0!\u00a0\u00bb             Lire aussi :     L\u2019ombre de Donald Trump sur la campagne r\u00e9publicaine des midterms          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/20e63b0_1667937805884-image.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur son r\u00e9seau social, Trump d\u00e9nonce de suppos\u00e9es anomalies \u00e9lectorales","dateModified":"2022-11-08T20:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html#722519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/09/midterms-2022-en-direct-l-issue-du-scrutin-reste-incertain-mais-l-hypothese-d-une-vague-rouge-s-eloigne_6148996_3210.html","datePublished":"2022-11-08T19:53:56+00:00","articleBody":"    Bonsoir, y'a pas que des enjeux de personnes ! Pourriez-vous nous parler un peu des r\u00e9f\u00e9rendum locaux, tout aussi importants ? Merci ;)    Besoin de cafeine pour tenir cette nuit !         Bonsoir Besoin de cafeine pour tenir cette nuit\u00a0!          Vous avez raison\u00a0: 132\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums locaux sont organis\u00e9s dans 37\u00a0Etats. Ils portent notamment sur l\u2019\u00e9ducation, les imp\u00f4ts, les infrastructures, l\u2019avortement, la sant\u00e9, la l\u00e9galisation de la marijuana \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives ou l\u2019interdiction de l\u2019esclavage.          Le site Ballotpedia vous en dresse la liste. Certains de ces r\u00e9f\u00e9rendums ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s avant le 8\u00a0novembre, et le dernier aura lieu en Louisiane, le 10\u00a0d\u00e9cembre.             Lire aussi :   Midterms 2022\u00a0: une exception \u00e0 l\u2019interdiction de l\u2019esclavage pour les d\u00e9tenus fait l\u2019objet de r\u00e9f\u00e9rendums dans cinq Etats                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Midterms 2022, en direct\u00a0: des r\u00e9sultats attendus dans le Wisconsin et en G\u00e9orgie, la majorit\u00e9 en bala...","dateModified":"2022-11-08T20:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/4500/3001/1342/894/3/0/b9075f5_5691655-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/09/19-15">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Avant ces référendums, organisés dans cinq Etats, l’usage récréatif du cannabis était autorisé dans dix-neuf Etats. Le Maryland et le Missouri vont les rejoindre d’après les résultats partiels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : deux Etats légalisent l’usage récréatif du cannabis      Avant ces référendums, organisés dans cinq Etats, l’usage récréatif du cannabis était autorisé dans dix-neuf Etats. Le Maryland et le Missouri vont les rejoindre d’après les résultats partiels.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une usine de production de cannabis à Grandview, dans le Missouri, le 31 octobre 2022.  CHARLIE RIEDEL / AP                 Lors des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, mardi 8 novembre, les électeurs de cinq Etats étaient appelés à se prononcer sur la légalisation du cannabis.  A l’exception du Maryland, ces Etats avaient voté pour Donald Trump lors de l’élection présidentielle de 2020.            Avant ces référendums, l’usage récréatif du cannabis était autorisé dans dix-neuf Etats. Deux Etats supplémentaires vont les rejoindre selon les résultats partiels fournis par NBCNews et Politico.                             Suivez notre direct :  Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat                   Dans le Maryland, l’usage de cannabis est légalisé pour les majeurs            Le Maryland a sondé sa population mardi sur la légalisation de la consommation récréative du cannabis pour les adultes de plus de 21 ans. Alors que 70 % des suffrages étaient dépouillés, la proposition était approuvée à plus de 65 %.            Le Missouri légalise le cannabis et efface des condamnations passées            En plus de l’éventuelle légalisation du cannabis – achat, possession, consommation, fabrication et vente pour usage personnel –, le Missouri prévoyait dans sa proposition soumise au vote mardi l’effacement des condamnations en lien avec le cannabis, à l’exception de celles prononcées pour sa vente à des mineurs ou conduite sous son influence.                 Après le dépouillement de presque 90 % des voix, les électeurs du Missouri se prononcent en faveur de cette proposition à plus de 53 %.                             Lire aussi :  Midterms 2022 : les deux leçons des élections américaines                   L’Arkansas refuse de légaliser l’usage récréatif du cannabis            Dans l’Arkansas, le référendum posait la question de légaliser la possession et l’usage de cannabis, ainsi que d’en autoriser la culture et la vente par des commerces sous licence.            Après le dépouillement de plus de 90 % des voix, les électeurs de l’Arkansas ont refusé la légalisation du cannabis à plus de 56 %.            Dans le Dakota du Nord et du Sud, production et vente de cannabis restent interdites            Dans le Dakota du Nord, les électeurs se sont prononcés sur la légalisation de la production, de la fabrication, de la vente et de la possession de cannabis pour usage récréatif par les majeurs. Ils ont voté contre cette proposition à près de 55  %, après dépouillement de 70 % des voix, mercredi.                             Lire le décryptage :  La carte des résultats des midterms 2022                   Le Dakota du Sud proposait pour sa part la légalisation de l’usage, de la possession et de la distribution de cannabis. Comme son voisin, l’Etat a refusé la mesure à près de 53 %, après que 99 % des votes ont été dépouillés.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/midterms-2022-deux-etats-sur-cinq-legalisent-l-usage-recreatif-du-cannabis_6149189_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: deux Etats l\u00e9galisent l\u2019usage r\u00e9cr\u00e9atif du cannabis","dateCreated":"2022-11-09T14:30:25+01:00","datePublished":"2022-11-09T14:30:25+01:00","dateModified":"2022-11-09T16:12:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Avant ces r\u00e9f\u00e9rendums, organis\u00e9s dans cinq Etats, l\u2019usage r\u00e9cr\u00e9atif du cannabis \u00e9tait autoris\u00e9 dans dix-neuf Etats. Le Maryland et le Missouri vont les rejoindre d\u2019apr\u00e8s les r\u00e9sultats partiels.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/1237/0/7426/3713/1342/671/60/0/9a7ee90_4c61e889e8f24dba84f7e4426e39f8ec-4c61e889e8f24dba84f7e4426e39f8ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-16">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que le gouvernement a accepté le principe d’une mission d’enquête internationale, le leader des Transformateurs, en exil, réclame des poursuites.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        International             Au Tchad, l’opposant Succès Masra saisit la CPI après la répression du 20 octobre      Alors que le gouvernement a accepté le principe d’une mission d’enquête internationale, le leader des Transformateurs, en exil, réclame des poursuites.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 14h04, mis à jour à 14h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           L’opposant tchadien Succès Masra, leader des Transformateurs, à N’Djamena, en mai 2021.  ISSOUF SANOGO / AFP               L’opposant Succès Masra a requis auprès du procureur de la Cour pénale internationale (CPI) l’ouverture d’une enquête au Tchad sur des faits présumés de crimes contre l’humanité commis lors de la répression de la manifestation du 20 octobre et lors des jours qui suivirent. Selon nos informations, le leader du parti Les Transformateurs a mandaté à cet effet les avocats parisiens William Bourdon et Vincent Brengarth, qui ont transmis sa requête mercredi 9 novembre à La Haye.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tchad, violente répression des manifestations contre le maintien au pouvoir de Mahamat Déby                 Dans le document d’une trentaine de pages envoyé à la CPI et que Le Monde a pu consulter, ses conseils incriminent en premier lieu le président de transition, Mahamat Déby, considéré comme le « donneur d’ordres » de ces « attaques généralisées et systématiques » consécutives à son maintien au pouvoir pour deux ans et à l’opportunité qui lui a été offerte de pouvoir concourir à la prochaine élection. Sont également visés le ministre de la sécurité, Idriss Dokony Adiker, et les généraux Moussa Haroun Tirgo, directeur général de la police, Ahmat Dary, à la tête des renseignements généraux, et Taher Erda Taïro, patron de la garde présidentielle.          Le 20 octobre au soir, le premier ministre avait déploré « une cinquantaine de morts » et « près de 300 blessés » sur l’ensemble du pays. Lui-même issu des rangs de l’opposition, Saleh Kebzabo avait alors fustigé « la soif de pouvoir de Succès Masra » comme étant à l’origine de cette tentative d’« insurrection populaire armée ». Mais selon ce dernier, qui rejette toute la responsabilité de ces violences sur le pouvoir en place, le bilan serait bien plus lourd : « Il y a eu plus de 200 personnes tuées et 184 sont portées disparues, selon notre décompte. Sur les 27 membres de mon cabinet qui ont été arrêtés le 21 octobre, il n’en reste que quatre en vie », prétend Succès Masra depuis le Cameroun, où il dit avoir trouvé refuge le 1er novembre.          « Créer les conditions d’une guerre civile »          Il dénonce également les conditions de détention infligées aux plus de 2 000 personnes arrêtées pendant et après les manifestations et dont la moitié ont été transférées à la prison – de sinistre réputation – de Koro Toro, selon l’Organisation mondiale contre la torture.          « Le nombre de personnes tuées est déjà un motif suffisant pour saisir la CPI, mais 90 % des victimes, comme en atteste leur patronyme, viennent d’une seule communauté, les Sara, qui représente 30 % de la population et à laquelle j’appartiens. J’en déduis que le pouvoir en place a la volonté de créer les conditions d’une guerre civile pour imposer son plan de succession dynastique au profit d’une branche clanique de l’armée », assène le leader des Transformateurs, qui a sollicité la CPI en son nom propre et en celui de son parti : « La répression d’octobre n’a été que la suite logique des violences qui ont commencé il y a dix-huit mois [avec la mort, le 27 avril 2021, de 17 manifestants protestant contre la transmission du pouvoir d’Idriss Déby, tué au combat, à son fils] et n’ont entraîné aucune action judiciaire. »        Il vous reste 38.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/09/au-tchad-l-opposant-succes-masra-saisit-la-cpi-apres-la-repression-du-20-octobre_6149185_3212.html"},"headline":"Au Tchad, l\u2019opposant Succ\u00e8s Masra saisit la CPI apr\u00e8s la r\u00e9pression du 20\u00a0octobre","dateCreated":"2022-11-09T14:04:47+01:00","datePublished":"2022-11-09T14:04:47+01:00","dateModified":"2022-11-09T14:25:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Alors que le gouvernement a accept\u00e9 le principe d\u2019une mission d\u2019enqu\u00eate internationale, le leader des Transformateurs, en exil, r\u00e9clame des poursuites.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/5915/2957/1342/671/60/0/4b34dab_1667998421710-000-99a4lz-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-17">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Cinq Etats avaient organisé des référendums sur l’avortement. Le Michigan, le Vermont et la Californie inscrivent le droit à la « liberté reproductive » dans leur Constitution, tandis que le Kentucky et le Montana refusent des mesures restrictives.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : le droit à l’avortement renforcé dans au moins trois Etats      Cinq Etats avaient organisé des référendums sur l’avortement. Le Michigan, le Vermont et la Californie inscrivent le droit à la « liberté reproductive » dans leur Constitution, tandis que le Kentucky et le Montana refusent des mesures restrictives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h33, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Depuis l’annulation, fin mai, de l’arrêt Roe vs Wade, les Etats américains sont libres de légiférer sur le droit à l’avortement à leur échelle. Cinq d’entre eux ont profité des élections de mi-mandat, mardi 8 novembre, pour organiser des référendums sur le sujet.                             Suivez notre direct :  Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat                   Depuis la décision de la Cour suprême des Etats-Unis, une douzaine d’Etats ont déjà interdit l’avortement, ou presque. Mardi, le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG) devrait à l’inverse sortir renforcé dans au moins trois Etats, selon les résultats partiels donnés par Politico, NBCNews ou le Washington Post.            Le Michigan inscrit le droit à la liberté reproductive dans sa Constitution            Dans cet Etat du nord des Etats-Unis, une loi antérieure à l’arrêt Roe vs Wade qui interdisait l’avortement avait été bloquée par une juge. La gouverneure, Gretchen Whitmer, et la procureure générale, Dana Nessel, toutes deux démocrates en fin de mandat, ne souhaitaient pas faire entrer en vigueur cette loi après l’annulation de Roe vs Wade.                 Mardi, les électeurs étaient appelés à se prononcer sur l’inscription dans la Constitution de l’Etat d’un droit à la liberté reproductive. Après le dépouillement de plus de 80 % des votes, le « oui » l’emportait mercredi à près de 56 %.            Ce vote enterre ainsi définitivement la loi bloquée interdisant l’avortement dans l’Etat et crée ce droit à la liberté reproductive, laissant les femmes libres de leurs décisions en matière, notamment, de contraception, d’avortement ou encore d’infertilité.            Le Vermont garantit le droit à l’autonomie reproductive                           Des défenseurs du droit à l’avortement appellent à voter pour l’article 22 de la Constitution de l’Etat du Vermont, créant un droit constitutionnel à l’avortement, le 8 novembre, à Brattleboro (Vermont).  KRISTOPHER RADDER / AP                 Après le dépouillement de 99 % des suffrages exprimés dans le Vermont, les électeurs ont largement choisi d’inscrire dans la Constitution de l’Etat un droit à l’autonomie reproductive. Politico crédite le « oui » de 77,5 % des votes, NBCNews de 76 %.            La Californie entérine le droit à l’avortement en l’inscrivant dans sa Consitution            Depuis le renversement de l’arrêt Roe vs Wade, la Californie cherche à renforcer le droit à l’avortement sur son territoire. La mesure soumise au vote mardi entérinerait ce droit dans la Constitution de l’Etat, avec celui, notamment, du libre choix de la contraception.                Après le dépouillement de moins de 40 % des voix, mercredi, les électeurs avaient largement voté pour, sans surprise, à plus de 65 %.            Le Kentucky refuse d’acter l’absence d’un droit à l’avortement            Après le démantèlement du droit fédéral à l’avortement, le Kentucky a fait partie des Etats à interdire l’IVG. Mercredi, après le dépouillement de plus de 80 % des votes, les résultats étaient très serrés.            Mais selon le Washington Post et NBCNews, environ 52 % des électeurs ont voté contre l’ajout dans la Constitution de l’Etat d’une mention selon laquelle « rien dans la Constitution ne crée un droit à l’avortement ». Si la proposition est bien refusée, les groupes de défense du droit à l’avortement pourraient avoir plus de chance de réussir à bloquer l’interdiction d’avorter devant un tribunal.            Le Montana ne considérera pas un nouveau-né vivant, même après un avortement raté, comme une personne            Dans le Montana, une loi interdisant l’avortement après vingt semaines de grossesse existe, mais n’est pas entrée en vigueur. Pour l’instant, le droit à l’avortement est donc garanti par la Constitution de l’Etat à n’importe quel stade de la grossesse.                C’est pourquoi la mesure soumise au vote mardi prévoit que tout nouveau-né vivant – à l’issue d’un déclenchement, d’une césarienne ou même dans le rare cas d’une tentative d’avortement échouée – soit considéré comme une personne et, à ce titre, reçoive des soins médicaux adaptés, notamment de réanimation.            Les soignants qui ne respecteraient pas ce principe s’exposeraient alors à une peine allant jusqu’à vingt ans de prison et 50 000 dollars d’amende. Alors que près de 80 % des suffrages étaient dépouillés, les électeurs refusaient mercredi cette mesure à 53 %.                             Lire le décryptage :  La carte des résultats des midterms 2022                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/midterms-2022-le-droit-a-l-avortement-renforce-dans-au-moins-trois-etats_6149181_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: le droit \u00e0 l\u2019avortement renforc\u00e9 dans au moins trois Etats","dateCreated":"2022-11-09T13:33:10+01:00","datePublished":"2022-11-09T13:33:10+01:00","dateModified":"2022-11-09T15:05:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Cinq Etats avaient organis\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019avortement. Le Michigan, le Vermont et la Californie inscrivent le droit \u00e0 la \u00ab\u00a0libert\u00e9 reproductive\u00a0\u00bb dans leur Constitution, tandis que le Kentucky et le Montana refusent des mesures restrictives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/581/0/6016/3008/1342/671/60/0/fe06476_0a12fb749f804d38990989a95caaf765-0-c34ba8cb39a541ac9f111cb85f61a0af.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-18">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Plus de vingt bronzes, vieux de deux millénaires, ont été découverts en Toscane dans un état de conservation exceptionnel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Archéologie             Découverte majeure de statues en Italie remontant aux Etrusques et aux Romains      Plus de vingt bronzes, vieux de deux millénaires, ont été découverts en Toscane dans un état de conservation exceptionnel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une statue en bronze retrouvée sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 3 novembre 2022.  AP                 Deux mille ans qu’elles attendaient de revoir le jour. Des archéologues italiens ont annoncé, mardi 8 novembre, la découverte inédite de plus de vingt statues en bronze antiques, extraites des boues d’anciennes sources chaudes sacrées de Toscane, dans un état de conservation presque parfait.            Les statues représentent des divinités vénérées au sanctuaire de San Casciano dei Bagni, établi sous la période étrusque avant d’être développé par les Romains, selon le ministère de la culture italien. Les eaux chaudes ont si bien préservé les pièces mises au jour que les inscriptions en étrusque et en latin sont toujours visibles, y compris les noms de puissantes familles étrusques.                           Une statue en bronze dégagée de sa gangue de boue sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 3 novembre 2022.  AP                 Des offrandes ainsi qu’environ 5 000 pièces d’or, d’argent et de bronze ont également été mises au jour durant trois années de fouilles, sur ce site qui attire les visiteurs pour ses eaux thermales. Il s’agit d’une découverte « sans pareil » qui va éclairer la période durant laquelle ces bronzes ont été fondus, entre – 200 avant J.-C. et 100 après J.-C., a salué Jacopo Tabolli, spécialiste qui pilote le projet.            « Sans précédent »            « Le site toscan abrite la plus importante quantité de statues de bronze de l’âge étrusque et romain jamais découvert dans l’Italie antique. C’est l’un des plus significatifs de toute la Méditerranée », ajoute M. Tabolli.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etrusques sortent de l’oubli au Musée de la Romanité à Nîmes                   « C’est sans précédent, en particulier parce que jusqu’à présent ce sont principalement des statues en terre cuite qui sont connues pour cette période », a-t-il précisé. Celles de San Casciano représentent entre autres Apollon ou Hygée, déesse de la santé dans la mythologie grecque.                 « C’est certainement l’une des découvertes de bronzes les plus significatives dans l’histoire de la Méditerranée ancienne », a également souligné Massimo Osanna, directeur général des musées d’Etat italiens, et la plus importante depuis les guerriers ou bronzes de Riace, deux sculptures grecques retrouvées en 1972 dans le sud de l’Italie et datant du Ve siècle avant J.-C.                           Fouilles sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 29 juillet 2022.  AP                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Energie renouvelable  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/09/en-italie-decouverte-majeure-de-statues-remontant-aux-etrusques-et-aux-romains_6149171_1650684.html"},"headline":"D\u00e9couverte majeure de statues en Italie remontant aux Etrusques et aux Romains","dateCreated":"2022-11-09T12:25:14+01:00","datePublished":"2022-11-09T12:25:14+01:00","dateModified":"2022-11-09T17:43:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["International","Le fil Good","Arch\u00e9ologie","Sciences","Italie","Europe"],"description":"Plus de vingt bronzes, vieux de deux mill\u00e9naires, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en Toscane dans un \u00e9tat de conservation exceptionnel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/121/0/4645/2322/1342/671/60/0/7f6f4d6_ff4ac76725d74463b8b18488e70e2e29-1-dd6e45f8fc1e48d7aa45f2060c1703f1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/09/19-19">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Faute de majorité absolue, les deux candidats au poste de sénateur pourraient s’affronter lors d’un second tour, en décembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Elon Musk cède pour près de 4 milliards de dollars de titres Tesla                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Un tiers des glaciers classés au Patrimoine mondial de l’humanité n’existeront plus en 2050                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait », sur Arte : une équation sentimentale à multiples inconnues                   Culture Le prix Interallié remis à Philibert Humm pour « Roman fleuve »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Le direct               Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : la Géorgie est de nouveau Etat décisif pour le Sénat      Faute de majorité absolue, les deux candidats au poste de sénateur pourraient s’affronter lors d’un second tour, en décembre.          Par Arnaud Leparmentier(Atlanta (Georgie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h54, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Valentino Williams, 7 ans, lors de la fête organisée par les républicains pour les élections de mi-mandat, à Atlanta, en Georgie (Etats-Unis), le 8 novembre 2022.  STACY KRANITZ POUR « LE MONDE »               Dans les salons d’un hôtel cossu d’Atlanta (Géorgie), vers 22 h 30, mardi 8 novembre, le candidat républicain Herschel Walker est arrivé devant ses partisans endimanchés, déterminés à fêter une victoire qui n’arrivait pas. « Nous sommes dans un combat, pas vrai ? », a demandé l’ancien champion de football américain, candidat à l’un des deux postes de sénateur de cet Etat pivot. Et d’expliquer à ses partisans que, lorsqu’ils se réveilleraient le lendemain, ils apprendraient sa victoire. Peu avant minuit, son adversaire démocrate, le sénateur sortant Raphael Warnock, s’est, lui aussi, décidé à apparaître brièvement devant ses partisans. « Je me sens bien. » Et d’inviter à la patience. « Je vais vous dire ce que je dis à l’Eglise le dimanche : gardez la foi et ne vous découragez pas », a expliqué ce pasteur baptiste.                           Suivez notre direct :  Midterms 2022, en direct : des résultats attendus dans le Wisconsin et en Géorgie, la majorité en balance à la Chambre des représentants et au Sénat                 Ce vote est décisif, car la Géorgie peut faire basculer le Sénat et il faudra attendre. Quelques heures au moins, mais peut-être jusqu’au 6 décembre. En effet, la loi électorale de Géorgie exige de franchir la barre des 50 % pour être élu. En raison de la présence d’un candidat libertarien, Chase Oliver (2,1 %), Herschel Walker et Raphael Warnock étaient, à 2 heures du matin (8 heures à Paris), au coude à coude, avec respectivement 48,5 % et 49,4 % des voix, alors que 98 % des bulletins avaient été dépouillés. Dans la nuit, un second tour était donc envisageable.                         La soirée électorale dans le camp républicain, à Atlanta (Géorgie), le 8 novembre 2022.  STACY KRANITZ POUR « LE MONDE »               Dans cette hypothèse, l’histoire pourrait se répéter. En 2020, les élections sénatoriales de Géorgie avaient déjà dû donner lieu à un second tour, et les deux démocrates l’avaient emporté lors du scrutin qui s’était tenu le 5 janvier 2021, à la veille de l’assaut du Capitole par les partisans de Donald Trump. La Géorgie avait ainsi offert à Joe Biden une majorité démocrate au Sénat, la plus faible possible (50 voix plus celle de la vice-présidente Kamala Harris).          Personnalité controversée          Les républicains rêvent de reprendre un des deux postes de sénateurs, en dépit de la personnalité controversée de leur candidat, Herschel Walker. Ce conservateur afro-américain soutenu par Donald Trump avait failli sombrer dans sa campagne lorsqu’il fut accusé d’avoir payé l’avortement d’une de ses maîtresses, alors qu’il y est officiellement opposé. Dans une vidéo diffusée ces dernières semaines, l’un de ses fils lui a aussi reproché de l’avoir délaissé avec sa mère. Mais, dans la Géorgie républicaine, les électeurs se souciaient manifestement peu de la qualité du candidat. « Je n’y crois pas, et si c’était vrai, je m’en fiche, et en plus c’était il y a treize ans », assure la militante républicaine Cynthia Beach à propos des accusations sur l’avortement. Pour les électeurs du Grand Old Party (GOP), l’enjeu était clairement de faire basculer le pouvoir à Washington et ils ont choisi l’étiquette politique plus que la personnalité du candidat.        Il vous reste 37.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/midterms-2022-la-georgie-est-de-nouveau-etat-decisif-pour-le-senat_6149164_3210.html"},"headline":"Midterms 2022 : la G\u00e9orgie est de nouveau Etat d\u00e9cisif pour le S\u00e9nat","dateCreated":"2022-11-09T11:54:01+01:00","datePublished":"2022-11-09T11:54:01+01:00","dateModified":"2022-11-09T14:38:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Faute de majorit\u00e9 absolue, les deux candidats au poste de s\u00e9nateur pourraient s\u2019affronter lors d\u2019un second tour, en d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Atlanta (Georgie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/31/0/5400/2700/1342/671/60/0/421f083_1667973173804-20221108-atlanta-election-854.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/09/19-20">
<filnamedate="20221109"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221109"><AAMMJJHH="2022110919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Des alliés de l’exécutif demandent une commission d’enquête sur la bousculade qui a coûté la vie à au moins 23 migrants, le 24 juin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Midterms 2022    Guerre en Ukraine    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Une grève à la RATP et la SNCF aura lieu jeudi, la moitié des lignes de métro fermées et de fortes perturbations à prévoir sur les RER A et B                   Économie  Article réservé aux abonnés Ventes dans l’électronique grand public : à l’euphorie succède l’incertitude                   Chronique  Article réservé aux abonnés Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : Donald Trump félicite plusieurs de ses lieutenants après leurs victoires                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les deux leçons des midterms aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé aux abonnés Dividende salarié : le coup de pouce de l’inflation   Anne Rodier                     Débats  Article réservé aux abonnés « Cordialement », « bien à vous », ce que cachent les formules de politesse de nos messages                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Il faut combiner la répartition équitable des efforts de sobriété et la refondation de l’ingénierie industrielle »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprise : « Ordet », un acte de foi dans l’humanité, signé Carl Theodor Dreyer                   Disparitions La mort de l’illustrateur Philippe Corentin                   Culture « Black Panther », sur TF1 : un super-héros africain dans une dimension poétique et politique                   Culture  Article réservé aux abonnés L’étoile noire de « Starmania » scintille toujours, quarante-trois ans après sa création                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : William Morris, artiste hors catégorie                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Mélanie Huynh, le bien-être dans la peau                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tricoteur de Goldorak   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Espagne             Le gouvernement espagnol sous pression de ses alliés politiques après la mort de 23 migrants à Melilla      Des alliés de l’exécutif demandent une commission d’enquête sur la bousculade qui a coûté la vie à au moins 23 migrants, le 24 juin.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 12h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des équipements de police sont déposés sur la barrière frontalière séparant le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, le 26 juin 2022, deux jours après la mort d’au moins 23 Africains subsahariens qui avaient tenté de la franchir.  FADEL SENNA / AFP               Plus de quatre mois après le drame survenu, le 24 juin, lors d’une tentative de passage en force de près de 1 500 migrants subsahariens de la ville marocaine de Nador à l’enclave espagnole de Melilla, la controverse sur la responsabilité de l’Espagne dans la mort d’au moins vingt-trois d’entre eux ne décroît pas. Au contraire, elle s’est même accentuée ces derniers jours, à la suite de la diffusion, le 1er novembre, d’un documentaire accablant de la BBC. Titré Comment l’Espagne a laissé mourir des dizaines de personnes à sa frontière et basé sur de nombreux témoignages et sur des vidéos, il contredit la version donnée jusque-là par le gouvernement espagnol, selon laquelle il n’y a eu aucun mort du côté espagnol.                           Lire aussi :  Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits                 Si ce sont les agents de la gendarmerie marocaine qui apparaissent matraque à la main, frappant des hommes à terre et marchant entre les  corps étendus de migrants blessés, ou morts, l’Espagne aurait pour sa part failli à son devoir de porter secours à des personnes en danger, amassées contre le bâtiment, fermé, des douanes. Pis, des corps se trouvant sur son territoire auraient été transférés du côté marocain.          En réaction à la diffusion de ce documentaire, neuf partis politiques ont demandé au Parlement la constitution d’une commission d’enquête pour faire toute la lumière sur les faits. Parmi eux, Unidas Podemos, membre de la coalition de gauche au pouvoir, ainsi que la plupart des formations politiques  soutenant le gouvernement, telles que les gauches indépendantistes catalane (ERC), basque (EH Bildu) et galicienne (BNG).          Espace sous contrôle espagnol          Lundi 7 novembre, six députés ont visité le poste frontalier de Barrio Chino, où a eu lieu le drame, visionné une sélection de vidéos extraites des caméras de surveillance et obtenu des informations détaillées de l’opération menée par la garde civile. Celle-ci a notamment reconnu avoir tiré 86 grenades lacrymogènes, 65 balles en caoutchouc, ainsi que 270 munitions à blanc, afin de faire reculer les centaines de migrants massés contre les grilles d’accès aux douanes espagnoles, dans un territoire étroit qui sépare les deux lignes frontalières espagnole et marocaine. Considéré comme une « zone d’opération conjointe » par le ministère de l’intérieur espagnol, cet espace serait placé sous contrôle espagnol, aurait reconnu la garde civile.                           Lire aussi :  Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants                 « Il n’y a aucun doute que la bousculade qui a provoqué les morts et les blessés les plus graves a eu lieu dans une zone sous contrôle de l’autorité espagnole », a déclaré, mardi, Enrique Santiago, député d’Unidas Podemos et ancien secrétaire d’Etat pour l’agenda 2030 du gouvernement de coalition de gauche, au lendemain de la visite parlementaire organisée à Melilla, à laquelle il a participé. Or, selon le Maroc, l’asphyxie a été la principale cause de mortalité des migrants. « La nécessité d’une commission d’enquête est évidente », a ajouté M. Santiago, soulignant notamment l’importance de « déterminer pourquoi il n’y a pas eu de soins médicaux durant les deux ou trois heures suivantes, durant lesquelles il aurait été possible de sauver des vies ».        Il vous reste 40.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/09/mort-de-migrants-a-melilla-le-gouvernement-espagnol-sous-pression_6149160_3212.html"},"headline":"Le gouvernement espagnol sous pression de ses alli\u00e9s politiques apr\u00e8s la mort de 23 migrants \u00e0 Melilla","dateCreated":"2022-11-09T11:41:32+01:00","datePublished":"2022-11-09T11:41:32+01:00","dateModified":"2022-11-09T12:25:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Espagne"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Espagne"],"description":"Des alli\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cutif demandent une commission d\u2019enqu\u00eate sur la bousculade qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins 23 migrants, le 24 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/563/0/8178/4089/1342/671/60/0/7b59153_1667929655023-000-32da8r3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  
