<FILE-date="2022/12/05/19">

<article-nb="2022/12/05/19-1">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Ce tribunal – qui ne se substitue pas à la justice civile – aura notamment pour fonction de traiter les affaires d’agressions sexuelles sur majeurs.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Catholicisme           Les évêques français créent un tribunal canonique à compétence nationale      Ce tribunal – qui ne se substitue pas à la justice civile – aura notamment pour fonction de traiter les affaires d’agressions sexuelles sur majeurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président de la Conférence des évêques de France, Eric de Moulins-Beaufort, le 7 novembre 2022  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 L’épiscopat français a installé, lundi 5 décembre à Paris, une structure nouvelle dans le droit interne de l’Eglise catholique : un tribunal pénal canonique national (TPCN), qui aura pour fonction, notamment, de traiter les affaires d’agressions sexuelles sur majeurs. La création de ce tribunal par la Conférence des évêques de France (CEF) s’inscrit dans les différentes mesures décidées pour répondre aux scandales des violences sexuelles dans l’Eglise.            Outre les cas de prêtres ou laïcs coupables de violences sexuelles sur personnes majeures, ce TPCN – qui ne se substitue pas à la justice civile – pourra aussi être saisi des cas d’abus de confiance, d’abus spirituels, ou encore de délits financiers, selon la CEF. En revanche, il ne sera pas compétent pour les affaires de pédocriminalité, actuellement jugées au Vatican.                 Le rapport choc de la commission Sauvé, qui avait documenté l’ampleur de la pédocriminalité dans l’Eglise, avait préconisé la mise en place « sans délai » d’un tel tribunal, en veillant notamment à l’intégration en son sein de « juges laïcs spécialement formés ». Sur les treize membres qui ont prêté serment lundi, huit sont prêtres et cinq sont des laïcs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise : ce qui a été fait, ce qu’il reste à faire                   Dommages et intérêts aux victimes            « Nous sommes le seul pays à avoir pour l’Eglise un tribunal spécialisé dans les questions pénales » et ayant « une compétence nationale », a assuré Joseph de Metz-Noblat, évêque de Langres (Haute-Marne) et président du Conseil pour les questions canoniques à la CEF. Il a cependant admis un « antécédent aux Pays-Bas », qui comprend seulement sept diocèses quand la France en compte une centaine.            Jusqu’à présent, les affaires dont le TPCN va être saisi relevaient de tribunaux installés dans chaque diocèse (ou de tribunaux interdiocésains). Mais il était reproché à l’évêque d’être à la fois juge et partie – il pouvait être juge d’un prêtre de son propre diocèse – dans une affaire. Et les juridictions de l’Eglise n’étaient pas toujours dotées de personnel suffisamment nombreux ou suffisamment formé en droit canonique. Avec le TPCN, qui commencera à fonctionner en janvier, les causes seront dépaysées « ce qui est une garantie d’indépendance », a-t-on assuré à la CEF. Tous les baptisés, clercs ou laïcs, peuvent s’adresser à lui.                Les peines prononcées pourront être l’interdiction de demeurer dans un lieu, d’exercer un ministère, la privation d’un office, voire le renvoi de l’état clérical ou l’excommunication. Le tribunal peut également condamner le coupable à verser des dommages et intérêts aux victimes parties civiles au procès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles commises par des évêques : l’Eglise tente de gérer la crise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/les-eveques-francais-creent-un-tribunal-canonique-a-competence-nationale_6153063_3224.html"},"headline":"Les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais cr\u00e9ent un tribunal canonique \u00e0 comp\u00e9tence nationale","dateCreated":"2022-12-05T18:19:42+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:19:42+01:00","dateModified":"2022-12-05T18:19:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Catholicisme"],"keywords":["Catholicisme","Religions","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Ce tribunal \u2013 qui ne se substitue pas \u00e0 la justice civile \u2013 aura notamment pour fonction de traiter les affaires d\u2019agressions sexuelles sur majeurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4722/2361/1342/671/60/0/4503ec9_1667866060377-290962.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-2">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Une proposition de loi portée par le sénateur Renaissance des Hauts-de-Seine Xavier Iacovelli sera discutée en séance publique, jeudi 8 décembre.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Famille - vie privée           Des sénateurs veulent créer une délégation aux droits de l’enfant      Une proposition de loi portée par le sénateur Renaissance des Hauts-de-Seine Xavier Iacovelli sera discutée en séance publique, jeudi 8 décembre.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’ambition est claire : constituer, au sein du Sénat, une instance consacrée à l’examen des problématiques liées à l’enfance. Déposée le 18 août, une proposition de loi portée par le sénateur Xavier Iacovelli (Renaissance, Hauts-de-Seine) et d’autres, visant à créer une délégation des droits de l’enfant au Sénat, sera examinée en séance publique, jeudi 8 décembre, en première lecture.          Cybercriminalité, situations de handicap des jeunes, défi éducatif et lutte contre les inégalités, inceste… Les enjeux auxquels est confrontée la jeunesse et dont doivent se saisir les législateurs sont aujourd’hui à la fois nombreux et « spécifiques », a rappelé M. Iacovelli lors d’une conférence de presse organisée, lundi 5 décembre, au Palais du Luxembourg, avec plusieurs sénatrices. Afin d’y répondre, « nous avons besoin d’avoir une vision transversale de l’intérêt supérieur de l’enfant », a-t-il argué, regrettant que sa proposition de loi ait été rejetée lors de son examen en commission, le 30 novembre, « pour des raisons non pas de fond mais de forme, sur la multiplication des délégations ». Le bien-fondé d’une délégation spécialisée, alors que les sujets liés à l’enfance reviennent régulièrement dans les textes examinés en commission des affaires sociales, de la culture ou des lois, n’avait pas convaincu la droite sénatoriale, majoritaire.          Au contraire, l’existence de trois millions d’enfants vivant sous le seuil de pauvreté (un enfant sur cinq en France) mais aussi les inégalités territoriales en matière de protection de l’enfance ou le « problème systémique » de l’inceste font partie des réalités qui plaident en faveur d’une instance jouant le rôle d’aiguillon des parlementaires, ont soutenu les sénatrices Laurence Cohen (Parti communiste, Val-de-Marne), Nassimah Dindar (groupe Union centriste, La Réunion) et Mélanie Vogel (Europe Ecologie-Les Verts, Français établis hors de France), présentes aux côtés de Xavier Iacovelli.          « Sujets insuffisamment explorés »          Les délégations parlementaires « font un travail d’information, de recherche, d’enquête absolument essentiel », portant sur « des sujets insuffisamment explorés », a affirmé la sénatrice de l’Oise Laurence Rossignol (Parti socialiste), ancienne ministre des familles, de l’enfance et des droits des femmes de François Hollande. Très investie dans la délégation aux droits des femmes, créée par la loi du 12 juillet 1999, elle a cité en exemple des travaux en cours sur la santé des femmes, considérant que la santé des enfants pourrait, de la même manière, faire l’objet d’un travail spécifique.        Il vous reste 20.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/des-senateurs-veulent-creer-une-delegation-aux-droits-de-l-enfant_6153061_3224.html"},"headline":"Des s\u00e9nateurs veulent cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gation aux droits de l\u2019enfant","dateCreated":"2022-12-05T18:02:13+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:02:13+01:00","dateModified":"2022-12-05T18:25:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9nat","Politique"],"description":"Une proposition de loi port\u00e9e par le s\u00e9nateur Renaissance des Hauts-de-Seine Xavier Iacovelli sera discut\u00e9e en s\u00e9ance publique, jeudi 8\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/492/0/5952/2976/1342/671/60/0/c76e165_1670256019601-000-32nt3m6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-3">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ L’élue fait l’objet d’une enquête préliminaire du parquet européen ouverte en juillet 2021 à la demande du parquet de Bordeaux, sur le fondement d’un signalement d’Anticor.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Justice           Perquisitions chez la députée RN Edwige Diaz pour des soupçons d’emploi fictif au Parlement européen      L’élue fait l’objet d’une enquête préliminaire du parquet européen ouverte en juillet 2021 à la demande du parquet de Bordeaux, sur le fondement d’un signalement d’Anticor.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Edwige Diaz au 18e congrès du Rassemblement national, le 5 novembre 2022 à Paris.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Des perquisitions ont eu lieu, lundi 5 décembre, dans plusieurs domiciles et lieux de travail de la députée du Rassemblement national (RN) Edwige Diaz, dans le cadre d’une enquête du parquet européen pour des soupçons d’emploi fictif.            « Je vous confirme qu’il y a des perquisitions en cours dans deux de mes domiciles girondins ainsi qu’à la permanence départementale du RN, à la permanence parlementaire et à mon bureau à l’Assemblée », a déclaré Edwige Diaz, contactée par l’Agence France-Presse (AFP) après des révélations de Mediapart et de Libération.                 « Le parquet européen dirige en France, depuis juillet 2021, une enquête préliminaire » pour « détournement de fonds publics, complicité et recel », sur la base de « soupçons d’emploi fictif d’assistant parlementaire européen » en « 2018 et 2019 », précise le parquet dans un communiqué. Il dit avoir été saisi « en juillet 2021 par le parquet de Bordeaux, sur le fondement d’un signalement de l’association Anticor », mettant en cause « Jacques Colombier [ex-eurodéputé RN] et Edwige Diaz », employée par ce dernier.            L’enquête a été confiée au Service d’enquêtes judiciaires des finances. La députée a expliqué que Jacques Colombier avait été placé en garde à vue et que des perquisitions le concernant avaient aussi été effectuées.            « Un règlement de comptes politique »            « C’est un règlement de comptes politique », a-t-elle déclaré, assurant avoir bien travaillé pour Jacques Colombier « d’avril 2018 à juin 2019 » en qualité d’assistante parlementaire locale qui « l’accompagnait sur ses déplacements, gérait ses réseaux sociaux » et organisait des « visites au Parlement européen ». Elle met en cause un « responsable d’Anticor » en Gironde, « David Poulain », candidat aux municipales en 2020 à Ambarès-et-Lagrave, affirmant que ce dernier avait sollicité un accord auprès du RN pour ces élections, que le parti aurait refusé.                « Il se sert d’une institution pour régler des comptes politiques », a-t-elle lancé, assurant qu’elle comptait déposer plainte. « Le signalement a été fait en avril 2021 », a expliqué à l’AFP M. Poulain, conseiller municipal « sans étiquette ». « On a eu des témoignages de militants, de responsables locaux du RN et de trois coélus de Mme Diaz sur la même liste aux régionales », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Le juriste du Rassemblement national mis en examen dans l’affaire des assistants d’eurodéputés                   Concernant les affirmations de la députée à son encontre, il assure qu’« elle raconte n’importe quoi, [et qu’]il n’y a jamais eu d’accord ni de proposition ». « Elle essaie de discréditer le dossier autant que possible. » Celui-ci « monte parce qu’il y a des règlements de comptes au sein du RN après ses choix de têtes de liste aux régionales 2021 », a-t-il encore affirmé.            Le RN a fait l’objet de plusieurs enquêtes et mises en examen pour des soupçons d’emplois fictifs d’assistants parlementaires européens ces dernières années, et dénonce en retour des « manipulations politiques ». En mars 2018, le Parlement européen avait évalué son préjudice à 6,8 millions d’euros.                              Lire aussi   Assistants parlementaires européens : l’enquête visant le RN est la plus accablante                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/05/soupcons-d-emploi-fictif-au-parlement-europeen-perquisitions-chez-une-deputee-rn_6153051_823448.html"},"headline":"Perquisitions chez la d\u00e9put\u00e9e RN Edwige Diaz pour des soup\u00e7ons d\u2019emploi fictif au Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-05T17:37:16+01:00","datePublished":"2022-12-05T17:37:16+01:00","dateModified":"2022-12-05T17:47:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"L\u2019\u00e9lue fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du parquet europ\u00e9en ouverte en juillet\u00a02021 \u00e0 la demande du parquet de Bordeaux, sur le fondement d\u2019un signalement d\u2019Anticor.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/504/0/6047/3023/1342/671/60/0/91f6b36_1667741155964-cbi1088050.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-4">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Les membres d’une plate-forme consacrée à l’accompagnement des jeunes transgenres, réunissant une quinzaine d’unités hospitalières, trois associations et des personnalités qualifiées, parmi lesquelles Agnès Condat et Claire Vandendriessche, plaident, dans une tribune au « Monde », pour une prise en charge bienveillante de ces jeunes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Droits LGBT         « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Tribune        Collectif        Les membres d’une plate-forme consacrée à l’accompagnement des jeunes transgenres, réunissant une quinzaine d’unités hospitalières, trois associations et des personnalités qualifiées, parmi lesquelles Agnès Condat et Claire Vandendriessche, plaident, dans une tribune au « Monde », pour une prise en charge bienveillante de ces jeunes.   Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les personnes trans existent. Dans toute société démocratique fonctionnelle, il faut s’accorder sur des principes comme préalables à tout débat. L’un deux, dans notre pays, est le suivant : les personnes trans ont des droits. La République française reconnaît l’identité de genre comme motif de discrimination sanctionné par le code pénal (art. 225-1), elle limite la liberté d’expression face à l’incitation à la haine fondée sur l’identité de genre, elle autorise les personnes trans à changer de prénom et de sexe à l’état civil sans être stérilisées, elle invite les personnels éducatifs à respecter le prénom d’usage des enfants trans, elle oblige les parents, personnels encadrants et professionnels de santé à ne pas réprimer l’identité de genre des personnes trans, même mineures (loi de 2022 contre les thérapies de conversion).          La reconnaissance de l’existence des enfants trans est un préalable à tout débat démocratique concernant leur accompagnement. Ceux-ci ont des droits spécifiques : le premier d’entre eux est la reconnaissance de leur identité de genre, c’est-à-dire le respect de leur prénom d’usage, de leurs pronoms, et de leur civilité.          Ils ont également des besoins spécifiques : quand vient la puberté, certains de ces adolescents connaissent une exacerbation du mal-être qui les habite. Le regard social posé sur leur corps en pleine évolution les enferme dans un rôle de genre dont ils ne veulent pas. Ils peuvent alors être en recherche de moyens de suspendre ou de modifier la trajectoire prise par leur développement corporel, afin d’être reconnus pour ce qu’ils sont. Certains d’entre eux veulent être reconnus en tant qu’hommes, d’autres en tant que femmes, d’autres encore, les jeunes non binaires, ne veulent être reconnus dans aucun de ces rôles.          Créer des environnements protecteurs          Il faut prendre conscience de la force et de la violence du regard social que ces jeunes subissent. Celles-ci s’expriment partout : dans leur famille, à l’école, dans l’espace public, dans le système de soins et d’aide sociale, sur les réseaux sociaux, mais aussi dans la presse, à la radio, à la télévision.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Laissez-nous vivre, nous trans, et cessez de distiller la peur »                 L’enquête française Virage LGBT de l’Institut national d’études démographiques permet d’en prendre la mesure : 6 jeunes trans sur 10 subissent des violences intrafamiliales, 1 jeune trans sur 5 est exclu du domicile parental, 8 personnes trans sur 10 subissent des violences dans l’espace public, la moitié y subissent des violences sexuelles. Une étude de l’Agence européenne pour les droits fondamentaux confirme : jusqu’à 5 Français trans sur 10 ont subi des discriminations de la part du personnel éducatif, près d’un quart d’entre eux ont cherché à quitter l’école en raison du fait d’être trans. Dans ce contexte au sein duquel aucun espace n’est sûr pour eux, les jeunes trans peinent à se projeter dans le futur, 86 % d’entre eux songent à se suicider, 42 % ont déjà tenté de le faire.        Il vous reste 54.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/les-jeunes-trans-existent-il-est-temps-de-reconnaitre-leurs-droits-et-de-repondre-a-leurs-besoins_6153049_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les jeunes trans existent, il est temps de reconna\u00eetre leurs droits et de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T17:30:05+01:00","datePublished":"2022-12-05T17:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droits LGBT"],"keywords":["Droits LGBT","Tribunes","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats"],"description":"Les membres d\u2019une plate-forme consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019accompagnement des jeunes transgenres, r\u00e9unissant une quinzaine d\u2019unit\u00e9s hospitali\u00e8res, trois associations et des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es, parmi lesquelles Agn\u00e8s Condat et Claire Vandendriessche, plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour une prise en charge bienveillante de ces jeunes.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/307/0/3500/1750/1342/671/60/0/12b0f48_1669995734053-pns-724112484.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-5">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Un collectif de plus de mille membres issus principalement de la recherche et de l’enseignement, parmi lesquels Eric Fassin ou François Héran, mais aussi des personnalités comme la romancière Annie Ernaux, prend position en défense de la philosophe Sophie Djigo, cible de menaces de l’extrême droite qui ne supporte pas son engagement en faveur des migrants.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Réseaux sociaux         « Stop à l’impunité du déchaînement et des intimidations fascistes contre Sophie Djigo »   Tribune        Collectif        Un collectif de plus de mille membres issus principalement de la recherche et de l’enseignement, parmi lesquels Eric Fassin ou François Héran, mais aussi des personnalités comme la romancière Annie Ernaux, prend position en défense de la philosophe Sophie Djigo, cible de menaces de l’extrême droite qui ne supporte pas son engagement en faveur des migrants.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tribune. Notre collègue Sophie Djigo est philosophe et chercheuse, enseignante en classes préparatoires, autrice de plusieurs ouvrages de référence sur la question des migrations et fondatrice de l’association Migraction59 pleinement engagée dans le soutien aux migrants à Calais.          Elle est actuellement la cible des attaques de plusieurs mouvements d’extrême droite, sur les réseaux sociaux desquels son nom, sa photo, les vidéos de ses interventions et son adresse professionnelle sont diffusés et exposés à la vindicte et au lynchage médiatique. Elle reçoit depuis des semaines des insultes, subit des harcèlements et des menaces de mort explicites, dont la montée en puissance l’a conduite, suite à une nouvelle escalade, à demander la protection fonctionnelle le 28 novembre.          Un communiqué de presse de Reconquête ! et un autre du Rassemblement national la désignent explicitement comme corruptrice de la jeunesse par son activité enseignante, criminalisant par là la simple action pédagogique de sensibilisation aux pratiques solidaires, qui fait pourtant partie intégrante et reconnue d’une éducation à la citoyenneté. En effet, le prétexte de ce déchaînement est l’organisation d’une sortie d’étudiants de classes préparatoires pour témoigner des conditions de vie des personnes migrantes à Calais et des formes de solidarité qui leur sont apportées.          Stigmatisations ministérielles          Des chercheurs et des enseignants sont ainsi régulièrement exposés à la violence de ces réseaux et à leurs manœuvres d’intimidation. Et les collusions entretenues entre le pouvoir politique et les puissances d’extrême droite, favorisées par les stigmatisations ministérielles à l’encontre des « islamo-gauchistes », introduisent une banalisation de la violence xénophobe et raciste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De la sortie pédagogique à la campagne de haine : comment une enseignante a été harcelée par les soutiens politiques et médiatiques d’Eric Zemmour                 La brutalité des insultes et des intimidations subies par notre collègue atteste donc d’une véritable offensive coordonnée et décomplexée, plus particulièrement dans le Nord en ce moment, où d’autres collègues universitaires subissent collectivement des attaques similaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SOS Racisme décortique les attaques visant Pap Ndiaye sur Twitter                 Sophie Djigo est à la fois une philosophe et une militante, dont l’action solidaire, particulièrement efficace et déterminée, est liée à une profonde réflexion de chercheuse et à une activité enseignante intellectuellement exigeante, reconnue et de haut niveau dans le système de l’enseignement public supérieur. Et le rectorat a, du reste, décidé de la soutenir en portant plainte pour diffamation.          Politiques xénophobes et liberticides          Et pourtant, elle a dû renoncer à l’organisation d’une rencontre entre ses élèves et les bénévoles de l’Auberge des migrants, à Calais, par crainte d’une descente violente des associations xénophobes qui en ont divulgué la date. Et cette forme d’intimidation constitue un véritable bâillon culturel.        Il vous reste 24.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/stop-a-l-impunite-du-dechainement-et-des-intimidations-fascistes-contre-sophie-djigo_6153040_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Stop \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 du d\u00e9cha\u00eenement et des intimidations fascistes\u00a0contre Sophie Djigo\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T16:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Rassemblement national","D\u00e9bats","\u00c9ric Zemmour","Tribunes","Politique","Vie en ligne","Enseignement sup\u00e9rieur","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Un collectif de plus de mille membres issus principalement de la recherche et de l\u2019enseignement, parmi lesquels Eric Fassin ou Fran\u00e7ois H\u00e9ran, mais aussi des personnalit\u00e9s comme la romanci\u00e8re Annie Ernaux, prend position en d\u00e9fense de la philosophe Sophie Djigo, cible de menaces de l\u2019extr\u00eame droite qui ne supporte pas son engagement en faveur des migrants.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/08/369/0/4800/2400/1342/671/60/0/7224136_16704-bv4gdb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-6">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Assiste-t-on à une accélération des piratages visant les établissements de santé ? Quelle conséquence cela entraîne-t-il pour les patients ? Mattea Battaglia, journaliste santé, et Florian Reynaud, journaliste spécialiste de la cybersécurité, ont répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Capitalise-t-on les moyens de prévenir et guérir les conséquences des cyberattaques des hôpitaux après chaque attaque ? Les déboires des uns préviennent-ils les déboires des autres ?     PseudoC         C’est une question qui résonne aussi sur le terrain, parmi les acteurs de la santé ; merci de la poser. A l’hôpital de Corbeil-Essonnes, où la situation des services, après une cyberattaque subie fin août, a mis au moins deux mois à se normaliser (et il faudra encore plusieurs pour reconstruire un nouveau système informatique...), l’idée de la direction, lorsque nous l’avons rencontrée, était bien que l’établissement puisse servir de « centre de référence » pour d’autres structures publiques souhaitant se prémunir de ce type de risques.        Mattea Battaglia            16:19   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, y a t'il eu une demande de rançon sur l'attaque du CH de Versaille?    boudu         Bonjour boudu,Pas pour le moment, nous avons fait le tour des sites utilisés par les principaux groupes en activité pour revendiquer leurs attaques, et l’établissement versaillais n’y figure pas encore. De la même manière, nous n’avons évidemment pas encore de détails techniques sur l’attaque en elle-même (postes touchés, données éventuellement volées, etc).        Florian Reynaud            16:12   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, y a t'il eu des mesures prise par l'Etat pour proteger les sites sensibles suites aux divers piratage des services de santé depuis 1 an  ( pharmacie, analyses médicales et hopitaux) ou est ce que chaque établissement va y passer et peut même l'être plusieurs fois en attendant des mesures de sécurisation.     Lionel         Bonjour Lionel,  merci pour votre question. Pour l’instant, on sait que des fonds ont été débloqués par le gouvernement pour le déploiement de plans de protection dans les centres hospitaliers, particulièrement visés par les cyberattaques ces derniers mois. Le ministre de la santé et de la prévention, François Braun, a ainsi annoncé, fin août, lors du piratage du centre hospitalier sud francilien de Corbeil-Essonnes, ajouter 20 millions d’euros au plan de sécurisation déjà déployé depuis 2021. Auparavant, l’Etat s’était engagé sur une « enveloppe » de 25 millions d’euros pour 2021 et 2022. Reste à savoir, précisément, comment ces fonds sont utilisés - autrement dit, comment et à quel rythme les plans de sécurisation peuvent être mis en place dans les hôpitaux, sur fond de crise aiguë du système de santé.        Mattea Battaglia            16:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a-t-il  réellement une augmentation du nombre d'hôpitaux attaqués ? Ou est-ce simplement que l'on y prête plus attention ?    Pat'Patrick         Bonjour Pat’Patrick,En matière de rançongiciel il est par principe délicat de donner des tendances chiffrées. Depuis deux ans, de nombreuses attaques ciblant les hopitaux ont été plus ou moins médiatisées, et ce alors même que les principaux groupes cybercriminels eux mêmes promettaient la main sur le coeur de ne pas s’attaquer aux services de santé pendant la crise du Covid. En revanche, ces attaques contre des établissements de santé représentent une petite partie des activités des groupes de rançongiciel en France comme dans le reste du monde. Des collectivités territoriales sont frappées chaque semaine, et en bien plus grand nombre des entreprises. Une simple analyse des revendications publiées en ligne par les attaquants le démontre.        Florian Reynaud            15:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Consultations déprogrammées, services fermés, soignants affolés… En quelques années, les attaques au rançongiciel sont devenues la principale menace cybercriminelle, et le montant des rançons demandées s’accroît de manière alarmante. Face aux pirates, qui opèrent souvent en toute impunité depuis l’étranger, les victimes n’ont que deux solutions : leur payer une somme importante, ou voir disparaître leurs données professionnelles ou personnelles.          Que peuvent les autorités et les enquêteurs français face à ce fléau ? Quels sont les impacts d’une telle cyberattaque sur les entreprises, les administrations, ses salariés ? Que sait-on des coupables ? Comment s’en prémunir ? Notre dossier.             Dossier interactif :   Attaques aux rançongiciels : la déferlante                                  15:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une attaque, plus de deux mois pour s’en remettre. Après une cyberattaque d’ampleur fin août, l’hôpital de Corbeil-Essonnes, qui rayonne sur un territoire de santé de 700 000 habitants, a dû activer son plan blanc et débrancher son système informatique, le tout dans un contexte de crise aiguë du système hospitalier. Récit d’un retour douloureux à l’« époque d’avant », comme dit le personnel. Celle du stylo et du papier.             Reportage :     Après une cyberattaque d’ampleur et deux mois de paralysie, l’hôpital de Corbeil-Essonnes se relève à peine                                  15:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’attaque informatique qui a visé le centre hospitalier de Versailles n’est pas sans rappeler celle qui avait touché le centre hospitalier Sud-Francilien (CHSF) de Corbeil-Essonnes au mois d’août. Un indice que les établissements de santé sont loin d’être épargnés par le milieu des rançongiciels, ces groupes qui paralysent des systèmes informatiques et demandent une rançon à leurs victimes.          Les hôpitaux sont des cibles sensibles et controversées, en raison des risques potentiels amenés par la paralysie du système informatique d’un établissement de santé : report d’actes médicaux, perturbation du suivi des malades, arrêt ou dysfonctionnement de certains appareils… Notre décryptage.             Décryptage :   Cybercriminalité : l’hôpital, une cible privilégiée et controversée pour les pirates                                  15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Après l’attaque qui a touché l’établissement hospitalier de Versailles (Yvelines) ce week-end, Mattea Battaglia et Florian Reynaud, respectivement journaliste santé et journaliste spécialisé en cybersécurité au Monde, répondent à vos questions à partir de 16 heures.                                 Le contexte          Image de couverture :   Jacques Loic / Photononstop / Jacques Loic / Photononstop          Comme le Centre hospitalier Sud francilien (CHSF) de Corbeil-Essonnes fin août, l’établissement hospitalier de Versailles (Yvelines) a été visé ce week-end par une tentative de piratage informatique qui perturbe sérieusement son activité. Elle a contraint le centre hospitalier situé au Chesnay-Rocquencourt, qui emploie 3 000 soignants, à couper son système informatique, à réduire l’entrée des malades et à transférer des patients.Le parquet de Paris a ouvert une enquête préliminaire pour tentative d’extorsion, accès et maintien dans un système numérique mis en œuvre par l’Etat, introduction de données et entrave à ce système, le tout en bande organisée.L’événement n’est pas isolé. Une enquête récente, menée au niveau mondial par l’entreprise spécialisée Sophos, a révélé qu’environ 66 % des organisations de santé interrogées avaient déclaré avoir été ciblées par un rançongiciel au cours de l’année 2021. Les deux tiers des victimes interrogées expliquaient avoir payé la rançon pour récupérer l’accès à leurs données.En comparaison avec d’autres services publics, les établissements de santé sont-ils devenus les cibles privilégiées des cybercriminels ? Comment les hôpitaux se remettent-ils de ce type d’attaques ? Quid de leurs patients ? Mattea Battaglia et Florian Reynaud, journalistes santé et cybersécurité au Monde, ont répondu à vos questions.         Pour aller plus loin :                          Reportage :  Article réservé à nos abonnés  Après une cyberattaque d’ampleur et deux mois de paralysie, l’hôpital de Corbeil-Essonnes se relève à peine                                 Dossier numérique :  Attaques aux rançongiciels : la déferlante                                 Décryptage :  Cybercriminalité : l’hôpital, une cible privilégiée et controversée pour les pirates                                 Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Experts en gestion de crise, des négociateurs assistent les entreprises face aux rançongiciels                                                                                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","coverageStartTime":"2022-12-05T16:24:17+00:00","coverageEndTime":"2022-12-05T16:24:17+00:00","headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","description":"Assiste-t-on \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration des piratages visant les \u00e9tablissements de sant\u00e9\u00a0? Quelle cons\u00e9quence cela entra\u00eene-t-il pour les patients\u00a0? Mattea Battaglia, journaliste sant\u00e9, et Florian Reynaud, journaliste sp\u00e9cialiste de la cybers\u00e9curit\u00e9, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Pixels","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital","Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Cyberattaques à l’hôpital : « A l’hôpital de Versailles, même si la cyberattaque a été “détectée tôt ”, il semble que l’impact soit important pour les patients »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Assiste-t-on \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration des piratages visant les \u00e9tablissements de sant\u00e9\u00a0? Quelle cons\u00e9quence cela entra\u00eene-t-il pour les patients\u00a0? Mattea Battaglia, journaliste sant\u00e9, et Florian Reynaud, journaliste sp\u00e9cialiste de la cybers\u00e9curit\u00e9, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/0/0/3871/2580/1342/894/3/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-05T16:24:17+00:00"
,"endDate":"2022-12-05T16:24:17+00:00"
  Merci pour vos questions nombreuses et pr\u00e9cises.          Pendant nos \u00e9changes, Richard Delepierre, copr\u00e9sident du conseil de surveillance du centre hospitalier de Versailles, \u00e9galement maire (Modem) du Chesnay-Rocquencourt, o\u00f9 est situ\u00e9 l\u2019h\u00f4pital Andr\u00e9-Mignot, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) que le groupe de hackers \u00e0 l\u2019origine de la cyberattaque a r\u00e9clam\u00e9 une ran\u00e7on, dont le montant n\u2019est pas encore connu.          \u00ab\u00a0Une ran\u00e7on, dont je ne connais pas le montant, a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e mais nous n\u2019avons pas l\u2019intention de la payer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Richard Delepierre. Selon lui, les urgences fonctionnent lundi \u00e0\u00a0\u00ab\u00a050\u00a0%\u00a0\u00bb\u00a0et la maternit\u00e9 est\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9duite au tiers de sa capacit\u00e9\u00a0\u00bb, mais\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019essentiel des rendez-vous et des op\u00e9rations de la journ\u00e9e en ambulatoire sont assur\u00e9s\u00a0\u00bb.          Plus d\u2019informations \u00e0 suivre sur LeMonde.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-12-05T16:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#775075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T16:14:28+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nSavez-vous comment le choix des patients transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 ? Selon quels crit\u00e8res ?    Antoine         Les premiers transferts, depuis samedi soir, ont concern\u00e9 des patients\u00a0\u00ab\u00a0les plus lourds\u00a0\u00bb, nous a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re de la sant\u00e9. Soit trois adultes du service r\u00e9animation et trois b\u00e9b\u00e9s accueillis en n\u00e9onatologie\u00a0; ils ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s vers d\u2019autres \u00e9tablissements \u00ab\u00a0\u00e0 titre pr\u00e9ventif\u00a0\u00bb, selon la formule officielle. Nos confr\u00e8res du \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, ce matin, ont \u00e9voqu\u00e9 le transfert d\u2019une dizaine de patients. Ce nombre pourrait \u00e9voluer encore ces prochaines heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T16:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#775018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T16:03:08+00:00","articleBody":"              Hello, \u00e0 part les services administratifs, \u00e7a change quoi une cyberattaque pour les patients? Ce n'est quand m\u00eame pas comparable \u00e0 une coupure \u00e9lectrique non?     Totof         Merci pour votre question. A ce stade, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a, selon les autorit\u00e9s de sant\u00e9, \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9tect\u00e9e t\u00f4t\u00a0\u00bb, il semble que l\u2019impact soit important pour les patients, et aille au-del\u00e0 du seul site Andr\u00e9-Mignot (qui regroupe les services de court s\u00e9jour et l\u2019ambulatoire). Des patients - six, d\u00e8s dimanche - ont d\u00fb \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s (\u00ab\u00a0\u00e0 titre pr\u00e9ventif\u00a0\u00bb, nous dit le minist\u00e8re de la sant\u00e9). L\u2019Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 a, elle, annonc\u00e9 la d\u00e9programmation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb des activit\u00e9s du bloc op\u00e9ratoire. L\u2019accueil des urgences est, sans surprise, fortement impact\u00e9. Le recul manque pour savoir comment cela \u00e9voluera ces prochains jours. Les cons\u00e9quences seront-elles comparables \u00e0 celles de la cyberattaque de l\u2019h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes\u00a0? Dans ce dernier, les personnels nous ont racont\u00e9s avoir d\u00fb faire avec un syst\u00e8me informatique \u00ab\u00a0paralys\u00e9\u00a0\u00bb durant deux mois, et se passer d\u2019outils, de logiciels et de dossiers num\u00e9riques, pour revenir \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9poque d\u2019avant\u00a0\u00bb. Celle du stylo et du papier. \u00ab\u00a0Chaque \u00e9tablissement a un syst\u00e8me informatique diff\u00e9rent, nous a-t-on expliqu\u00e9 au minist\u00e8re de la sant\u00e9, ce lundi, mais en termes de gravit\u00e9, \u00e0 ce stade, [ce qui s\u2019est jou\u00e9 \u00e0 Versailles] semble \u00e9quivalent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T16:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:55:12+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup plus souvent d\u2019attaques cyber subies par des h\u00f4pitaux que par des cliniques priv\u00e9es : est-ce une r\u00e9alit\u00e9 ou li\u00e9 \u00e0 la communication ?    fifi         Quand on regarde les revendications d\u2019attaques publi\u00e9es par les principaux groupes de ran\u00e7ongiciel, les cliniques priv\u00e9es (notamment am\u00e9ricaines) ne manquent pas\u00a0! En revanche comme vous le soulignez il est difficile pour un h\u00f4pital public fran\u00e7ais - en raison de son statut - de ne pas communiquer s\u2019il subit une attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:43:07+00:00","articleBody":"    Quels moyens peuvent \u00eatre mis en place dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9 pour assurer la prise en charge des patients lors des cyber-attaques o\u00f9 les syst\u00e8mes informatiques sont HS ?     Cloc          On aimerait nous aussi - et les acteurs de la sant\u00e9, en premier lieu - avoir une r\u00e9ponse pr\u00e9cise \u00e0 vous fournir.  D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations qui nous sont donn\u00e9es sur l\u2019attaque contre l\u2019h\u00f4pital de Versailles, la prise en charge des patients est compliqu\u00e9e mais maintenue, \u00e0 ce stade. Tous les appareils qui prennent les \u00ab\u00a0constantes\u00a0\u00bb sont op\u00e9rants, nous dit le minist\u00e8re de la sant\u00e9. Les personnels peuvent continuer \u00e0 faire des radios, des examens, de la \u00ab\u00a0petite biologie\u00a0\u00bb, mais les transmissions, bloqu\u00e9es via le syst\u00e8me informatique, ne peuvent se faire que manuellement. C\u2019est bien un fonctionnement de crise, d\u00e9grad\u00e9, qui n\u00e9cessite de faire appel \u00e0 toutes les bonnes volont\u00e9s\u00a0- les h\u00f4pitaux environnants, les soignants disponibles... Selon le ministre de la sant\u00e9 Fran\u00e7ois Braun qui s\u2019est rendu sur place, dimanche soir\u00e9e, l\u2019h\u00f4pital s\u2019est \u00ab\u00a0mis en mode protection des donn\u00e9es\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019attaque avait \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e t\u00f4t\u00a0\u00bb, ce qui a permis de \u00ab\u00a0mettre en marche l\u2019ensemble des mesures de protection\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:39:09+00:00","articleBody":"    Que sait-on des modes op\u00e9ratoires utilis\u00e9s pour p\u00e9n\u00e9trer les syst\u00e8mes informatiques? Failles connues ou nouvelles? Pishing...    Apparatchik         Bonjour Apparatchik,          Le secteur du ran\u00e7ongiciel fonctionne comme un petit \u00e9cosyst\u00e8me compos\u00e9 de diff\u00e9rents acteurs travaillant plus ou moins entre eux. Il y a de multiples mani\u00e8res d\u2019obtenir l\u2019acc\u00e8s initial au syst\u00e8me informatique d\u2019une victime potentielle, on peut s\u2019appuyer sur des couples identifiant-mot de passe obtenus lors de campagnes de phishing, ou bien sur des acc\u00e8s obtenus par des groupes dont la sp\u00e9cialit\u00e9 est d\u2019infecter de nombreuses machines et de revendre ces acc\u00e8s par la suite. On peut par exemple avoir le sc\u00e9nario d\u2019acc\u00e8s VPN d\u2019un employ\u00e9s vol\u00e9s par phishing un jour, revendus trois mois plus tard, et utilis\u00e9s encore quelques semaines plus tard par les affili\u00e9s d\u2019un groupe de ran\u00e7ongiciel pour mener une attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:31:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes cyberattaques contre les h\u00f4pitaux font les gros titres en raison des impacts humains bien concrets,\r\nSeulement, le secteur hospitalier est-il davantage vis\u00e9 que d'autres secteurs ?\r\nQuid des entreprises du CAC40 qui ont beaucoup plus de moyens et qui permettraient de gagner plus pour les attaquants ?\r\nMerci \u00e0 la r\u00e9daction !    Un informaticien         Bonjour, En effet, le gros des attaques vise g\u00e9n\u00e9ralement les entreprises et le secteur priv\u00e9, cependant on entre dans ce que les autorit\u00e9s appellent le \u00ab\u00a0chiffre noir\u00a0\u00bb\u00a0: beaucoup de victimes pr\u00e9f\u00e8rent passer l\u2019attaque sous silence, payer discr\u00e8tement la ran\u00e7on ou encaisser le choc et r\u00e9tablir leur syst\u00e8me sans porter plainte. C\u2019est un point que beaucoup d\u2019enqu\u00eateurs d\u00e9plorent, parce que \u00e7a signifie aussi, pour eux, une visibilit\u00e9 r\u00e9duite sur l\u2019activit\u00e9 des groupes de ran\u00e7ongiciel sur le territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:31:05+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nDes pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque subie par le CH de Versailles ?\r\nOutils, syst\u00e8mes touch\u00e9s, etc. \r\nMerci    Philippe          Bonjour Philippe, \u00e0 ce stade, c\u2019est surtout sur les cons\u00e9quences de cette attaque subie, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, par l\u2019h\u00f4pital Andr\u00e9 Mignot\u00a0- CH de Versailles, que les autorit\u00e9s de sant\u00e9 communiquent. Le diagnostic est en cours dans tous les services. L\u2019\u00e9tablissement a d\u00e9clench\u00e9 son \u00ab\u00a0plan blanc\u00a0\u00bb, nous a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9\u00a0; il essaie d\u2019accueillir les personnes se pr\u00e9sentant spontan\u00e9ment aux urgences mais oriente, via le 15, le maximum d\u2019appels de patients vers d\u2019autres centres \u00e0 proximit\u00e9, publics et priv\u00e9s. Le SAMU, \u00ab\u00a0\u00e9tanche\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019attaque, prend en charge cette r\u00e9gulation. Dimanche, six transferts dits pr\u00e9ventifs de patients (trois b\u00e9b\u00e9s en n\u00e9onatalogie, trois adultes en \u00ab\u00a0r\u00e9a\u00a0\u00bb) avaient eu lieu. Certainement suivies par d\u2019autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:21:51+00:00","articleBody":"     H\u00f4pitaux, entreprises, collectivit\u00e9s locales\u2026, personne ne semble \u00e9pargn\u00e9 par les ran\u00e7ongiciels, ces programmes informatiques malveillants dont les d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables inqui\u00e8tent les autorit\u00e9s. Explications en podcast avec Martin Untersinger, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 informatique.             A \u00e9couter :   Attaques informatiques, la d\u00e9ferlante des ran\u00e7ongiciels          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:21:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nCapitalise-t-on les moyens de pr\u00e9venir et gu\u00e9rir les cons\u00e9quences des cyberattaques des h\u00f4pitaux apr\u00e8s chaque attaque ? Les d\u00e9boires des uns pr\u00e9viennent-ils les d\u00e9boires des autres ?     PseudoC         C\u2019est une question qui r\u00e9sonne aussi sur le terrain, parmi les acteurs de la sant\u00e9\u00a0; merci de la poser. A l\u2019h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes, o\u00f9 la situation des services, apr\u00e8s une cyberattaque subie fin ao\u00fbt, a mis au moins deux mois \u00e0 se normaliser (et il faudra encore plusieurs pour reconstruire un nouveau syst\u00e8me informatique...), l\u2019id\u00e9e de la direction, lorsque nous l\u2019avons rencontr\u00e9e, \u00e9tait bien que l\u2019\u00e9tablissement puisse servir de \u00ab\u00a0centre de r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00bb pour d\u2019autres structures publiques souhaitant se pr\u00e9munir de ce type de risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:19:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a t'il eu une demande de ran\u00e7on sur l'attaque du CH de Versaille?    boudu         Bonjour boudu,Pas pour le moment, nous avons fait le tour des sites utilis\u00e9s par les principaux groupes en activit\u00e9 pour revendiquer leurs attaques, et l\u2019\u00e9tablissement versaillais n\u2019y figure pas encore. De la m\u00eame mani\u00e8re, nous n\u2019avons \u00e9videmment pas encore de d\u00e9tails techniques sur l\u2019attaque en elle-m\u00eame (postes touch\u00e9s, donn\u00e9es \u00e9ventuellement vol\u00e9es, etc).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:12:53+00:00","articleBody":"              Bonjour, y a t'il eu des mesures prise par l'Etat pour proteger les sites sensibles suites aux divers piratage des services de sant\u00e9 depuis 1 an  ( pharmacie, analyses m\u00e9dicales et hopitaux) ou est ce que chaque \u00e9tablissement va y passer et peut m\u00eame l'\u00eatre plusieurs fois en attendant des mesures de s\u00e9curisation.     Lionel         Bonjour Lionel,  merci pour votre question. Pour l\u2019instant, on sait que des fonds ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s par le gouvernement pour le d\u00e9ploiement de plans de protection dans les centres hospitaliers, particuli\u00e8rement vis\u00e9s par les cyberattaques ces derniers mois. Le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fran\u00e7ois Braun, a ainsi annonc\u00e9, fin ao\u00fbt, lors du piratage du centre hospitalier sud francilien de Corbeil-Essonnes, ajouter 20 millions d\u2019euros au plan de s\u00e9curisation d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 depuis 2021. Auparavant, l\u2019Etat s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 sur une \u00ab\u00a0enveloppe\u00a0\u00bb de 25\u00a0millions d\u2019euros pour 2021 et 2022. Reste \u00e0 savoir, pr\u00e9cis\u00e9ment, comment ces fonds sont utilis\u00e9s - autrement dit, comment et \u00e0 quel rythme les plans de s\u00e9curisation peuvent \u00eatre mis en place dans les h\u00f4pitaux, sur fond de crise aigu\u00eb du syst\u00e8me de sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:23:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T15:07:06+00:00","articleBody":"    Y a-t-il  r\u00e9ellement une augmentation du nombre d'h\u00f4pitaux attaqu\u00e9s ? Ou est-ce simplement que l'on y pr\u00eate plus attention ?    Pat'Patrick         Bonjour Pat\u2019Patrick,En mati\u00e8re de ran\u00e7ongiciel il est par principe d\u00e9licat de donner des tendances chiffr\u00e9es. Depuis deux ans, de nombreuses attaques ciblant les hopitaux ont \u00e9t\u00e9 plus ou moins m\u00e9diatis\u00e9es, et ce alors m\u00eame que les principaux groupes cybercriminels eux m\u00eames promettaient la main sur le coeur de ne pas s\u2019attaquer aux services de sant\u00e9 pendant la crise du Covid. En revanche, ces attaques contre des \u00e9tablissements de sant\u00e9 repr\u00e9sentent une petite partie des activit\u00e9s des groupes de ran\u00e7ongiciel en France comme dans le reste du monde. Des collectivit\u00e9s territoriales sont frapp\u00e9es chaque semaine, et en bien plus grand nombre des entreprises. Une simple analyse des revendications publi\u00e9es en ligne par les attaquants le d\u00e9montre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T15:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T14:58:04+00:00","articleBody":"     Consultations d\u00e9programm\u00e9es, services ferm\u00e9s, soignants affol\u00e9s\u2026 En quelques ann\u00e9es, les attaques au ran\u00e7ongiciel sont devenues la principale menace cybercriminelle, et le montant des ran\u00e7ons demand\u00e9es s\u2019accro\u00eet de mani\u00e8re alarmante. Face aux pirates, qui op\u00e8rent souvent en toute impunit\u00e9 depuis l\u2019\u00e9tranger, les victimes n\u2019ont que deux solutions\u00a0: leur payer une somme importante, ou voir dispara\u00eetre leurs donn\u00e9es professionnelles ou personnelles.          Que peuvent les autorit\u00e9s et les enqu\u00eateurs fran\u00e7ais face \u00e0 ce fl\u00e9au\u00a0? Quels sont les impacts d\u2019une telle cyberattaque sur les entreprises, les administrations, ses salari\u00e9s\u00a0? Que sait-on des coupables\u00a0? Comment s\u2019en pr\u00e9munir ? Notre dossier.             Dossier interactif :   Attaques aux ran\u00e7ongiciels\u00a0: la d\u00e9ferlante                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T14:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T14:53:03+00:00","articleBody":"     Une attaque, plus de deux mois pour s\u2019en remettre. Apr\u00e8s une cyberattaque d\u2019ampleur fin ao\u00fbt, l\u2019h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes, qui rayonne sur un territoire de sant\u00e9 de 700\u00a0000\u00a0habitants, a d\u00fb activer son plan blanc et d\u00e9brancher son syst\u00e8me informatique, le tout dans un contexte de crise aigu\u00eb du syst\u00e8me hospitalier. R\u00e9cit d\u2019un retour douloureux \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9poque d\u2019avant\u00a0\u00bb, comme dit le personnel. Celle du stylo et du papier.             Reportage :     Apr\u00e8s une cyberattaque d\u2019ampleur et deux mois de paralysie, l\u2019h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes se rel\u00e8ve \u00e0 peine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T14:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T14:50:01+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque informatique qui a vis\u00e9 le centre hospitalier de Versailles n\u2019est pas sans rappeler celle qui avait touch\u00e9 le centre hospitalier Sud-Francilien (CHSF) de Corbeil-Essonnes au mois d\u2019ao\u00fbt. Un indice que les \u00e9tablissements de sant\u00e9 sont loin d\u2019\u00eatre \u00e9pargn\u00e9s par le milieu des ran\u00e7ongiciels, ces groupes qui paralysent des syst\u00e8mes informatiques et demandent une ran\u00e7on \u00e0 leurs victimes.          Les h\u00f4pitaux sont des cibles sensibles et controvers\u00e9es, en raison des risques potentiels amen\u00e9s par la paralysie du syst\u00e8me informatique d\u2019un \u00e9tablissement de sant\u00e9\u00a0: report d\u2019actes m\u00e9dicaux, perturbation du suivi des malades, arr\u00eat ou dysfonctionnement de certains appareils\u2026 Notre d\u00e9cryptage.             D\u00e9cryptage :   Cybercriminalit\u00e9\u00a0: l\u2019h\u00f4pital, une cible privil\u00e9gi\u00e9e et controvers\u00e9e pour les pirates                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019h\u00f4pital de Versailles, m\u00eame si la cyberattaque a \u00e9t\u00e9 \u201cd\u00e9te...","dateModified":"2022-12-05T14:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html#774399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/12/05/cyberattaques-a-l-hopital-une-menace-de-moins-en-moins-virtuelle-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6153039_4408996.html","datePublished":"2022-12-05T14:45:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019attaque qui a touch\u00e9 l\u2019\u00e9tablissement hospitalier de Versailles (Yvelines) ce week-end, Mattea Battaglia et Florian Reynaud, respectivement journaliste sant\u00e9 et journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 en cybers\u00e9curit\u00e9 au Monde, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16 heures.              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/322/0/3871/1935/1342/671/60/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-12-05T14:45:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/0/0/3871/2580/1342/894/3/0/abd7073_1664367004621-pns-417230.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-7">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Le parquet de Paris a confirmé que la star de YouTube était entendue lundi dans le cadre d’une enquête préliminaire confiée à la brigade de protection des mineurs, pour des accusations impliquant six plaignantes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Violences sexuelles           Le youtubeur Norman Thavaud en garde à vue pour « viol et corruption de mineurs »      Le parquet de Paris a confirmé que la star de YouTube était entendue lundi dans le cadre d’une enquête préliminaire confiée à la brigade de protection des mineurs, pour des accusations impliquant six plaignantes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le youtubeur Norman Thavaud, le 22 novembre 2019, à Paris.  JOEL SAGET / AFP                 La star de Youtube Norman Thavaud a été placé en garde à vue, lundi 5 décembre, pour « viol et corruption de mineurs », a annoncé le parquet de Paris à l’Agence France-Presse (AFP), confirmant une information de Libération. L’enquête a été confiée à la brigade de protection des mineurs. Le parquet de Paris a précisé que la procédure, ouverte en janvier 2022, concernait « six plaignantes ». Selon le quotidien, cinq d’entre elles accuseraient le youtubeur de viol, et deux étaient mineures au moment des faits présumés.            En août 2018, celui qui anime le compte « Norman fait des vidéos » avait été cité dans des messages postés sous le hashtag #BalanceTonYoutubeur à la suite d’un tweet du youtubeur Squeezie, Lucas Hauchard de son vrai nom. Ce dernier y dénonçait le comportement inapproprié de certains vidéastes qui « profitent de la vulnérabilité psychologique de jeunes abonnées pour obtenir des rapports sexuels ».            Les YouTubers (y compris ceux qui crient sur tous les toits qu’ils sont féministes) qui profitent de la vulnérabili… https://t.co/B7VGErsR2z— xSqueeZie (@Squeezie)              Une fan québécoise, Maggie D., l’avait par ailleurs publiquement accusé en 2020 de l’avoir manipulée pour obtenir des photos et vidéos à caractère sexuel, alors qu’elle avait 16 ans à ce moment-là. Elle avait dit avoir porté plainte au Canada. Dans le cadre d’une enquête québeco-française publiée par le média Urbania en avril 2021, d’autres femmes avaient formulé des accusations comparables à l’encontre du youtubeur pour des faits qui se seraient produits alors que certaines étaient encore mineures. Maggie D. a confirmé à l’AFP être actuellement en France pour être confrontée à Norman Thavaud devant les enquêteurs, comme l’a annoncé Libération.            Fin de collaboration avec Webedia            Le groupe Webedia (AlloCiné, PurePeople, 750g, Jeuxvideo.com…) a annoncé sur Twitter « la mise en suspens de sa collaboration » avec Normand Thavaud. Webedia était devenu en 2015 un leader français de YouTube en rachetant Mixicom, un MCN (réseau de chaînes Web) qui réunit de célèbres humoristes d’Internet.            Suite aux informations publiées ce jour, le groupe Webedia annonce la mise en suspens de sa collaboration avec le youtubeur Norman Thavaud.— WebediaFR (@webedia)              Norman Thavaud, qui compte 12 millions d’abonnés, fait figure d’ancien, après avoir fait ses débuts en 2011 sur la plate-forme. Ses vidéos, selon un décompte officiel, ont été vues plus de 2,7 milliards de fois. Monteur de formation, il s’est fait connaître au début des années 2010 avec des séquences inspirées de sa vie quotidienne ou des jeux vidéo. Il est par ailleurs monté sur scène pour deux spectacles en solo entre 2015 et 2020, en plus de quelques apparitions au cinéma et à la télévision.                 Un autre youtubeur, Léo Grasset, spécialiste de la vulgarisation scientifique, est visé par deux enquêtes préliminaires ouvertes en 2022 à Paris et à Lyon, concernant des accusations de viol et de harcèlement sexuel. L’influenceur a répondu aux accusations relayées par Mediapart dans une vidéo postée sur sa chaîne mi-novembre. « L’article dresse un portrait de moi qui est malhonnête ; il construit un personnage toxique à coups d’insinuations et de citations tronquées », y déclare-t-il, contestant notamment avoir violé une femme en 2016.                             Lire aussi :  Le youtubeur Léo Grasset visé par une enquête pour viol                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/05/le-youtubeur-norman-en-garde-a-vue-pour-viol-et-corruption-de-mineurs_6153033_4408996.html"},"headline":"Le youtubeur Norman Thavaud en garde \u00e0 vue pour \u00ab\u00a0viol et corruption de mineurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T15:12:44+01:00","datePublished":"2022-12-05T15:12:44+01:00","dateModified":"2022-12-05T17:02:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Violences sexuelles"],"keywords":["Police et justice","Cultures Web","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","YouTube","Pixels"],"description":"Le parquet de Paris a confirm\u00e9 que la star de YouTube \u00e9tait entendue lundi dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire confi\u00e9e \u00e0 la brigade de protection des mineurs, pour des accusations impliquant six plaignantes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/358/0/4297/2148/1342/671/60/0/60ae2cf_1670249548882-000-32yx2c7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-8">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ L’animateur de télévision condamné lundi voit sa peine assortie d’une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu’il comptait faire appel de la décision.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Médias       Justice           Jean-Marc Morandini condamné à un an de prison avec sursis probatoire de deux ans pour « corruption de mineurs »      L’animateur de télévision condamné lundi voit sa peine assortie d’une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu’il comptait faire appel de la décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il avait plaidé tour à tour la « maladresse », « l’humour » ou « l’imprudence ». L’animateur télé Jean-Marc Morandini a été condamné, lundi 5 décembre, par le tribunal correctionnel de Paris à un an de prison assorti d’une période de sursis probatoire de deux ans pour « corruption de mineurs » sur trois adolescents entre 2009 à 2016, lors d’échanges électroniques et d’un casting à son domicile.            « Malgré le temps écoulé aucune remise en question n’avait été amorcée » par M. Morandini sur ces « passages à l’acte transgressifs », a estimé la présidente du tribunal soulignant néanmoins qu’il « ne ressort ni du dossier ni des débats, que l’on puisse qualifier M. Morandini de prédateur ou de pédophile ».            En prononçant cette peine, le tribunal a suivi les réquisitions du ministère public à l’encontre de cette figure du PAF, aujourd’hui présentateur d’une quotidienne sur CNews.                 La cour y ajoute une obligation de soin de deux ans ainsi qu’une inscription au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes (Fijais). « Ce jugement est incompréhensible et assez sévère et nous entendons faire appel de cette décision », a réagi l’une des deux avocates de l’animateur, Corinne Dreyfus-Schmidt.                             Lire aussi :  L’animateur télé Jean-Marc Morandini jugé pour « corruption de mineurs »                   Messages à caractère sexuel            De son côté, Me Francis Szpiner, avocat d’une victime et de l’association La voix de l’enfant, s’est réjoui que « M. Morandini qui contestait les faits et était dans le déni ait été reconnu coupable par un jugement motivé. »            Jugé le 24 octobre dernier pour « corruption de mineurs », M. Morandini était absent à l’énoncé du jugement mais en direct le matin même sur CNews. Agé de 57 ans, il avait comparu fin octobre pour une série de messages envoyés à deux jeunes de 15 ans, en 2013 et en 2015-2016, qui consistaient pour l’un à évoquer des scénarios sexuels et pour le second, à lui demander d’envoyer une photo de lui dénudé. Face au tribunal correctionnel, l’animateur star de CNews a également comparu pour avoir, en 2009, fait passer un casting à un jeune de 16 ans pendant lequel il lui aurait demandé de se dénuder et de se masturber.            Renvoyé en correctionnelle pour « harcèlement sexuel »            Lors de son procès, Jean-Marc Morandini a récusé toute « attirance particulière » pour les mineurs. « On était dans l’humour », avait-il notamment tenté d’expliquer. Un argument réfuté à la barre par une de ses victimes âgée de 15 ans à l’époque des faits, qui avait dit avoir maintenu les échanges à caractère sexuel à contrecœur parce qu’il « voulait travailler dans les médias ».                Les arguments de M. Morandini n’ont pas convaincu le ministère public. « Ce n’est pas une imprudence d’avoir des échanges sexualisés avec des mineurs, c’est un délit », avait affirmé le procureur Aurélien Brouillet fin octobre, s’alarmant de l’absence de « prise de conscience » du prévenu.            Les trois plaignants dans ce dossier avaient saisi la justice après la parution, en 2016, dans le magazine Les Inrocks d’un article sur des castings dénudés organisés par M. Morandini avec des comédiens, majeurs, dans le cadre d’un projet de websérie érotique.            Pour ces faits, M. Morandini a été renvoyé en correctionnelle et sera jugé dans les prochains mois à Paris pour « harcèlement sexuel » d’un comédien, majeur, tandis que sa société de production comparaîtra pour le « travail dissimulé » de cinq plaignants.                Interrogée par l’Agence France-Presse sur le maintien à l’antenne de l’animateur, la direction de CNews a répondu qu’avec l’appel interjeté la présomption d’innocence « s’applique » et que « Jean-Marc Morandini continue de présenter son émission ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/12/05/jean-marc-morandini-condamne-a-un-an-de-prison-avec-sursis-probatoire-de-deux-ans-pour-corruption-de-mineurs_6153029_3236.html"},"headline":"Jean-Marc Morandini condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis probatoire de deux\u00a0ans pour \u00ab\u00a0corruption de mineurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T14:26:18+01:00","datePublished":"2022-12-05T14:26:18+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:01:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019animateur de t\u00e9l\u00e9vision condamn\u00e9 lundi voit sa peine assortie d\u2019une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d\u2019infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu\u2019il comptait faire appel de la d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/349/0/4183/2091/1342/671/60/0/a26260c_5544540-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-9">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ « Nos moyens [municipaux] ne suffisent pas » et « la mise à l’abri relève de l’Etat », a avancé la maire, Jeanne Barseghian (EELV), pour justifier cette décision.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Logement           Strasbourg va attaquer l’Etat pour sa « défaillance » à mettre à l’abri les personnes vivant à la rue      « Nos moyens [municipaux] ne suffisent pas » et « la mise à l’abri relève de l’Etat », a avancé la maire, Jeanne Barseghian (EELV), pour justifier cette décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La maire de Strasbourg a décidé d’entamer un bras de fer avec l’Etat devant la justice. La municipalité va attaquer ce dernier pour sa « défaillance » à mettre à l’abri les personnes vivant à la rue, notamment les migrants, a annoncé, lundi 5 décembre, Jeanne Barseghian. L’édile écologiste, élue en 2020 à la tête de la ville, invite tous les « élus » et « associations » qui le souhaitent à se joindre à « cette action en responsabilité contre l’Etat ».            « Nos moyens [municipaux] ne suffisent pas à répondre à cette grande détresse et à cette crise humanitaire. La mise à l’abri relève de l’Etat, il y a carence, donc j’ai décidé que la ville de Strasbourg intenterait une action en responsabilité contre l’Etat, du fait de cette défaillance », a-t-elle déclaré lors d’une conférence de presse lundi. Mme Barseghian n’a pas précisé de date de saisine de la juridiction – manifestement le tribunal administratif (TA) – expliquant qu’elle aurait lieu « le plus vite possible ».            « On arrive véritablement au bout d’un modèle. La France connaît une crise humanitaire sans précédent avec, dans toutes les grandes villes françaises, des centaines de personnes, dont des personnes très vulnérables, malades, des enfants, qui sont à la rue dans le froid, sans droits, sans accès aux soins, dans la misère. Strasbourg n’échappe pas à la règle. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jeanne Barseghian, l’inconnue de l’Est                   Un dossier perdu face à la préfecture            Lors de sa prise de parole, Jeanne Barseghian a, par ailleurs, attaqué le président de la République en raison d’une promesse rompue qu’il avait pourtant formulée au début de son premier mandat : « Je vous rappelle quand même que l’une des premières promesses d’Emmanuel Macron en 2017, c’était qu’à la fin [de cette même année] il n’y aurait plus personne à la rue. Autant vous dire que cinq ans et demi plus tard, évidemment, cette promesse n’est absolument pas tenue. »                 Cette décision survient alors que la maire de Strasbourg a perdu vendredi dernier sur un dossier qui l’opposait à la préfète du Bas-Rhin, Josiane Chevalier, au sujet d’un campement de migrants. Situé dans le centre-ville de la capitale alsacienne, ce dernier comptait jusqu’à deux cents personnes, pour beaucoup venues de Géorgie, d’Albanie et de Macédoine.            Le tribunal administratif a ordonné à la ville, à la fin de la semaine, d’évacuer le campement, « aux conditions insalubres et indécentes », à la demande de la représentante de l’Etat, avançant dans un communiqué :  « Compte tenu du fait que la carence de la maire de Strasbourg porte une atteinte grave à la dignité humaine, le juge des référés lui enjoint de faire évacuer le campement dans le délai de trois jours. »            La ville de Strasbourg avait fait savoir qu’elle ne souhaitait pas faire appel de « la décision de justice qui lui ordonne de faire évacuer le campement [et qu’elle allait] saisir les services de l’Etat pour obtenir son concours ». « Ce jugement ne statue pas sur la mise à l’abri des hommes, femmes et enfants présents sur le site du parc de l’Etoile, question pourtant essentielle à la dignité humaine », regrettait-elle toutefois.                Lundi, la préfecture alsacienne a dit avoir accordé à la mairie le concours de la force publique pour cette évacuation tandis que le campement était sur le point d’être démantelé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des maires de tout bord appellent à une mobilisation générale pour les enfants sans-abri                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/strasbourg-va-attaquer-l-etat-pour-sa-defaillance-quant-a-la-mise-a-l-abri-des-personnes-vivant-dans-la-rue_6153015_3224.html"},"headline":"Strasbourg va attaquer l\u2019Etat pour sa \u00ab\u00a0d\u00e9faillance\u00a0\u00bb \u00e0 mettre \u00e0 l\u2019abri les personnes vivant \u00e0 la rue","dateCreated":"2022-12-05T13:17:26+01:00","datePublished":"2022-12-05T13:17:26+01:00","dateModified":"2022-12-05T15:03:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Justice","Immigration et diversit\u00e9","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"\u00ab\u00a0Nos moyens [municipaux] ne suffisent pas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la mise \u00e0 l\u2019abri rel\u00e8ve de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 la maire, Jeanne Barseghian (EELV), pour justifier cette d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/55e380f_1670248853297-000-92u22m.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-10">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Huit personnes ont été arrêtées, lundi, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste. Les indépendantistes appellent « à la mobilisation dans les heures à venir ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Police et justice       Corse           Corse : nouvelles arrestations de militants nationalistes après une visite reportée du ministre de l’intérieur      Huit personnes ont été arrêtées, lundi, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste. Les indépendantistes appellent « à la mobilisation dans les heures à venir ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 13h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cinq jours après l’arrestation de trois militants nationalistes corses, une nouvelle vague d’interpellations a eu lieu lundi 5 décembre au matin. Huit personnes ont été arrêtées dans le cadre de l’enquête portant notamment sur l’organisation d’une conférence de presse clandestine en 2021. Parmi les interpellés figure Charles Pieri, ancien membre du bureau exécutif de Corsica libera, soupçonné d’être l’un des piliers du Front de libération nationale corse (FLNC), selon l’association Sulidarità, qui soutient les prisonniers corses.            Le parti indépendantiste Corsica libera a réagi sur Twitter en dénonçant la « politique répressive » de « l’appareil d’Etat français » : « Ce matin, de nombreuses interpellations visant des militants et responsables de notre parti sont en cours. Nous exigeons leur libération immédiate. »            Cette nouvelle vague d’arrestations a lieu alors que le ministre de l’intérieur, Gérarld Darmanin, avait annoncé la veille qu’il reportait au mois de janvier sa visite prévue du 8 au 10 décembre sur l’île, jugeant « que le climat n’était pas favorable » aux discussions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministre Gérald Darmanin reporte sa visite prévue en Corse car « le climat n’était pas favorable »                   Onze arrestations en cinq jours            Cette salve d’interpellations, qui survient quelques jours après une première vague d’arrestations, s’inscrit dans le cadre d’une même information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste (PNAT) en mai 2021 pour association de malfaiteurs terroriste, à la suite de l’annonce de la création d’un nouveau groupe armé, baptisé « FLNC Maghju 21 », lors d’une conférence de presse clandestine.                 Jeudi 1er décembre, trois hommes, dont le militant de Corsica libera Pierre Paoli, également soupçonné d’avoir été le chef du FLNC, avaient été arrêtés à Ajaccio par la sous-direction antiterroriste (SDAT), suscitant la désapprobation de plusieurs élus nationalistes et conduisant à l’organisation de rassemblements de soutien en fin de semaine sur l’île.            Deux des militants arrêtés jeudi dernier, dont Pierre Paoli, ont été relâchés dimanche à l’issue de trois jours de garde à vue. Le troisième, qui était sous le coup d’un mandat d’amener, devrait être présenté au cours des prochains jours à un juge d’instruction du pôle antiterroriste du tribunal de Paris pour une éventuelle mise en examen.            En réponse aux nouvelles interpellations survenues lundi matin, Corsica libera appelle « d’ores et déjà à la mobilisation dans les heures à venir », comme d’autres organisations indépendantistes. Elle ajoute dans un message posté sur Facebook : « Que l’Etat français ne s’y trompe pas, le retour d’une répression aveugle ne nous détournera jamais de notre combat pour la défense du peuple corse et la réappropriation de ses droits nationaux. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FLNC revendique seize actions, dix jours avant la venue de Gérald Darmanin en Corse                   Tensions croissantes et report de la visite de Gérald Darmanin            Ces interpellations s’inscrivent dans un contexte de tensions croissantes entre les élus nationalistes corses et l’Etat depuis le début de l’année.                L’agression mortelle à la prison d’Arles d’Yvan Colonna, condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Erignac, avait déclenché en mars dernier des semaines de manifestations et de heurts sur l’île. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, qui s’était alors rendu sur place, avait annoncé le lancement d’un cycle de discussions pour échanger au sujet de l’avenir de la Corse, laissant la porte ouverte à une possible autonomie.            Mais si le comité stratégique chargé de discuter de ces questions, lancé en grande pompe en juillet dernier, devait permettre la tenue de discussions toutes les six semaines entre les deux délégations, la mécanique s’est très vite enraillée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le commando Erignac fragilise les discussions entre la Corse et Paris                   Le 29 septembre, un nouveau refus de la justice d’accorder une libération conditionnelle à Pierre Alessandri, condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Erignac en 2003 et incarcéré depuis 1999, avait grippé ce cycle de réunions, les élus corses demandant au gouvernement de recréer « les conditions politiques d’un dialogue serein et de la confiance réciproque », selon la motion solennelle de l’Assemblée de Corse prise le jour même. C’est dans ce contexte que M. Darmanin avait annulé sa première visite sur l’île le 4 octobre, estimant que « les conditions d’un débat serein » n’étaient « pas réunies ».                A l’issue de cette séquence, l’Assemblée de Corse avait adopté à l’unanimité une résolution dans laquelle elle demandait à l’Etat « des actes politiques » qui créeront « les conditions de la reprise du processus en cours », passant par l’aménagement des peines des prisonniers nationalistes condamnés et leur libération conditionnelle dans la foulée.            Dans un communiqué, transmis le 2 septembre 2021 à Corse-Matin, le FLNC menaçait d’un retour à la lutte armée sur l’île si l’Etat français poursuivait « sa politique de mépris ». Dans une vidéo accompagnant le communiqué, une cinquantaine d’hommes, cagoulés, vêtus de noir et lourdement armés entouraient un activiste qui lisait le texte signé du FLNC Union des combattants (FLNC-UC) et du FLNC du 22 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est temps d’oser l’avenir pour Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, mais aussi pour la Corse »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/12/05/en-corse-nouvelle-vague-d-interpellations-dans-les-milieux-nationalistes_6153012_1653578.html"},"headline":"Corse\u00a0: nouvelles arrestations de militants nationalistes apr\u00e8s une visite report\u00e9e du ministre de l\u2019int\u00e9rieur","dateCreated":"2022-12-05T12:01:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T12:01:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:46:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Corse"],"keywords":["Corse","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Huit personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, lundi, dans le cadre d\u2019une information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste. Les ind\u00e9pendantistes appellent \u00ab\u00a0\u00e0 la mobilisation dans les heures \u00e0 venir\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/04/0/0/4694/2345/1342/671/60/0/56f6c66_376693423-000-1hv32p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-11">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ L’ancien magistrat revient, dans une tribune au « Monde », sur la décision de la Cour de justice de l’Union européenne de limiter l’accès au registre des bénéficiaires de sociétés créées dans l’UE. Un arrêt qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Evasion fiscale         Renaud Van Ruymbeke, ancien magistrat : « L’Europe doit revoir sa copie sur la transparence financière et les paradis fiscaux »   Tribune        Renaud Van Ruymbeke  ancien magistrat        L’ancien magistrat revient, dans une tribune au « Monde », sur la décision de la Cour de justice de l’Union européenne de limiter l’accès au registre des bénéficiaires de sociétés créées dans l’UE. Un arrêt qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En dépit des annonces du G7 et de mesures parrainées par l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) depuis une quinzaine d’années, les paradis fiscaux prospèrent dans le monde. Ils abritent des fortunes colossales appartenant à des fraudeurs fiscaux, des trafiquants de drogue, des mafieux, des dictateurs corrompus, des oligarques… L’économiste Gabriel Zucman estime le montant des avoirs cachés à 8 700 milliards de dollars [environ 8 250 milliards d’euros]. Ce sont des sommes pharaoniques, qui échappent aux Etats, spoliés et endettés, et qui doivent faire face à des dépenses liées à la santé, à l’éducation, au dérèglement climatique…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice européenne met un frein à la transparence financière                 Ces délinquants profitent de ces masses d’argent qu’ils blanchissent et investissent dans l’économie sans jamais apparaître. Ils achètent des yachts, des jets privés, des villas luxueuses. Rien n’est à leur nom. Ils ont recours à des sociétés-écrans et à des trusts qui leur servent de paravent et empêchent l’identification de leurs avoirs.          L’Europe occupe traditionnellement une position privilégiée, offrant de multiples places offshore telles que Chypre, Malte, les îles Anglo-Normandes, Gibraltar… Elle bénéficie aussi du savoir-faire des banquiers et fiduciaires du Luxembourg, de la Suisse, du Liechtenstein… Ces derniers gèrent des comptes et des actifs ouverts au nom de sociétés fictives. Seuls le banquier et le gestionnaire de fonds connaissent le « bénéficiaire économique » des comptes.          Souci de transparence financière          C’est précisément pour pallier cela que, dans un souci légitime et nécessaire de transparence financière, le Parlement européen et le Conseil de l’Union européenne ont adopté en 2018 une directive créant, dans chaque Etat membre, un registre centralisé de ces comptes et de leurs bénéficiaires effectifs : les banquiers ont désormais l’obligation de déclarer les véritables bénéficiaires à une autorité centrale. C’est une avancée de première importance. La centralisation signifie un recul du secret bancaire et permet aux autorités d’exercer un véritable contrôle.          La directive est allée plus loin, car elle en a ouvert l’accès au public, « afin de permettre un contrôle accru des informations par la société civile, notamment la presse et les organisations de la société civile », estimant que chacun est concerné par la lutte contre le blanchiment. Le Monde, en partenariat avec seize médias internationaux, a ainsi pu procéder à l’analyse du registre luxembourgeois et publier les résultats en février 2021 dans l’opération appelée OpenLux. La presse avait relevé la prospérité de l’argent sale au Luxembourg et dénoncé des failles dans la collecte des informations figurant dans le registre, celles-ci étant parfois inexactes et parcellaires.        Il vous reste 49.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/renaud-van-ruymbeke-l-europe-doit-revoir-sa-copie-sur-la-transparence-financiere-et-les-paradis-fiscaux_6153010_3232.html"},"headline":"Renaud Van Ruymbeke, ancien magistrat\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe doit revoir sa copie sur la transparence financi\u00e8re et les paradis fiscaux \u00bb","dateCreated":"2022-12-05T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-05T12:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-05T14:19:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Evasion fiscale"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien magistrat revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la d\u00e9cision de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne de limiter l\u2019acc\u00e8s au registre des b\u00e9n\u00e9ficiaires de soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es dans l\u2019UE. Un arr\u00eat qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Van Ruymbeke","description":"ancien magistrat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/565/0/5760/2880/1342/671/60/0/7d5ec76_1666945898690-pns-6274358.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-12">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Promesse de campagne de la première ministre écossaise, le texte permettrait aux personnes trans d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d’identité sans passer par un diagnostic médical jusque-là obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu’au sein du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Droits LGBT           En Ecosse, une loi pour faciliter le changement d’identité de genre qui divise      Promesse de campagne de la première ministre écossaise, le texte permettrait aux personnes trans d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d’identité sans passer par un diagnostic médical jusque-là obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu’au sein du gouvernement.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’Ecosse est en passe d’adopter une des législations les plus progressistes d’Europe sur les questions de genre. Mais rarement sujet aura autant divisé la société et surtout les responsables politiques écossais – à l’exception de celui de l’indépendance du pays.          Le « Gender Recognition Reform Bill », actuellement en discussion à Holyrood (le Parlement écossais), entend faciliter radicalement l’acquisition par des personnes trans d’un « Gender Recognition Certificate » (GRC), un certificat établissant que leur genre « n’est pas celui qui [leur] a été assigné à la naissance ». Ce document officiel permet de réclamer un nouveau certificat de naissance, tenant compte de la nouvelle identité de genre. Il permet aussi d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur les papiers d’identité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sidération au « non-sujet »                 Le GRC est déjà disponible dans le droit britannique – donc écossais – depuis 2004, mais pour l’obtenir les personnes trans doivent présenter un diagnostic de « dysphorie de genre », c’est-à-dire une détresse liée au décalage entre le genre assigné d’une personne et son identité de genre. Le projet de loi élimine cette étape du diagnostic médical : une simple déclaration suffit, qui peut être produite trois mois seulement après que la personne concernée « a commencé à vivre dans sa nouvelle identité de genre ».          L’âge minimal pour réclamer un GRC est par ailleurs abaissé de 18 à 16 ans. « Le système actuel est intrusif, bien trop complexe et dégradant. Beaucoup de personnes transgenres ne font pas la demande à cause de ces freins. Nous voulons une démarche simplifiée, plus humaine et moins médicalisée », a expliqué Shona Robison, la ministre de la justice sociale du gouvernement écossais, lors de l’introduction du texte à Holyrood, en mars.          Les critiques de J.K. Rowling          Le Scottish National Party (SNP), le parti indépendantiste qui domine la vie politique de cette nation du Royaume-Uni depuis quinze ans, s’est engagé à mener à son terme cette simplification depuis au moins 2016. Mais la réforme a été régulièrement repoussée tant le débat qu’elle suscite est vif, voire toxique, braquant une partie des organisations féministes écossaises. Regroupées au sein de l’association For Women Scotland, ces dernières assurent que le texte de loi ne protège pas suffisamment les droits des femmes. Il ne préviendrait pas, selon eux, d’éventuels comportements opportunistes de prédateurs sexuels prétextant un changement de genre pour accéder aux espaces réservés aux femmes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’école, la difficile prise en compte des élèves transgenres : « Chaque situation est singulière »                 Parmi ces voix critiques, celle d’une star mondiale de l’édition, J.K. Rowling, autrice de la série des « Harry Potter », une Ecossaise d’adoption qui n’hésite pas à exprimer publiquement son refus de la négation du sexe biologique au profit du genre. En octobre, quand les débats ont commencé à Holyrood sur la réforme du « Gender Recognition Bill », l’écrivaine a posté une photographie d’elle portant un tee-shirt arborant le message « Nicola Sturgeon [la première ministre écossaise et cheffe de file du SNP] détruit les droits des femmes ».        Il vous reste 25.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/en-ecosse-une-loi-pour-faciliter-le-changement-d-identite-de-genre-qui-divise_6153002_3224.html"},"headline":"En Ecosse, une loi pour faciliter le changement d\u2019identit\u00e9 de genre qui divise","dateCreated":"2022-12-05T11:30:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:30:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:30:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Europe"],"description":"Promesse de campagne de la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, le texte permettrait aux personnes trans d\u2019obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d\u2019identit\u00e9 sans passer par un diagnostic m\u00e9dical jusque-l\u00e0 obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu\u2019au sein du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/500/0/5500/2750/1342/671/60/0/d0fdec1_1670231446305-000-9mh4pb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-13">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Changement de prénom, accès spécifique aux toilettes ou aux vestiaires… Les élèves en transition viennent bousculer une institution scolaire très normative et genrée.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Droits LGBT           A l’école, la difficile prise en compte des élèves transgenres : « Chaque situation est singulière »      Changement de prénom, accès spécifique aux toilettes ou aux vestiaires… Les élèves en transition viennent bousculer une institution scolaire très normative et genrée.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « J’ai une élève qui ressemble physiquement à un garçon (habillement, comportement physique, coupe de cheveux). Comment l’accompagner dans sa recherche d’identité ? Je dois la recevoir prochainement. Comment entamer l’entretien, par exemple ? » « D’où vient la transidentité ? Est-elle le résultat d’une construction sociale ou d’un fonctionnement biologique, ou les deux ? » « J’entends dire que les personnes trans, après avoir fait leur coming out, auraient un fort taux de suicide. Est-ce la réalité ? »          Derrière leur écran d’ordinateur, une soixantaine de personnels de l’académie de Reims (Marne) participent à un webinaire intitulé « Pour une meilleure prise en compte des élèves LGBTQ à l’école », en cet après-midi d’octobre. Ils sont enseignants, assistantes sociales, infirmières, conseillers principaux d’éducation, et s’interrogent sur comment accompagner au mieux les élèves concernés. Beaucoup de questions tournent autour de la transidentité, auquel les deux intervenantes, la sociologue du genre Gabrielle Richard et la professeure en sciences de la vie et de la Terre, et experte sur ces thématiques, Mika Alison, consacrent une grande partie de la session.          Le personnel des collèges et des lycées voit régulièrement, désormais, des élèves en transition. « Un ou deux par année », estime un proviseur d’un lycée francilien d’un millier d’élèves. « Un effet de mode ? », demande un participant au webinaire. Certainement pas, répondent les intervenantes. Mika Alison, autrice de Vivre sa transidentité à l’école. Parcours et point de vue d’une transeignante (Double ponctuation, 150 pages, 16 euros), retrace son parcours de femme trans pour en témoigner : « J’ai commencé à m’identifier au féminin en classe de première, mais jamais l’idée d’en parler publiquement ne me serait venue il y a vingt ans. » Pour la presque quadragénaire, « tout a changé avec les réseaux sociaux » : « Les jeunes ont désormais accès à des connaissances et à une communauté en ligne. La possibilité de se vivre et de se dire trans est plus facile aujourd’hui. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sidération au « non-sujet »                 Cas par cas « pas toujours facile à appréhender »          Face à cette nouvelle génération, proviseurs et principaux, au premier chef, reçoivent ces dernières années des demandes jugées inédites dans une institution scolaire très normative et genrée. Il y a, par exemple, ce chef d’établissement breton qui se souvient de « cette jeune fille qui veut devenir garçon » et souhaite de ce fait dormir dans une chambre de garçons lors d’un voyage scolaire ; cette proviseure francilienne désarçonnée par la demande de changement de prénom d’un autre garçon trans ou cette conseillère principale d’éducation parisienne qui s’est battue pour qu’un élève garçon puisse porter vernis à ongles, maquillage et sac à main dans l’établissement, malgré les réticences de ses collègues.        Il vous reste 65.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/a-l-ecole-la-difficile-prise-en-compte-des-eleves-transgenres-chaque-situation-est-singuliere_6152991_3224.html"},"headline":"A l\u2019\u00e9cole, la difficile prise en compte des \u00e9l\u00e8ves transgenres\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque situation est singuli\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T10:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-05T10:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:30:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"description":"Changement de pr\u00e9nom, acc\u00e8s sp\u00e9cifique aux toilettes ou aux vestiaires\u2026 Les \u00e9l\u00e8ves en transition viennent bousculer une institution scolaire tr\u00e8s normative et genr\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/0971804_1670232381836-paloma-laudet-15.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-14">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Au ministère de l’intérieur, on explique le report par trois récentes interpellations contestées par les nationalistes. D’autres interpellations, dont celle de Charles Pieri, ont eu lieu lundi matin.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Corse           Le ministre Gérald Darmanin reporte sa visite prévue en Corse car « le climat n’était pas favorable »      Au ministère de l’intérieur, on explique le report par trois récentes interpellations contestées par les nationalistes. D’autres interpellations, dont celle de Charles Pieri, ont eu lieu lundi matin.          Par Yves Bordenave         Publié aujourd’hui à 09h19, mis à jour à 10h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, à Bonifacio, en Corse, le 23 juillet 2022.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP               Trois interpellations, trois jours de garde à vue, et une nouvelle fois une visite ministérielle ajournée : après une embellie qui aura duré l’espace d’un été, le temps n’en finit pas de se gâter entre Paris et la Corse. Pour la deuxième fois en deux mois, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, reporte une visite sur l’île qu’il devait effectuer du 8 au 10 décembre. « Après échange avec les élus locaux, il a collectivement été considéré que le climat n’était pas favorable à un déplacement. Celui-ci sera reporté en janvier », a indiqué au Monde une source proche du ministre.          Jeudi 1er décembre, dans la matinée, les policiers de la sous-direction antiterroriste (SDAT) ont interpellé trois hommes, à Ajaccio, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste (PNAT) pour « association de malfaiteurs en vue de préparer des actes terroristes ». Parmi eux, Pierre Paoli, un dirigeant du mouvement indépendantiste Corsica libera, suspecté d’être l’un des principaux chefs du Front de libération nationale corse (FLNC). Ces interpellations n’ont pas manqué de susciter la désapprobation de plusieurs élus nationalistes et des rassemblements ont eu lieu jeudi et vendredi à Ajaccio.          Cette opération de la SDAT et de la justice antiterroriste s’inscrit dans un contexte de recrudescence d’attentats commis sur l’île contre des résidences secondaires depuis plusieurs mois. En septembre 2021, un nouveau groupe armé baptisé « FLNC Maghju 21 » (mai 21) s’était fait connaître lors d’une conférence de presse clandestine à laquelle avaient participé plusieurs dizaines d’hommes cagoulés et armés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Régionales 2021 : Corse, le grand écart entre spéculation et pauvreté                 « Préserver la qualité des échanges »          A l’issue des gardes à vue dans les locaux de la police judiciaire d’Ajaccio, deux hommes ont été relâchés dimanche 4 décembre sans aucune poursuite. Le troisième devait être transféré à Paris lundi 5 décembre pour être présenté à la justice en vue d’une mise en examen.          Pierre Paoli est ressorti libre. « Aucune charge n’a été retenue contre lui, a déclaré au Monde son avocat, Jean-François Casalta. On se demande bien pourquoi il leur a fallu trois jours pour parvenir à cette conclusion. Peut-être pour permettre au ministre de l’intérieur de justifier l’annulation de sa visite », a-t-il ironisé.          Voilà désormais deux mois que les discussions commencées fin juillet entre le gouvernement et les élus insulaires sont interrompues. Elles avaient été lancées en grande pompe le 21 juillet dans les salons de l’hôtel Noirmoutier à Paris en présence de vingt et un élus corses représentant l’ensemble des forces politiques de l’île, nationalistes ou pas. Immédiatement suivies d’un déplacement ministériel sur l’île entre les 22 et 24 juillet, elles devaient se poursuivre au rythme d’une rencontre toutes les six semaines.        Il vous reste 53.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/05/gerald-darmanin-reporte-sa-visite-prevue-en-corse_6152979_823448.html"},"headline":"Le ministre G\u00e9rald Darmanin reporte sa visite pr\u00e9vue en Corse car \u00ab\u00a0le climat n\u2019\u00e9tait pas favorable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T09:19:35+01:00","datePublished":"2022-12-05T09:19:35+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:54:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Corse"],"keywords":["Corse","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, on explique le report par trois r\u00e9centes interpellations contest\u00e9es par les nationalistes. D\u2019autres interpellations, dont celle de Charles Pieri, ont eu lieu lundi matin.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/8db04fd_1670228295803-000-32fb2bl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-15">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ L’ancien président et son avocat ont été condamnés, en 2021, à trois ans de prison, dont un an ferme, pour « corruption active » et « trafic d’influence ». La même peine a été prononcée contre M. Azibert.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice           Nicolas Sarkozy, son avocat Thierry Herzog et l’ancien magistrat Gilbert Azibert jugés en appel dans l’affaire des écoutes      L’ancien président et son avocat ont été condamnés, en 2021, à trois ans de prison, dont un an ferme, pour « corruption active » et « trafic d’influence ». La même peine a été prononcée contre M. Azibert.          Par Pascale Robert-Diard         Publié aujourd’hui à 08h23, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Deux obstacles attendent Nicolas Sarkozy, son avocat Thierry Herzog et l’ancien magistrat Gilbert Azibert, jugés du lundi 5 au vendredi 16 décembre devant la cour d’appel de Paris, dans l’affaire des écoutes, dite aussi affaire Bismuth. Le premier est la motivation du jugement rendu le 1er mars 2021 par le tribunal correctionnel de Paris, qui les a condamnés à trois ans d’emprisonnement, dont un an ferme.          Le tribunal avait fait entièrement sienne la vision de l’accusation, en considérant qu’un « pacte de corruption » avait lié les trois prévenus, MM. Sarkozy et Herzog ayant bel et bien, selon le jugement, tenté d’obtenir en 2014 de M. Azibert des informations sur une procédure en cours devant la Cour de cassation qui intéressait l’ancien président – la saisie de ses agendas dans l’affaire Bettencourt – en échange d’une promesse d’intervention en faveur du magistrat pour un poste honorifique à Monaco.          Il avait écarté un à un les arguments de la défense qui faisait valoir d’une part que les preuves de ce « pacte » n’étaient pas rapportées et, d’autre part, que les interventions supposées n’avaient eu aucun effet, la Cour de cassation ayant rendu une décision défavorable à M. Sarkozy, et le poste à Monaco, rétribué 5 000 euros l’an, n’ayant pas été attribué à M. Azibert. L’intention de commettre le délit suffit à le caractériser, peu importe son résultat, avait répondu le tribunal.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Nicolas Sarkozy condamné dans l’affaire des écoutes : le tribunal correctionnel insiste sur la « particulière gravité » des faits                 « Atteinte à la confiance ­publique »          Il avait aussi accompagné sa décision d’attendus très sévères à l’égard de chacun des prévenus. Concernant Nicolas Sarkozy, le tribunal observait que « les faits dont [il] s’est rendu coupable sont d’une particulière gravité, ayant été commis par un ancien président de la République qui a été le garant de l’indépendance de la justice ». A propos de Thierry Herzog, également condamné pour « violation du secret professionnel » et condamné à la peine complémentaire de cinq ans d’interdiction d’exercice professionnel, les premiers juges relevaient que le « lien personnel, fraternel » de l’avocat avec son client Nicolas Sarkozy avait « obscurci, par manque de distance, son discernement professionnel » et l’avait conduit « à s’affranchir de ses obligations déontologiques ».          Les mots les plus sévères étaient destinés à l’ancien magistrat Gilbert Azibert, condamné pour « corruption passive », qui, selon les juges, avait mis sa fonction « au service d’intérêts privés » et « jeté le discrédit » sur l’ensemble d’une profession.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’affaire des écoutes, l’impossible procès de Nicolas Sarkozy, Gilbert Azibert et Thierry Herzog                 « Un tel comportement [des prévenus] ne peut que nuire gravement à la légitime confiance que chaque citoyen est en droit d’accorder à la justice », et « ce dévoiement portant lourdement atteinte à l’Etat de droit et à la ­sécurité juridique exige une réponse pénale ferme sanctionnant de manière adaptée cette atteinte à la confiance ­publique », concluait le tribunal.        Il vous reste 38.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/nicolas-sarkozy-son-avocat-thierry-herzog-et-l-ex-magistrat-gilbert-azibert-juges-en-appel-dans-l-affaire-des-ecoutes_6152973_3224.html"},"headline":"Affaire des \u00e9coutes\u00a0: Nicolas Sarkozy, son avocat Thierry Herzog, et l\u2019ex-magistrat Gilbert Azibert jug\u00e9s en appel","dateCreated":"2022-12-05T08:23:56+01:00","datePublished":"2022-12-05T08:23:56+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:24:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident et son avocat ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, en\u00a02021, \u00e0 trois\u00a0ans de prison, dont un an ferme, pour \u00ab\u00a0corruption active\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0trafic d\u2019influence\u00a0\u00bb. La m\u00eame peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e contre M. Azibert.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Robert-Diard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/23/305/0/3655/1827/1342/671/60/0/c2c1b59_5762639-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-16">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Le juriste Andres Knobel explique, dans une tribune au « Monde », que la cour a pêché par grande naïveté en rendant une décision qui empêche les citoyens d’accéder aux informations sur les bénéficiaires effectifs des sociétés. Fraudeurs et criminels, eux, peuvent s’en frotter les mains.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Evasion fiscale         Lutte contre le blanchiment d’argent : « Le jugement de la Cour de justice de l’Union européenne mine la transparence et la responsabilité des entreprises »   Tribune        Andres Knobel  Juriste        Le juriste Andres Knobel explique, dans une tribune au « Monde », que la cour a pêché par grande naïveté en rendant une décision qui empêche les citoyens d’accéder aux informations sur les bénéficiaires effectifs des sociétés. Fraudeurs et criminels, eux, peuvent s’en frotter les mains.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 22 novembre, la Cour de justice de l’Union européenne a anéanti une décennie de progrès dans la lutte contre l’opacité financière, à la grande joie des oligarques et des fraudeurs fiscaux de la planète. Dans une décision perverse prétendument fondée sur les droits humains, la cour a invalidé une disposition permettant à tous les citoyens d’accéder aux informations sur les bénéficiaires effectifs des sociétés – les personnes physiques qui les possèdent ou les contrôlent. Les grands paradis fiscaux d’Europe, de l’Irlande aux Pays-Bas, se sont d’ores et déjà empressés d’anonymiser leurs registres des sociétés.          La cour justifie sa décision ainsi : en rendant publique l’identité des bénéficiaires effectifs des sociétés, on contrevient gravement au respect de la vie privée et à la protection des données personnelles, deux droits fondamentaux garantis par la charte de l’Union européenne (UE). Ainsi, cette décision représenterait-elle une victoire des droits humains, une victoire saluée par les ONG et la population en général ? Bien au contraire.          Il n’existe aucune bonne raison de permettre à un individu de dissimuler les entités juridiques qu’il possède et les activités économiques qu’il mène. Les marchés fonctionnent moins bien en cas, par exemple, de monopoles invisibles ou de conflits d’intérêts politiques, ou si certains de leurs acteurs sont avantagés par des pratiques fiscales frauduleuses. Quant aux Etats, ils sont moins efficaces s’ils ne peuvent garantir des règles équitables, empêcher le blanchiment de l’argent du crime ou encore collecter les recettes fiscales qui leur permettront de fournir à tous leurs citoyens des services publics à la base même des droits humains.          Risque théorique          Les seuls à applaudir cette décision sont les oligarques, les fraudeurs et les criminels qui viennent de retrouver l’anonymat. Ce sont aussi les avocats, fiduciaires et autres professionnels qui se décrivent eux-mêmes comme des « spécialistes de la planification fiscale internationale », des « conseillers juridiques de particuliers fortunés et très fortunés » ou des experts en « patrimoine privé et fiscalité ». Bref, tout un petit monde qui aide les plus riches et les criminels, y compris des oligarques sous le coup de sanctions, à se soustraire à des lois qui s’appliquent à tous.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice européenne met un frein à la transparence financière                 Tels des hackeurs qui se seraient introduits dans un système, les avocats semblent avoir convaincu la cour en arguant que ces personnes fortunées courent le risque, tout théorique, d’être kidnappées lors d’un voyage. Ainsi, au motif d’un risque théorique qui n’est fondé sur aucune preuve, la cour a démantelé un outil de transparence majeur qui a largement fait la preuve de son efficacité. Pour mémoire, cet outil a permis de tracer les avoirs des oligarques russes sous le coup de sanctions et de mettre au jour plusieurs dispositifs de blanchiment d’argent.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/lutte-contre-le-blanchiment-d-argent-le-jugement-de-la-cour-de-justice-de-l-union-europeenne-mine-la-transparence-et-la-responsabilite-des-entreprises_6152971_3232.html"},"headline":"Lutte contre le blanchiment d\u2019argent\u00a0: \u00ab\u00a0Le jugement de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne mine la transparence et la responsabilit\u00e9 des entreprises\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T08:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-05T08:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-05T08:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Evasion fiscale"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le juriste Andres Knobel explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la cour a p\u00each\u00e9 par grande na\u00efvet\u00e9 en rendant une d\u00e9cision qui emp\u00eache les citoyens d\u2019acc\u00e9der aux informations sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires effectifs des soci\u00e9t\u00e9s. Fraudeurs et criminels, eux, peuvent s\u2019en frotter les mains.","author":[{"@type":"Person","name":"Andres Knobel","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/22/691/0/6720/3360/1342/671/60/0/cb2c45b_966103967-frdrgtfu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-17">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Une veuve rendue aveugle par une maladie avait légué ses biens à son beau-frère via un testament remis clos au notaire. Incapables de savoir que ce document était réel, les juges l’ont annulé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Argent & Placements       Famille         Quand le testament mystique est utilisé pour commettre un abus de faiblesse   Chronique            Rafaële Rivais        Une veuve rendue aveugle par une maladie avait légué ses biens à son beau-frère via un testament remis clos au notaire. Incapables de savoir que ce document était réel, les juges l’ont annulé.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 09h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quel type de testament des individus malintentionnés doivent-ils choisir pour obtenir qu’une personne âgée leur lègue ses biens, sans que le notaire remarque qu’elle n’a plus toutes ses facultés et sans que l’acte risque, a posteriori, d’être annulé par ses héritiers ? « Cette question cynique, les adversaires de mes clients se la sont posée », assure Me Marc Geiger, avocat des deux héritiers d’une défunte, Maryse X : « La fouille de leurs ordinateurs a montré qu’au terme de longues recherches, ils ont écarté le testament authentique », celui-ci devant être rédigé par le notaire, sous la dictée du testateur.            « Ils ont également évité le testament olographe », qui doit être entièrement écrit de la main du testateur. « Ils ont donc choisi le testament mystique », ou « secret », qui peut être remis au notaire « clos, cacheté et scellé », comme le rappelle l’affaire suivante.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le testament doit respecter certaines clauses formelles »                   Lorsque Maryse X, veuve Y, sans enfants, décède, en 2015, son frère et sa sœur découvrent que la succession leur échappe : au moyen d’un testament mystique, Maryse a fait de son beau-frère, Jean Y, le légataire universel de ses biens.                 L’« acte de suscription » que le notaire a dressé lors de sa remise, le 31 juillet 2014, indique : « [Elle] a présenté une feuille contenue dans le présent pli, qu’elle a déclaré représenter son testament ». Celui-ci étant dactylographié, elle a « affirmé en avoir personnellement vérifié le libellé, par la lecture qu’[elle] en a effectuée ». Bref, tout se serait passé conformément à la procédure prévue par le code civil (article 976).            « Ni lire, ni écrire, ni parler »            Or, le 31 juillet 2014, Mme X, atteinte d’une maladie qui l’a rendue aveugle, ne pouvait plus « ni lire, ni écrire, ni parler », comme l’ont certifié, une semaine plus tôt, son médecin traitant et une experte psychiatre, en précisant qu’elle s’exprimait par « grognements ». Elle était déjà sous la protection d’un mandataire judiciaire.            Comment aurait-elle pu « lire » et « vérifier » le contenu du testament ? Les héritiers assignent Jean Y, afin d’obtenir l’annulation de cet acte, sur le fondement de l’article 978 du code civil, aux termes duquel « ceux qui ne savent ou ne peuvent lire ne pourront faire de dispositions dans la forme du testament mystique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mieux vaut ne pas rédiger son testament dans une langue que l’on ne comprend pas                   Le 12 octobre 2022 (2022, 21-11.408), ils obtiennent (enfin) gain de cause : la Cour de cassation valide le raisonnement des juges du fond, selon lequel Mme X « n’a pas pu lire le testament » – les magistrats de la cour d’appel de Nîmes (Gard) ayant en outre noté qu’« aucun élément de l’acte lui-même ou de la suscription ne vient [les] éclairer sur la manière dont Maryse X aurait pu le lire (loupes grossissantes ou zoom d’ordinateur ou autre) ». Ils jugent qu’« en l’absence de certitude sur l’expression de ses dernières volontés », l’acte « devait être annulé ».                La Cour de cassation refuse en outre de requalifier le testament mystique en testament international, nouvelle forme de testament que les Etats parties à la convention de Washington du 26 octobre 1973 sont tenus d’introduire dans leur législation interne. Ce « sauvetage » n’est en effet possible que lorsque le testament est affecté d’une nullité de forme, et non d’un vice de fond qui met en doute la volonté du disposant.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le notaire, la vieille dame, l’abus de faiblesse et la prescription                   Les héritiers, qui, par ailleurs, avaient, en décembre 2015, déposé une plainte pour abus de faiblesse, viennent d’apprendre que le procureur de la République d’Avignon (Vaucluse) a requis le renvoi de M. Y et d’une complice devant un tribunal correctionnel. Mais que le notaire échappe aux poursuites, faute de « charges suffisantes » à son endroit : devant le juge d’instruction, il a indiqué avoir, en fait, « lu [lui]-même » le testament, puis demandé à Maryse s’il exprimait bien ses dernières volontés, et obtenu un « oui non équivoque »… Sans doute un grognement ?                   Rafaële Rivais          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/12/05/heritage-quand-le-testament-mystique-est-utilise-pour-commettre-un-abus-de-faiblesse_6152968_1657007.html"},"headline":"Quand le testament mystique est utilis\u00e9 pour commettre un abus de faiblesse","dateCreated":"2022-12-05T06:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-05T06:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-05T09:38:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Famille"],"keywords":["Justice","Famille","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Vie quotidienne","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Une veuve rendue aveugle par une maladie avait l\u00e9gu\u00e9 ses biens \u00e0 son beau-fr\u00e8re via un testament remis clos au notaire. Incapables de savoir que ce document \u00e9tait r\u00e9el, les juges l\u2019ont annul\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/89b8f14_1669652941583-pns-717024683.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-18">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Pour les parents, le coming out d’un enfant est souvent un séisme. Un choc qu’il faut accepter, comprendre, entre inquiétude et culpabilité.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Droits LGBT           Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sidération au « non-sujet »      Pour les parents, le coming out d’un enfant est souvent un séisme. Un choc qu’il faut accepter, comprendre, entre inquiétude et culpabilité.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Un choc », « un tsunami », « un avant et un après »… Le vocabulaire employé par les parents d’enfants transgenres que Le Monde a rencontrés est sans équivoque. Lorsqu’ils apprennent la nouvelle, c’est la sidération. Jeanne (elle souhaite que seuls son prénom et celui de son enfant apparaissent), rencontrée avec son fils Charlie à la consultation spécialisée de la pédopsychiatre Agnès Condat, à l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière à Paris, l’a vécue.          Son fils, aujourd’hui lycéen parisien de 16 ans, s’est retrouvé, il y a quatre ans, envoyé par les urgences dans le bureau de la médecin, qui y reçoit depuis 2013 des mineurs « en questionnement sur leur identité de genre » et leurs familles. A l’époque, Charlie ressentait une très forte « dysphorie de genre », un sentiment d’inadéquation entre son sexe de naissance (féminin) et celui auquel il s’identifie (masculin). Une période douloureuse, marquée par des envies suicidaires, que résume pudiquement Jeanne : « Depuis son entrée en 6e, ça n’allait plus du tout. »                         Le docteur Agnès Condat, pédopsychiatre, lors d’une consultation sur l’identité sexuée au service de psychiatrie de l’enfant et de l’adolescent à l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière, à Paris, le 15 septembre 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               Selon la littérature scientifique, entre 0,1 % et 2 % de la population est concernée par la transidentité, le fait de ne pas se reconnaître, ou partiellement, dans le sexe assigné à la naissance. Bien souvent, l’adolescence et l’apparition des caractères sexuels secondaires sont un passage charnière, potentiellement générateur de souffrances pour les personnes transgenres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’école, la difficile prise en compte des élèves transgenres : « Chaque situation est singulière »                 Pour Charlie, ce fut le moment de l’annonce à la famille. Un petit mot laissé sur la table de la cuisine, à destination de ses parents, peu avant ses 12 ans. « Il nous écrivait qu’il était un garçon. » Jeanne se souvient, émue : « Je suis allée le voir dans sa chambre, il était bouleversé, il pleurait dans son lit. L’urgence pour moi était de le rassurer. » La transidentité ? Elle n’y avait jamais pensé, questionnant en revanche son orientation sexuelle. « Je voyais bien que mon enfant était sensible aux questions LGBT, j’avais abordé le sujet avec lui, en lui demandant s’il préférait les filles ou les garçons. »          Abîmes de culpabilité et d’angoisse          Anne Marbot (un pseudonyme, choisi pour raconter son histoire dans la passionnante bande dessinée Transitions d’Elodie Durand, parue en avril 2021 aux éditions Delcourt) avait, elle aussi, posé la question à sa fille de 19 ans, dont le récent changement de look (cheveux coupés très court) et vestimentaire (vêtements larges, cachant ses formes féminines) éveillait une interrogation. « J’ai cru qu’il lui était arrivé quelque chose de grave. Je l’ai interrogé de façon très maladroite : pourquoi tu te déguises en garçon ? Il m’a répondu : Je ne me déguise pas » – dans son récit, elle ne le « genre » qu’au masculin.        Il vous reste 73.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/le-cheminement-des-familles-de-jeunes-transgenres-de-la-sideration-au-non-sujet_6152954_3224.html"},"headline":"Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sid\u00e9ration au \u00ab\u00a0non-sujet\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T05:32:31+01:00","datePublished":"2022-12-05T05:32:31+01:00","dateModified":"2022-12-05T09:58:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"description":"Pour les parents, le coming out d\u2019un enfant est souvent un s\u00e9isme. Un choc qu\u2019il faut accepter, comprendre, entre inqui\u00e9tude et culpabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/339/0/6016/3008/1342/671/60/0/6ec62a3_1669989684718-consultationidentitesexuee029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-19">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Une visite dans un camp de migrants de Calais a été annulée à la suite de menaces reçues par une professeure de classe préparatoire, dont le nom a été divulgué par des membres de son parti.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société            De la sortie pédagogique à la campagne de haine : comment une enseignante a été harcelée par les soutiens politiques et médiatiques d’Eric Zemmour      Une visite dans un camp de migrants de Calais a été annulée à la suite de menaces reçues par une professeure de classe préparatoire, dont le nom a été divulgué par des membres de son parti.          Par Soazig Le Nevé et Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 09h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pendant le rassemblement marquant le premier anniversaire du parti Reconquête !, à Paris, le 4 décembre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Des étudiants de la classe préparatoire littéraire du lycée Watteau de Valenciennes (Nord) devaient rencontrer, vendredi 2 décembre, les bénévoles de l’association L’Auberge des migrants, à Calais (Pas-de-Calais). Un projet sur lequel ces élèves majeurs, qui se préparent à des études dans les sciences sociales, travaillaient depuis la rentrée, avec le soutien du lycée, de la région Hauts-de-France et de l’académie.          La journée à Calais devait « modestement » permettre une introduction aux méthodes de la recherche en sciences sociales, détaille Sophie Djigo, chercheuse et enseignante en philosophie, à l’origine du projet. Etaient ensuite prévus « un volet conceptuel d’analyse et de documentation de la frontière », notamment en philosophie, avec des penseurs comme Hobbes et Montesquieu, ainsi qu’un retour sur l’œuvre d’Ovide, portant sur « l’exil dans le monde antique ».          Mais la sortie n’a pas eu lieu. Le rectorat a préféré l’annuler, après que Sophie Djigo a subi une campagne de menaces et d’insultes sur les réseaux sociaux, au point de bénéficier d’une protection juridique de la part de l’éducation nationale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour, nouveau président de la fachosphère ?                 Le projet de Mme Djigo en a rencontré un autre, plus politique : celui de partisans d’Eric Zemmour. A la peine depuis ses échecs électoraux, l’essayiste d’extrême droite cherche à mobiliser depuis la rentrée de septembre autour du « wokisme » et du « grand endoctrinement » dont se rendraient coupables les enseignants. Son parti, Reconquête !, a créé un collectif, Parents vigilants, chargé de signaler dans toute la France les « dérives » attribuées à l’éducation nationale, de la présence d’ouvrages féministes dans les CDI à l’invitation de certaines associations dans les lycées. Une initiative qui n’avait, jusqu’ici, rencontré que peu d’échos.          Injures et menaces          Le 28 novembre au matin, à quelques jours du premier anniversaire de Reconquête !, le site Protégeons nos enfants, qui sert de vitrine à Parents vigilants, diffuse le courriel d’organisation de la journée envoyé par Mme Djigo à ses élèves. « On a demandé à l’un d’entre eux une capture d’écran. L’étudiant ne s’était pas imaginé que j’allais devenir une cible », explique l’enseignante. Il faut moins d’une heure au parti de M. Zemmour pour publier un communiqué de presse mentionnant, sans la nommer, que l’enseignante est une « militante pro-immigration » et cofondatrice d’une association d’aide aux migrants. Autant d’éléments qui permettent de l’identifier.          Reconquête ! plastronne. Les médias proches du parti, de CNews à Valeurs actuelles, relaient l’initiative. Agnès Marion, la porte-parole de Parents vigilants, une ex-assistante parlementaire de Marion Maréchal, la nièce de Marine Le Pen – qui n’a pas répondu à nos sollicitations –, évoque des élèves « pris en otage ». Sur les réseaux sociaux, une campagne de haine se déchaîne. Le nom de Mme Djigo est explicitement cité dans un billet publié sur Fdesouche, navire amiral de l’extrême droite en ligne, auquel contribue Damien Rieu, l’un des piliers de Reconquête !. Contacté, celui-ci n’a pas voulu préciser s’il était l’auteur de ce post. Pierre Sautarel, l’animateur du site, n’a pas non plus souhaité répondre.        Il vous reste 45.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/de-la-sortie-pedagogique-a-la-campagne-de-haine-comment-une-enseignante-a-ete-harcelee-par-des-soutiens-d-eric-zemmour_6152947_3224.html"},"headline":"De la sortie p\u00e9dagogique \u00e0 la campagne de haine\u00a0: comment une enseignante a \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e par les soutiens politiques et m\u00e9diatiques d\u2019Eric Zemmour","dateCreated":"2022-12-05T05:15:06+01:00","datePublished":"2022-12-05T05:15:06+01:00","dateModified":"2022-12-05T09:38:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ric Zemmour"],"description":"Une visite dans un camp de migrants de Calais a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 la suite de menaces re\u00e7ues par une professeure de classe pr\u00e9paratoire, dont le nom a \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9 par des membres de son parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/659/0/2711/1356/1342/671/60/0/c8efc42_5921728-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-20">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Depuis le Moyen Age, le regard que porte la société française sur les violences conjugales a bien changé. Encouragées à une époque, acceptables jusqu’au XXe siècle, elles sont désormais perçues comme intolérables. Dans ce podcast, Anne Chemin, journaliste au service Idées du « Monde », raconte cette révolution.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Podcasts       L’Heure du Monde           Violences conjugales : comment notre regard a évolué     podcast    Depuis le Moyen Age, le regard que porte la société française sur les violences conjugales a bien changé. Encouragées à une époque, acceptables jusqu’au XXe siècle, elles sont désormais perçues comme intolérables. Dans ce podcast, Anne Chemin, journaliste au service Idées du « Monde », raconte cette révolution.          Par Dorali Mensah et Anne Chemin         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h42        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          
