<FILE-date="2022/12/05/19">

<article-nb="2022/12/05/19-1">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Deux bases aériennes russes situées dans le centre du pays ont été visées, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le ministère de la défense russe. Vladimir Poutine s’est lui rendu sur le pont de Crimée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce lundi 5 décembre à l’aube                    Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, s’est rendu, lundi 5 décembre 2022, sur le pont de Crimée reliant la Russie continentale à la péninsule. Celui-ci avait été endommagé par un attentat au camion piégé en octobre dernier.   Mikhail Metzel / AP          Vladimir Poutine s’est rendu sur le pont de Crimée, partiellement détruit en octobre, a annoncé le Kremlin. Il s’agit de sa première visite dans la péninsule annexée en 2014 depuis le début de l’offensive contre l’Ukraine.L’Ukraine a subi lundi une nouvelle salve de missiles russes qui a fait deux morts et entraîné de nouvelles coupures de courant et d’eau. Le chef adjoint de l’administration présidentielle ukrainienne a fait état de deux morts et de trois blessés, dont un enfant. Dans la région de Kiev, aucun dégât n’a été signalé. La défense antiaérienne ukrainienne a « abattu la plupart des missiles », a assuré le président Volodymyr Zelensky.La situation du réseau électrique ukrainien reste difficile, selon l’opérateur national, Ukrenergo.  « La pénurie d’électricité persiste », dit-il sur Telegram.L’embargo de l’Union européenne sur le pétrole brut russe entre en vigueur. A partir de lundi, plus une goutte d’or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol européen par voie maritime. Les pays de l’OPEP + ont maintenu dimanche le statu quo sur les quotas de production décidés en octobre.Volker Türk, haut-commissaire aux droits humains de l’ONU, est en visite en Ukraine. « Les gens continuent d’être victimes de cette terrible guerre, avec des températures glaciales qui aggravent les difficultés, en particulier pour les plus vulnérables », a-t-il alerté sur Twitter.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La guerre de l’ombre de Kiev pour neutraliser la mafia prorusse         Chronique. « Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionnés pour l’après »         Décryptages. L’embargo de l’Union européenne sur le pétrole brut russe entre en vigueur         Récit. Des victimes ukrainiennes de crimes sexuels incitent à sortir du silence         Reportage. La vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce lundi 5 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-05T17:54:06+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T05:54:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","description":"Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Vladimir Poutine s\u2019est lui rendu sur le pont de Crim\u00e9e.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Vladimir Poutine s\u2019est lui rendu sur le pont de Crim\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8160/5141/1342/845/3/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-05T17:54:06+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T05:54:06+00:00"
          Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, par des drones ukrainiens qui ont provoqu\u00e9 la mort de trois personnes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Lundi matin, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev (\u2026) a tent\u00e9 d\u2019effectuer des frappes avec des drones de conception sovi\u00e9tique sur la base a\u00e9rienne de Diaguilevo, dans la r\u00e9gion de Riazan, et sur celle d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que les victimes sont trois militaires russes.          Selon le minist\u00e8re, les forces ukrainiennes cherchaient \u00ab\u00a0\u00e0 mettre hors service les avions russes \u00e0 long rayon d\u2019action\u00a0\u00bb utilis\u00e9s pour les frappes qui ont vis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de nombreuses centrales \u00e9lectriques sur le territoire ukrainien. Les \u00ab\u00a0drones \u00e0 r\u00e9action\u00a0\u00bb, poursuit-il, ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par les syst\u00e8mes russes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, mais leurs d\u00e9bris sont tomb\u00e9s sur les bases attaqu\u00e9es o\u00f9 ils ont provoqu\u00e9 des explosions et endommag\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb deux avions. Malgr\u00e9 ces attaques, \u00ab\u00a0une frappe massive effectu\u00e9e \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb a vis\u00e9 des sites militaires ukrainiens et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques li\u00e9es aux forces ukrainiennes lundi, vers 12\u00a0heures GMT (13\u00a0heures \u00e0 Paris), souligne le minist\u00e8re, qui parle de 17 cibles touch\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des drones ukrainiens provoquent la mort de trois personnes sur des bases a\u00e9riennes russes, selon Moscou","dateModified":"2022-12-05T17:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#775132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T16:30:41+00:00","articleBody":"     Des tirs de missiles russes ont contraint, lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains \u00e0 se r\u00e9fugier dans un abri souterrain, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais sur le point de rencontrer des d\u00e9fenseurs des droits humains lors de mon deuxi\u00e8me jour \u00e0 Kiev et j\u2019ai d\u00fb d\u00e9placer cette r\u00e9union ici, dans cet abri (\u2026), parce que les sir\u00e8nes ont retenti\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volker T\u00fcrk dans une courte vid\u00e9o transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Pendant que nous avions cette discussion, ici dans cet abri, il y a eu une salve de missiles contre l\u2019Ukraine, dont certains ont atterri \u00e0 proximit\u00e9 de Kiev. Vous pouvez imaginer ce que cela signifie pour la population. C\u2019est devenu presque une nouvelle normalit\u00e9, mais cela a un impact \u00e9norme sur les civils et doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le diplomate autrichien a diffus\u00e9 une photo de la rencontre sur Twitter. Outre lui-m\u00eame, on y voit sa porte-parole, Ravina Shamdasani, ainsi que Matilda Bogner, qui dirige la Mission de surveillance des droits humains en Ukraine. L\u2019entrevue \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9vue dans une salle de r\u00e9union normale, les sir\u00e8nes antia\u00e9riennes se sont d\u00e9clench\u00e9es, nous nous sommes tous d\u00e9plac\u00e9s vers un abri souterrain\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Mme\u00a0Shamdasani.                    Proche collaborateur du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, Volker T\u00fcrk a pris ses fonctions de haut-commissaire le 17\u00a0octobre. Il a entam\u00e9 dimanche une visite officielle de quatre jours en Ukraine, \u00e0 l\u2019invitation de son gouvernement. Il a pr\u00e9vu de se rendre dans les r\u00e9gions de Kharkiv (Nord-Est), d\u2019Izioum (Est) et d\u2019Oujhorod (Ouest) pour y rencontrer de hauts responsables nationaux et locaux, des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ainsi que des proches de civils ou de prisonniers de guerre port\u00e9s disparus ou captur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains contraint de se r\u00e9fugier dans un abri \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-05T17:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:49:50+00:00","articleBody":"             Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 lundi d\u2019incidents survenus sur deux bases a\u00e9riennes des forces russes dans les r\u00e9gions de Saratov et de Riazan, dans le centre de la F\u00e9d\u00e9ration, a annonc\u00e9 son porte-parole, Dmitri Peskov, sans plus de pr\u00e9cisions. Il a invit\u00e9 la presse \u00e0 s\u2019adresser au minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Selon plusieurs m\u00e9dias russes, des explosions se sont produites sur deux bases a\u00e9riennes, dont l\u2019une, destin\u00e9e \u00e0 l\u2019aviation strat\u00e9gique, est utilis\u00e9e selon Kiev pour mener des frappes en Ukraine. Des sp\u00e9culations sur les r\u00e9seaux sociaux russes sugg\u00e8rent que l\u2019Ukraine pourrait \u00eatre derri\u00e8re ces explosions, bien que les deux sites soient situ\u00e9s \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Kiev n\u2019a cependant revendiqu\u00e9 aucune des explosions. Selon les agences de presse publiques russes TASS et RIA Novosti, qui citent des responsables des services de secours, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019explosion d\u2019un camion-citerne sur une base a\u00e9rienne proche de Riazan. Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, d\u2019apr\u00e8s TASS. Aucune des agences n\u2019a pr\u00e9cis\u00e9 la cause de l\u2019explosion.          Roman Boussarguine, gouverneur de la r\u00e9gion de Saratov, a par ailleurs annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s v\u00e9rifiaient des informations selon lesquelles une explosion aurait eu lieu dans la matin\u00e9e \u00e0 Engels, ville o\u00f9 se trouve une base des bombardiers strat\u00e9giques. Aucune infrastructure civile n\u2019a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e, a-t-il assur\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: Poutine inform\u00e9 d\u2019incidents survenus sur deux bases a\u00e9riennes","dateModified":"2022-12-05T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:29:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu sur le pont de Crim\u00e9e, partiellement d\u00e9truit en octobre, a annonc\u00e9 le Kremlin. Il s\u2019agit de sa premi\u00e8re visite dans la p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.          La pr\u00e9sidence a diffus\u00e9 une vid\u00e9o, reprise par l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti (ci-dessous) le montrant au volant d\u2019un v\u00e9hicule de marque Mercedes roulant sur ce pont qui relie la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, au territoire russe. Le viaduc, qui enjambe le d\u00e9troit de Kertch, avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 en octobre par une puissante explosion due, selon les autorit\u00e9s russes, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9 envoy\u00e9 par les services secrets ukrainiens.                    \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a roul\u00e9 sur la route du pont de Crim\u00e9e \u2013 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e depuis l\u2019explosion du mois d\u2019octobre \u2013 et s\u2019est entretenu avec des ouvriers\u00a0\u00bb, dit le Kremlin dans un communiqu\u00e9. Pendant le trajet, le vice-premier ministre Marat Khousnoulline, visible sur le si\u00e8ge passager, \u00ab\u00a0a fait un rapport au chef de l\u2019Etat sur la progression des travaux de r\u00e9paration\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Il s\u2019agit du premier d\u00e9placement de M. Poutine en Crim\u00e9e et sur un site directement touch\u00e9 par le conflit qu\u2019il a d\u00e9clench\u00e9 en f\u00e9vrier. L\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e, qui a fait trois morts, a \u00e9t\u00e9 un choc en Russie\u00a0: le fait qu\u2019une infrastructure aussi cruciale et aussi \u00e9loign\u00e9e du front puisse \u00eatre endommag\u00e9e repr\u00e9sente en effet un camouflet pour Moscou. Ce pont en b\u00e9ton, construit \u00e0 grands frais sur ordre de Vladimir Poutine pour relier la p\u00e9ninsule annex\u00e9e au territoire russe, sert notamment au transport d\u2019\u00e9quipements militaires de l\u2019arm\u00e9e russe combattant en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a emprunt\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, en partie d\u00e9truit en octobre, selon les m\u00e9dias russes","dateModified":"2022-12-05T15:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:19:03+00:00","articleBody":"     Le parquet russe a requis lundi neuf ans de prison \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019opposant Ilia Iachine, jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, annonce son entourage sur les r\u00e9seaux sociaux.          Arr\u00eat\u00e9 fin juin, il est accus\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0diffus\u00e9 de fausses informations\u00a0\u00bb sur les actes de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine et d\u2019\u00ab\u00a0incitation \u00e0 la haine\u00a0\u00bb, un crime passible de dix\u00a0ans de prison. Ilia Iachine, qui est \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans, est l\u2019un des rares repr\u00e9sentants de l\u2019opposition d\u00e9mocratique russe \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays.          La justice lui reproche d\u2019avoir d\u00e9nonc\u00e9, lors d\u2019une intervention en direct sur YouTube, \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, ville d\u2019environ 37\u00a0000 habitants situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019avoir commis un massacre. Son arrestation ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb              D\u00e9but novembre, il avait accus\u00e9 les juges russes d\u2019\u00eatre au service\u00a0du pouvoir et de donner au pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, un \u00ab\u00a0sentiment d\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb. Il est poursuivi sur la base d\u2019articles du code p\u00e9nal introduits peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine pour punir ceux qui \u00ab\u00a0discr\u00e9ditent\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e ou \u00ab\u00a0publient de fausses informations\u00a0\u00bb \u00e0 son sujet.          Ilia Iachine, qui a commenc\u00e9 \u00e0 militer tr\u00e8s jeune, dans les ann\u00e9es 2000, \u00e9tait un proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 en\u00a02015, mais aussi du militant anticorruption Alexe\u00ef Navalny, emprisonn\u00e9 depuis d\u00e9but 2021 apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu \u00e0 un empoisonnement qu\u2019il attribue au Kremlin.             Lire aussi :   A Kostroma, la p\u00e9rilleuse campagne \u00e9lectorale de l\u2019opposition russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: neuf ans de prison requis contre un opposant jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-12-05T16:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:54:21+00:00","articleBody":"    Le Monde a t il une estimation du nombre de morts civils en Ukraine des deux cot\u00e9s (occidental et Donbass), ainsi qu'en Russie ? Quels sont les chiffres officiels de l'ONU ? On c\u00e9l\u00e8bre beaucoup la livraison d'armes de chaque cot\u00e9, assez peu de leur effet.    Albert         Bonjour Albert,          Le 28\u00a0novembre\u00a02022, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) faisait \u00e9tat de 17\u00a0023 victimes civiles, dont 6\u00a0655 tu\u00e9s et 10\u00a0368 bless\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier en Ukraine. Dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk, 3\u00a0962 morts et 5\u00a0390 bless\u00e9s ont, selon lui, \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s. En territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces gouvernementales, le HCDH avance les chiffres de 3\u00a0502 tu\u00e9s et 3\u00a0848 bless\u00e9s. Dans les zones occup\u00e9es par les forces russes et les groupes arm\u00e9s affili\u00e9s, il signale 460 tu\u00e9s et 1\u00a0542 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T14:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:45:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi lundi une nouvelle salve de missiles russes qui a fait au moins deux morts et entra\u00een\u00e9 de nouvelles coupures de courant et d\u2019eau dans un pays d\u00e9j\u00e0 en crise \u00e9nerg\u00e9tique. Ces frappes co\u00efncident avec l\u2019entr\u00e9e en vigueur du plafonnement du prix du p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par les puissances occidentales pour faire pression sur Moscou. Le Kremlin avait assur\u00e9 dans la matin\u00e9e que cette mesure n\u2019aurait \u00ab\u00a0pas d\u2019impact\u00a0\u00bb sur son offensive.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine subit une huiti\u00e8me salve massive de missiles de la part d\u2019un Etat terroriste. Malheureusement, il y a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts sur l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo, appelant la population \u00e0 rester \u00ab\u00a0aux abris\u00a0\u00bb. Selon le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, dans le centre de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0une partie de la ville est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0plusieurs chaudi\u00e8res et stations de pompage\u00a0\u00bb sont hors service. A Odessa, grand port du sud du pays, et \u00e0 Soumy, dans le Nord-Est, les op\u00e9rateurs signalent des coupures d\u2019eau et de courant. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement coup\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, selon le maire, Oleksandr Senkevitch.          Le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat sur Telegram de deux morts et de trois bless\u00e9s, dont un enfant. Dans la r\u00e9gion de Kiev, aucun d\u00e9g\u00e2t n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne a \u00ab\u00a0abattu la plupart des missiles\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Notre peuple n\u2019abandonne jamais\u00a0\u00bb, ajoute-t-il sur Instagram. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, plus de 60 des 70 missiles tir\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en vol.          \u00ab\u00a0Incroyable que cela arrive presque quotidiennement \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Volker T\u00fcrk, qui se trouve sur place. Photo \u00e0 l\u2019appui, il ajoute avoir d\u00fb se rendre dans un abri pour y poursuivre une r\u00e9union.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes provoquent de nouvelles coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-05T17:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:09:17+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette sur le village de Novosofi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Zaporijia, des habitations ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi sur Telegram, Oleksandr Staroukh, chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast. Le bombardement a fait \u00ab\u00a0deux\u00a0morts et deux\u00a0bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement fait deux morts dans l\u2019oblast de Zaporijia, selon les autorit\u00e9s","dateModified":"2022-12-05T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T12:54:29+00:00","articleBody":"     Kiev n\u2019a pas seulement d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019agression de Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pays a aussi veill\u00e9 \u00e0 neutraliser une cinqui\u00e8me colonne susceptible de le prendre \u00e0 revers. Tr\u00e8s t\u00f4t, les services de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) ont craint, en effet, que cette puissante mafia dite g\u00e9orgienne, en fait caucasienne, r\u00e9put\u00e9e pro-Moscou et dirig\u00e9e par les Vory v zakone (\u00ab\u00a0voleurs dans la loi\u00a0\u00bb, en russe) puisse servir de relais \u00e0 la Russie. Chass\u00e9s de G\u00e9orgie par le gouvernement de Mikhe\u00efl Saakachvili, entre 2005 et 2011, nombre de Vory avaient fui, notamment vers Odessa, ville portuaire cosmopolite, carrefour des trafics entre l\u2019Europe et le monde slave, et refuge de la p\u00e8gre depuis toujours.             Lire aussi :     La guerre de l\u2019ombre de l\u2019Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa, les services ukrainiens de s\u00e9curit\u00e9 ont mis sous surveillance la p\u00e8gre soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre...","dateModified":"2022-12-05T13:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T12:25:48+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie avait tir\u00e9 une nouvelle salve de missiles contre son territoire, alors que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti en de nombreux endroits du pays, notamment dans la capitale, Kiev, pour inciter la population \u00e0 se rendre dans des abris.          Des responsables ukrainiens cit\u00e9s par les m\u00e9dias ont fait \u00e9tat d\u2019explosions dans le ciel, signalant l\u2019entr\u00e9e en action de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. \u00ab\u00a0N\u2019ignorez pas les alarmes\u00a0\u00bb, a dit Andriy Yermak, conseiller de Volodymyr Zelensky, lundi \u00e0 midi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce \u00eatre vis\u00e9e par une nouvelle attaque de missiles russes","dateModified":"2022-12-05T12:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:56:41+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 vingt-sept\u00a0reprises dimanche. Deux habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur de l\u2019oblast, lundi sur Telegram. \u00ab\u00a0Des quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ont tu\u00e9 deux personnes dans la r\u00e9gion de Kherson, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-12-05T12:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:21:24+00:00","articleBody":"    \"Un proche de Vladimir Poutine rejoint le g\u00e9ant russe de la tech Yandex\"\r\nUn point sur la position de Yandex vis-\u00e0-vis du pouvoir russe serait le bienvenu...    Manu         Bonjour Manu,          La nomination d\u2019Alexe\u00ef Koudrine \u00e0 Yandex illustre l\u2019importance que le pouvoir russe accorde \u00e0 ce fleuron des nouvelles technologies et son d\u00e9sir de mieux le contr\u00f4ler. Visiblement conscient des questions pos\u00e9es par son arriv\u00e9e, M.\u00a0Koudrine a assur\u00e9, lundi, qu\u2019il s\u2019efforcerait d\u2019\u00ab\u00a0aider Yandex \u00e0 pr\u00e9server sa culture manag\u00e9riale et technologique unique\u00a0\u00bb pour que l\u2019entreprise reste \u00ab\u00a0ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la meilleure des hautes technologies en Russie\u00a0\u00bb.          Yandex est enregistr\u00e9 aux Pays-Bas et dispose de filiales europ\u00e9ennes, britanniques et am\u00e9ricaines. Toutefois, l\u2019essentiel de ses activit\u00e9s est en Russie et dans les pays russophones, o\u00f9 il est soumis \u00e0 la loi russe et censure donc ses r\u00e9sultats de recherche. Il a cr\u00e9\u00e9 le principal moteur de recherche de Russie et constitue un acteur dominant des services de taxi et de livraison \u00e0 travers une large partie du monde russophone.          Un nombre ind\u00e9termin\u00e9 \u2013 mais sans doute important \u2013 de cadres et programmeurs ont fui la Russie et d\u00e9missionn\u00e9 en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Chez Yandex, les derniers mois ont aussi vu plusieurs changements s\u2019effectuer. D\u00e9but juin, son cofondateur Arkadi Voloj a d\u00e9missionn\u00e9 de la direction du groupe apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 titre individuel par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019Ukraine. La semaine derni\u00e8re, le conseil d\u2019administration avait expliqu\u00e9 travailler \u00e0 la restructuration de l\u2019\u00ab\u00a0actionnariat et la gouvernance du groupe au regard de la situation g\u00e9opolitique actuelle\u00a0\u00bb. Dans les faits, le groupe sera visiblement divis\u00e9 en deux entit\u00e9s, l\u2019une g\u00e9rant les activit\u00e9s en Russie, l\u2019autre celles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Pour Sergue\u00ef Khestanov, conseiller \u00e9conomique chez la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019investissement Otkritie Broker, cette nomination est \u00ab\u00a0la preuve que l\u2019Etat a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus de cr\u00e9ation de services purement russes et de limiter de plus en plus l\u2019acc\u00e8s des Russes aux services \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Sber, l\u2019autre g\u00e9ant russe des services en ligne, est lui d\u00e9j\u00e0 sous le contr\u00f4le de la banque d\u2019Etat Sberbank.             Lire aussi :   Fronde interne chez Yandex, le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T11:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:15:58+00:00","articleBody":"     A Kherson, comme dans les autres r\u00e9gions occup\u00e9es d\u2019Ukraine, les t\u00e9moignages de torture et de s\u00e9vices sexuels inflig\u00e9s par les militaires et les membres des services de s\u00e9curit\u00e9 russes, avant leur retrait achev\u00e9 le 11\u00a0novembre, s\u2019amoncellent. Leur nombre et les m\u00e9thodes employ\u00e9es sugg\u00e8rent un caract\u00e8re syst\u00e9mique et non des actes isol\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la ville de Kherson, la torture \u00e9rig\u00e9e en syst\u00e8me durant l\u2019occupation russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Kherson commencent \u00e0 livrer le r\u00e9cit effroyable des exactions","dateModified":"2022-12-05T11:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:35:59+00:00","articleBody":"     La situation du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine reste difficile, a alert\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, lundi matin sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 persiste.\u00a0\u00bb           Au cours du week-end, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019augmentation de la capacit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires et \u00e0 la baisse traditionnelle de la consommation du samedi au dimanche, il a \u00e9t\u00e9 possible d\u2019appliquer un minimum de coupures d\u2019urgence. Lundi matin, le centre de contr\u00f4le d\u2019Ukrenergo a enregistr\u00e9 une augmentation de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Cela est d\u00fb \u00e0 la fois au d\u00e9but de la semaine de travail et \u00e0 la baisse sensible de la temp\u00e9rature dans presque tout le pays. Nous vous rappelons qu\u2019en cas de non-respect des limites de consommation, des coupures d\u2019urgence sont introduites.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine reste difficile","dateModified":"2022-12-05T10:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:21:55+00:00","articleBody":"     Le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par les pays occidentaux n\u2019aura pas d\u2019impact sur l\u2019intervention de Moscou en Ukraine, a assur\u00e9 lundi le gouvernement russe, mettant en garde contre une \u00ab\u00a0d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb du march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie. L\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0a toutes les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour financer l\u2019op\u00e9ration militaire, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe n\u2019aura pas d\u2019impact sur l\u2019offensive en Ukraine, assure le Kr...","dateModified":"2022-12-05T10:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:10:43+00:00","articleBody":"     Volker Turk, le chef des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, est depuis dimanche en visite en Ukraine. \u00ab\u00a0Les gens continuent d\u2019\u00eatre victimes de cette terrible guerre, avec des temp\u00e9ratures glaciales qui aggravent les difficult\u00e9s, en particulier pour les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9 sur Twitter.                    Oleksandr Korniyenko, premier vice-pr\u00e9sident de la Rada, le Parlement ukrainien, a salu\u00e9, lundi sur Twitter, la d\u00e9cision de Volker Turk de venir entendre les r\u00e9cits \u00ab\u00a0d\u2019enfants d\u00e9port\u00e9s, de civils tortur\u00e9s et de prisonniers de guerre ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU en visite en Ukraine","dateModified":"2022-12-05T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:00:31+00:00","articleBody":"     L\u2019influence politique des Etats-Unis s\u2019\u00e9rode, mais leur puissance \u00e9conomique a encore donn\u00e9 sa pleine mesure depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dans deux domaines strat\u00e9giques notamment\u00a0: l\u2019\u00e9nergie et la d\u00e9fense. Ils ont fourni du gaz aux Europ\u00e9ens et des armes aux Ukrainiens. Sont-ils des \u00ab\u00a0profiteurs\u00a0de guerre\u00a0\u00bb, une accusation prof\u00e9r\u00e9e par des intellectuels et des politiques europ\u00e9ens, parfois sous couvert d\u2019anonymat, qui citent le prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) import\u00e9 ainsi que la pr\u00e9f\u00e9rence donn\u00e9e par de nombreux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au mat\u00e9riel militaire made in America\u00a0?             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionn\u00e9s pour l\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Am\u00e9ricains d\u00e9fendent la jeune d\u00e9mocratie ukrainienne, mais sans oublier l\u2019int\u00e9r\u00eat de leurs entr...","dateModified":"2022-12-05T10:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T09:26:45+00:00","articleBody":"    Combien de morts du c\u00f4t\u00e9 ukrainien ?    Toto         Bonjour Toto,          Selon Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des conseillers de Volodymyr Zelensky, l\u2019\u00e9tat-major a estim\u00e9, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre, que \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 13\u00a0000\u00a0\u00bb militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie en f\u00e9vrier.          Quand les forces russes livraient bataille en juin pour s\u2019emparer en totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est du pays, Volodymyr Zelensky avait fait savoir que l\u2019Ukraine perdait \u00ab\u00a060 \u00e0 100\u00a0soldats par jour, tu\u00e9s en action, et autour de 500\u00a0personnes bless\u00e9es en action\u00a0\u00bb.          Dans le camp adverse, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a affirm\u00e9 en septembre que 5\u00a0937\u00a0soldats russes avaient alors \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Toutefois, les deux adversaires sont soup\u00e7onn\u00e9s de minimiser l\u2019ampleur de leurs pertes humaines pour \u00e9viter de peser sur le moral de leurs troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T09:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T09:03:12+00:00","articleBody":"     Neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des bombardements dans la ville d\u2019Altchevsk, dans l\u2019est de Louhansk, en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi sur Telegram, Andre\u00ef Marochko, un officier d\u2019une milice prorusse de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (LPR), dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf\u00a0morts dans l\u2019est de la r\u00e9gion de Louhansk, selon un officier d\u2019une milice prorusse","dateModified":"2022-12-05T09:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T08:03:00+00:00","articleBody":"     Le Financial Times a nomm\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident ukrainien, qui se d\u00e9crit toujours comme un homme ordinaire avec \u00ab\u00a0des go\u00fbts humbles et un sens profond de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb. Aux premiers jours de l\u2019invasion, il avait soulign\u00e9\u00a0:           Je suis plus responsable que je ne suis courageux. . . Je d\u00e9teste juste laisser tomber les gens.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky nomm\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb par le \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-05T08:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T07:28:25+00:00","articleBody":"     Alexe\u00ef Koudrine, un proche de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 lundi avoir rejoint le groupe Yandex, joyau russe des nouvelles technologies, au moment o\u00f9 le Kremlin renforce sa mainmise sur le secteur num\u00e9rique en plein conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accept\u00e9 une offre de Yandex pour devenir conseiller au d\u00e9veloppement d\u2019entreprise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet ancien ministre des finances sur Telegram, ajoutant qu\u2019il aurait notamment pour mission d\u2019\u00ab\u00a0assurer le d\u00e9veloppement de la compagnie sur le long terme, sur tous les march\u00e9s, y compris \u00e0 l\u2019international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un proche de Vladimir Poutine rejoint le g\u00e9ant russe de la tech Yandex","dateModified":"2022-12-05T07:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T07:13:09+00:00","articleBody":"     Le nombre de sorties effectu\u00e9es par des avions de combat tactiques russes au-dessus de l\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement diminu\u00e9\u00a0\u00bb ces derniers mois, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien lundi matin. Les avions russes effectuent \u00ab\u00a0d\u00e9sormais probablement des dizaines de missions par jour\u00a0\u00bb, contre un maximum de 300 par jour en mars\u00a02022, pr\u00e9cise les services de renseignements britanniques\u00a0:           La Russie a maintenant perdu plus de 60\u00a0avions \u00e0 voilure fixe dans le conflit (\u2026). La diminution des sorties est probablement le r\u00e9sultat de la menace toujours \u00e9lev\u00e9e des d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes, des limitations des heures de vol disponibles pour les avions russes et de la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de sorties par des avions russes au-dessus de l\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement diminu\u00e9\u00a0\u00bb, se...","dateModified":"2022-12-05T07:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T06:51:38+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9, lundi sur Telegram, que 443\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 851 gri\u00e8vement bless\u00e9s \u00e0 la suite de la guerre en Ukraine. Les enfants ont \u00e9t\u00e9 les plus touch\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk (424), l\u2019oblast de Kharkiv (267), l\u2019oblast de Kiev (117), l\u2019oblast de Mykola\u00efv (77), l\u2019oblast de Zaporijia (76), l\u2019oblast de Kherson (70), l\u2019oblast de Tchernihiv (68), l\u2019oblast de Louhansk (65) et l\u2019oblast de Dnipropetrovsk (33).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce que 443\u00a0enfants sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-12-05T06:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T06:33:27+00:00","articleBody":"     Trois tirs de roquettes russes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s sur la ville de Kryvy Rih, par le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Valentyn Reznitchenko a pr\u00e9cis\u00e9, lundi matin sur Telegram, qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et trois autres bless\u00e9es. Selon lui, ces tirs \u00ab\u00a0visaient une entreprise industrielle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e et trois autres bless\u00e9es \u00e0 Kryvy Rih, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-12-05T06:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:15:01+00:00","articleBody":"     Frapper Moscou au portefeuille sans subir un contrecoup social trop important. C\u2019est l\u2019un des d\u00e9fis de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, fin f\u00e9vrier.          Derni\u00e8re mesure en date, l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur ce lundi afin de tarir une source de financement de la guerre. A ce jour, plus une goutte d\u2019or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol europ\u00e9en, du moins par voie maritime.          Une premi\u00e8re salve qui devrait \u00eatre suivie le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023 par de\u00a0nouvelles sanctions, cette fois sur les produits p\u00e9troliers transform\u00e9s, notamment le diesel.          De leur c\u00f4t\u00e9, les pays de l\u2019OPEP+ ont maintenu, dimanche, le statu quo sur les quotas de production d\u00e9cid\u00e9s en octobre.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur","dateModified":"2022-12-05T06:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:09:46+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s Serhi Cheravaty, porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour le front oriental, la Russie perd entre 50 et 100 soldats chaque jour dans les combats pour s\u2019emparer de la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le nombre de bless\u00e9s se situerait \u00e9galement dans cette fourchette, quotidiennement.          L\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur. A partir de lundi, plus une goutte d\u2019or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol europ\u00e9en par voie maritime. Les pays de l\u2019OPEP + ont maintenu dimanche le statu quo sur les quotas de production d\u00e9cid\u00e9s en octobre.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dans 85\u00a0% des foyers, soit pr\u00e8s de 113\u00a0000 consommateurs. Il s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019approvisionnement en eau soit bient\u00f4t r\u00e9tabli pour 70\u00a0% des habitants, une fois que la station de pompage reprendra du service.          \u00ab\u00a0Je suis absolument convaincue qu\u2019il n\u2019y a pas de solution diplomatique avec le r\u00e9gime de Poutine, tant qu\u2019il est encore l\u00e0\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche Irina Scherbakova, cofondatrice de l\u2019ONG russe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Memorial, organisation laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix 2022, dissoute par les autorit\u00e9s russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 5\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-05T06:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:07:47+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-05T05:07:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8160/5141/1342/845/3/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-2">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A l’image de Strasbourg, des métropoles n’ont pas attendu l’initiative d’Emmanuel Macron pour élaborer des projets de trains de banlieue à horaire cadencé. Mais le morcellement des responsabilités locales complique le financement, et la gouvernance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             PASCAL BASTIEN/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                        Économie       Mobilités         RER dans les grandes métropoles : les difficultés d’un déploiement qui a déjà commencé   Par Olivier Razemon   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesA l’image de Strasbourg, des métropoles n’ont pas attendu l’initiative d’Emmanuel Macron pour élaborer des projets de trains de banlieue à horaire cadencé. Mais le morcellement des responsabilités locales complique le financement, et la gouvernance.                Un train toutes les demi-heures, de 5 h 30 à 22 h 30, y compris en pleine journée, et presque autant le samedi. A partir du 11 décembre, la petite ville de Hoerdt (4 500 habitants, Bas-Rhin), surnommée « la capitale de l’asperge », sera reliée à Strasbourg avec la même régularité que le nord du Val-d’Oise l’est à Paris. « Nous sommes à douze minutes de Strasbourg en train, alors qu’aux heures de pointe on peut perdre trente minutes dans les bouchons. La cadence à la demi-heure donne la possibilité de rentrer à Hoerdt après un rendez-vous médical en début de matinée, par exemple », se réjouit Denis Riedinger, maire (divers droite) de la ville et président de la communauté de communes de la Basse-Zorn, qui rassemble 17 500 habitants.          Le RER et le train de banlieue, que les Franciliens connaissent intimement, s’exportent dans les grandes villes de France. Avant même l’annonce d’Emmanuel Macron, qui, le 27 novembre, a promis la création de RER « dans dix grandes agglomérations », Strasbourg faisait figure de précurseur. Le nouveau Réseau express métropolitain européen (REME), sept lignes au total, sera doté de 120 trains supplémentaires par jour, plus de 800 par semaine. D’ici à juillet 2023, la desserte de la plupart des gares situées à moins de 40 kilomètres autour de la capitale alsacienne va encore progresser, jusqu’à 177 passages par jour à Entzheim, 131 pour Haguenau ou 140 à Vendenheim. En outre, dès le 11 décembre, une ligne « traversante » reliera directement Saverne, au nord-ouest de Strasbourg, à Sélestat, au sud, sans qu’il soit nécessaire de changer de train à la gare centrale. Un peu comme le RER francilien.          La région Grand-Est et l’Eurométropole de Strasbourg (EMS) ont créé, pour l’occasion, un syndicat mixte commun et financent à parts égales le fonctionnement du service, 15 millions d’euros au total. La région a, en outre, annoncé l’achat de neuf trains supplémentaires pour un montant de 100 millions d’euros.                              A Sélestat (Bas-Rhin), le 1er décembre 2022.  PASCAL BASTIEN/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « Impatience »          Ce « choc d’offre », comme l’appellent les collectivités, s’appuie sur l’achèvement, en 2022, d’une nouvelle voie ferroviaire de 8 kilomètres au nord de Strasbourg, le long de l’axe qui relie la ville à Paris, ainsi qu’à Haguenau ou à Saverne. « Cet investissement de 117 millions d’euros permet de faire passer plus de trains », résume David Valence, député (Renaissance) des Vosges et président du conseil d’orientation des infrastructures.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Michel Lussault, géographe : « La mobilité périurbaine pourrait être assurée par les “étoiles ferroviaires” »                 Au nord de Strasbourg, pour accueillir le REME, les alentours des gares ont été réaménagés. « Nous avons installé des box sécurisés pour les vélos et créé une piste cyclable de 4 kilomètres entre Hoerdt et Geudertheim, une commune de 2 500 habitants », explique Denis Riedinger. Ces aménagements ont coûté 250 000 euros à la communauté de communes. L’élu ne regrette qu’une chose : « Les habitants ne me parlent jamais des améliorations dans les transports, mais quand les trains sont bondés ils se plaignent sur les réseaux sociaux. »        Il vous reste 74.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/05/rer-dans-les-grandes-metropoles-les-difficultes-d-un-deploiement-qui-a-deja-commence_6152961_3234.html"},"headline":"RER dans les grandes m\u00e9tropoles : les difficult\u00e9s d\u2019un d\u00e9ploiement qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9","dateCreated":"2022-12-05T06:00:22+01:00","datePublished":"2022-12-05T06:00:22+01:00","dateModified":"2022-12-05T06:00:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["Transports","Entreprises","Mobilit\u00e9s","\u00c9conomie"],"description":"A l\u2019image de Strasbourg, des m\u00e9tropoles n\u2019ont pas attendu l\u2019initiative d\u2019Emmanuel Macron pour \u00e9laborer des projets de trains de banlieue \u00e0 horaire cadenc\u00e9. Mais le morcellement des responsabilit\u00e9s locales complique le financement, et la gouvernance.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Razemon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/10/0/4252/2126/1342/671/60/0/d410199_1669975034507-rer-strasbourg-028.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-3">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « Le camp des Milles n’était pas un accident de l’histoire mais le fruit d’un glissement délibéré vers le crime », a déclaré le président, lundi, soulignant que « les juifs furent les victimes délibérées de l’Etat français ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Emmanuel Macron           Emmanuel Macron dénonce les « crimes de l’Etat français » au camp de déportation des Milles      « Le camp des Milles n’était pas un accident de l’histoire mais le fruit d’un glissement délibéré vers le crime », a déclaré le président, lundi, soulignant que « les juifs furent les victimes délibérées de l’Etat français ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron s’est rendu, lundi 5 décembre, au camp des Milles, un camp d’internement et de déportation dans les Bouches-du-Rhône ouvert en 1939.  CHRISTOPHE SIMON / AP                 Emmanuel Macron a dénoncé, lundi 5 décembre, « l’un des plus complets parjures de la République » lors d’un déplacement au camp d’internement et de déportation des Milles, à Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône), où furent retenus 10 000 prisonniers entre 1939 et 1942. Le chef de l’Etat s’exprimait à l’occasion du dixième anniversaire de l’inauguration d’un mémorial sur ce site, où le régime de Vichy a interné des milliers de juifs – 1 800 d’entre eux furent déportés vers le camp d’extermination d’Auschwitz-Birkenau.            Les bâtiments en brique rouge de cette ancienne tuilerie sont aujourd’hui un lieu de mémoire qui accueille des milliers de jeunes pour leur faire découvrir les mécanismes qui font basculer une société vers le totalitarisme et les crimes de masse.                 « Le camp des Milles, ce furent les crimes de l’Etat français », a martelé Emmanuel Macron, en rappelant que « la France aux mains de Pétain et Laval s’[y] est perdue » en « raturant les principes de 1789 ». « C’est aux Milles que [la République] connut, comme au Vél’ d’Hiv, l’un de ses plus complets parjures », en « nous rappelant qu’il y eut sur notre sol des camps » et que « la déportation s’est [aussi] organisée » dans la zone que « le régime du maréchal Pétain administrait alors en son nom », a encore déclaré le chef de l’Etat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vingt mille personnes évacuées sur ordre d’Himmler : à Marseille, l’autre rafle tente de sortir de l’oubli                   Légion d’honneur remise à Alain Chouraqui            « Le camp des Milles n’était pas un accident de l’histoire mais le fruit d’un glissement délibéré vers le crime », a également insisté Emmanuel Macron, soulignant que « les juifs furent les victimes délibérées de l’Etat français ». « Ici se sédimente chaque renoncement, chaque faute, chaque crime des autorités françaises », a-t-il ajouté.            Il a salué l’action du mémorial qui « restitue un climat politique et démonte les ressorts de l’entreprise génocidaire : il dit pourquoi les mêmes causes produisent les mêmes effets dans d’autres lieux à d’autres époques », en soulignant que « l’antisémitisme, le racisme, toute forme de rejet porte en elle l’anéantissement de toute humanité ».                Emmanuel Macron a notamment souligné la « persévérance » d’anciens déportés et résistants pour empêcher la disparition du site et sa transformation en fondation, aujourd’hui présidée par Alain Chouraqui, à qui il a remis les insignes de chevalier de la Légion d’honneur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire : « Quelle étrange attitude que de chaque fois écarter l’idée qu’un passé douloureux impensable puisse se reproduire ! »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/05/emmanuel-macron-denonce-les-crimes-de-l-etat-francais-au-camp-de-deportation-des-milles_6153052_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0crimes de l\u2019Etat fran\u00e7ais\u00a0\u00bb au camp de d\u00e9portation des Milles","dateCreated":"2022-12-05T17:39:39+01:00","datePublished":"2022-12-05T17:39:39+01:00","dateModified":"2022-12-05T17:39:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Histoire"],"description":"\u00ab\u00a0Le camp des Milles n\u2019\u00e9tait pas un accident de l\u2019histoire mais le fruit d\u2019un glissement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 vers le crime\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident, lundi, soulignant que \u00ab\u00a0les juifs furent les victimes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019Etat fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/419/0/5034/2517/1342/671/60/0/f686d06_2e668d62d9e94fd4b102bc8769968e25-0-fd09a8bf17614ba2ab5dd6ec34f73576.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-4">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les campagnes de la Nièvre concentrent actuellement une soixantaine de projets d’agrivoltaïsme. Des éleveurs bovins inquiets pour la survie de leurs exploitations se laissent tenter par les promesses pécuniaires, au grand dam des riverains.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             CLAIRE JACHYMIAK/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                        Planète       Énergies renouvelables         Dans la Nièvre, les projets de centrales solaires en zones agricoles se multiplient sous tension   Par Jordan Pouille (La Nocle-Maulaix (Nièvre), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h04     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes campagnes de la Nièvre concentrent actuellement une soixantaine de projets d’agrivoltaïsme. Des éleveurs bovins inquiets pour la survie de leurs exploitations se laissent tenter par les promesses pécuniaires, au grand dam des riverains.                Depuis que circule une pétition contre son projet de centrale solaire, Carole Collavet offre un visage accablé, saisie par la crainte « que la ferme ne devienne une ZAD où tout le monde viendra squatter ». Cela fait quinze ans que Carole et son époux Alain élèvent des charolaises à La Nocle-Maulaix, charmant village de deux cent quatre-vingt-cinq habitants, au cœur d’un territoire boisé, dans le sud de la Nièvre. En 2020, ils ont signé une promesse de bail avec la PME parisienne Photosol, spécialiste de la production d’énergie photovoltaïque grâce à de grandes centrales au sol, et filiale, depuis le mois d’avril, du groupe Rubis, spécialisé dans le stockage de produits pétroliers.                              Une parcelle agricole à La Nocle-Maulaix (Nièvre), le 21 octobre 2022. Une centrale agrivoltaïque, exploitée par Photosol, doit y voir le jour.  CLAIRE JACHYMIAK/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/12/05/19-5">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les Japonais avaient pris les devants grâce à Daizen Maeda. Vice-champions du monde en titre, les Croates ont réagi grâce à Ivan Perisic.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Japon-Croatie en direct : les Croates qualifiés pour les quarts de finale aux tirs au but Les Vatreni affronteront, vendredi 9 décembre, le vainqueur du match ce soir entre le Brésil de Neymar, titulaire au coup d’envoi, et les Sud-Coréens.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une finale France/Croatie possible ?    Anael         Tout à fait ! Avec les bons souvenirs de 2018...                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Livakovic au micro de beIN Sports         « Je suis très heureux. L’atmosphère était excellente. Ça a été un match très exigeant, nous étions bien préparés, et nous avons réussi à mobiliser nos forces dans les moments importants. C’est un grand moment de ma carrière. »                               18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Japon a maintenant 4 ans pour apprendre à tirer des pénos :(    Ludiluc         Sûrement le sujet du prochain tome du manga « Blue Lock », dans lequel des lycéens japonais apprennent à devenir l’attaquant ultime, qui portera le Japon lors de la prochaine Coupe du monde.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Japonais ont-ils mal tiré ou le gardien croate a été exceptionnel  ?    sans les images         Il y a un peu des deux... Les tirs au but n’étaient pas extrêmement bien tirés, mais il faut un sacré talent pour en arrêter trois...                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              #CQTP : Comme Grégor, vous étiez plusieurs à avoir pronostiqué le bon résultat !        #CQTP Allez, je tente un 1 à 1, qualif de la Croatie aux tirs aux buts après un suspens haletant...    Nostradamus II        #CQTP : 1-1 et les premiers tirs au but de la compétition. Qualification de la Croatie 4-2 tab    3615 code VOYANCE         On ne vous félicite pas pour le manque de précision sur les tirs au but...                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Sud-Coréens peuvent-ils venger les Japonais ?           Lire aussi :   Brésil - Corée du Sud, en direct : Neymar titulaire pour le huitième de finale de la Seleçao              L’avant-match a commencé, avec Vincent et Valentin... et une info : Neymar est titulaire pour le Brésil !                              18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatrième élimination consécutive pour les Japonais en huitièmes        Les Japonais n’étaient jamais passés aussi près des quarts de finale                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je crois qu'on a trouvé l'homme du match!    Livakovic time         Le portier croate a été fantastique lors de cette séance de tirs au but.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Croatie est qualifiée après son quatrième tir au but !              Livakovic est encensé par ses coéquipiers ! Il a arrêté trois tirs au but japonais !                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE CROATE             PASALIC MARQUE ET ENVOIE LA CROATIE EN QUARTS DE FINALE !                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LIVAKOVIC !             Troisième arrêt pour le portier croate !                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              POTEAU POUR LIVAJA !             En l’absence du gif « poteau »...                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-1             Asano est le premier Japonais à réussir sa tentative.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pendant ce temps-là, les autres joueurs attendent dans le rond central. À quoi sert-il ? La réponse juste ici :             Lire aussi :   Football : mais à quoi sert le rond central ?                                  18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0             Brozovic transforme sa tenative, plein axe.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  (Annoncé il y a 20 minutes, c’est un métier)                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deuxième arrêt de Livakovic !                                 18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est dedans !             Gonda était parti du bon côté, mais c’est au fond.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Au tour de Vlasic !                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Livakovic arrête le premier !             Il plonge bien sur sa gauche !                           Le programme       Live  animé par Grégor Brandy et Hortense Leblanc          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Japon et la Croatie, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du cinquième huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Japonais, premiers du groupe E, aux Croates, deuxièmes du groupe F.         Où ? Au stade Al-Janoub, à Al-Wakrah (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis le stade.         La composition officielle des équipes :         Japon         Gonda – Tomiyasu, Yoshida (cap.), Taniguchi - Nagatomo Endo, Morita, J. Ito - Kamada, Doan, Maeda.         Sélectionneur : Hajime Moriyasu.         Croatie         Livakovic – Juranovic, Lovren, Gvardiol, Barisic – Modric (cap.), Brozovic, Kovacic – Kramaric, Petkovic, Perisic.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Qui arbitre ? Ismail Elfath (Etats-Unis)         De quoi ne parlera-t-on pas ? De cryptographie post-quantique.         A lire en attendant         Hajime Moriyasu, le maître à penser du football japonais qui veut faire oublier la « tragédie de Doha »         Les Japonais renversent la Roja et terminent premiers du groupe E         Les Croates sont qualifiés, les Diables rouges éliminés, Roberto Martinez démissionne         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Japon         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Croatie         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-05T17:58:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T05:58:16+00:00","headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","description":"Les Vatreni affronteront, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, le vainqueur du match ce soir entre le Br\u00e9sil de Neymar, titulaire au coup d\u2019envoi, et les Sud-Cor\u00e9ens.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Japon-Croatie en direct : les Croates qualifiés pour les quarts de finale aux tirs au but","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Vatreni affronteront, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, le vainqueur du match ce soir entre le Br\u00e9sil de Neymar, titulaire au coup d\u2019envoi, et les Sud-Cor\u00e9ens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/4552/3035/1342/894/3/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-12-05T17:58:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T05:58:16+00:00"
  Une finale France\/Croatie possible ?    Anael         Tout \u00e0 fait\u00a0! Avec les bons souvenirs de 2018...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:58:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s heureux. L\u2019atmosph\u00e8re \u00e9tait excellente. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un match tr\u00e8s exigeant, nous \u00e9tions bien pr\u00e9par\u00e9s, et nous avons r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser nos forces dans les moments importants. C\u2019est un grand moment de ma carri\u00e8re.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Livakovic au micro de beIN Sports ","dateModified":"2022-12-05T17:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:53:12+00:00","articleBody":"    Le Japon a maintenant 4 ans pour apprendre \u00e0 tirer des p\u00e9nos :(    Ludiluc         S\u00fbrement le sujet du prochain tome du manga \u00ab\u00a0Blue Lock\u00a0\u00bb, dans lequel des lyc\u00e9ens japonais apprennent \u00e0 devenir l\u2019attaquant ultime, qui portera le Japon lors de la prochaine Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:53:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:51:19+00:00","articleBody":"    Les Japonais ont-ils mal tir\u00e9 ou le gardien croate a \u00e9t\u00e9 exceptionnel  ?    sans les images         Il y a un peu des deux... Les tirs au but n\u2019\u00e9taient pas extr\u00eamement bien tir\u00e9s, mais il faut un sacr\u00e9 talent pour en arr\u00eater trois...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:49:55+00:00","articleBody":"    #CQTP Allez, je tente un 1 \u00e0 1, qualif de la Croatie aux tirs aux buts apr\u00e8s un suspens haletant...    Nostradamus II        #CQTP : 1-1 et les premiers tirs au but de la comp\u00e9tition. Qualification de la Croatie 4-2 tab    3615 code VOYANCE         On ne vous f\u00e9licite pas pour le manque de pr\u00e9cision sur les tirs au but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#CQTP\u00a0: Comme Gr\u00e9gor, vous \u00e9tiez plusieurs \u00e0 avoir pronostiqu\u00e9 le bon r\u00e9sultat\u00a0! ","dateModified":"2022-12-05T17:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:47:09+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao              L\u2019avant-match a commenc\u00e9, avec Vincent et Valentin... et une info\u00a0: Neymar est titulaire pour le Br\u00e9sil\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Sud-Cor\u00e9ens peuvent-ils venger les Japonais\u00a0?","dateModified":"2022-12-05T17:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:46:17+00:00","articleBody":"     Les Japonais n\u2019\u00e9taient jamais pass\u00e9s aussi pr\u00e8s des quarts de finale      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatri\u00e8me \u00e9limination cons\u00e9cutive pour les Japonais en huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-12-05T17:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:44:56+00:00","articleBody":"    Je crois qu'on a trouv\u00e9 l'homme du match!    Livakovic time         Le portier croate a \u00e9t\u00e9 fantastique lors de cette s\u00e9ance de tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:43:09+00:00","articleBody":"          Livakovic est encens\u00e9 par ses co\u00e9quipiers\u00a0! Il a arr\u00eat\u00e9 trois tirs au but japonais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie est qualifi\u00e9e apr\u00e8s son quatri\u00e8me tir au but\u00a0! ","dateModified":"2022-12-05T17:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:43:08+00:00","articleBody":"          PASALIC MARQUE ET ENVOIE LA CROATIE EN QUARTS DE FINALE\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE CROATE","dateModified":"2022-12-05T17:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:42:42+00:00","articleBody":"          Troisi\u00e8me arr\u00eat pour le portier croate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LIVAKOVIC\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:41:44+00:00","articleBody":"          En l\u2019absence du gif \u00ab\u00a0poteau\u00a0\u00bb...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"POTEAU POUR LIVAJA\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:41:11+00:00","articleBody":"          Asano est le premier Japonais \u00e0 r\u00e9ussir sa tentative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1","dateModified":"2022-12-05T17:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:40:38+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps-l\u00e0, les autres joueurs attendent dans le rond central. \u00c0 quoi sert-il\u00a0? La r\u00e9ponse juste ici\u00a0:             Lire aussi :   Football\u00a0: mais \u00e0 quoi sert le rond central\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:40:31+00:00","articleBody":"          Brozovic transforme sa tenative, plein axe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0","dateModified":"2022-12-05T17:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:40:07+00:00","articleBody":"     (Annonc\u00e9 il y a 20 minutes, c\u2019est un m\u00e9tier)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:39:36+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me arr\u00eat de Livakovic\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:39:30+00:00","articleBody":"          Gonda \u00e9tait parti du bon c\u00f4t\u00e9, mais c\u2019est au fond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est dedans\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:38:56+00:00","articleBody":"     Au tour de Vlasic\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:38:31+00:00","articleBody":"          Il plonge bien sur sa gauche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livakovic arr\u00eate le premier\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:38:24+00:00","articleBody":"     Minamino s\u2019approche pour tirer le premier tir au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:37:20+00:00","articleBody":"    de quand datent les derniers tirs aux buts en CDM ?    Droit au But         Du match Russie-Croatie, en 2018, en quarts de finale (victoire croate).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:37:11+00:00","articleBody":"     (Un avantage certain \u00e0 en croire Ben Lyttleton, grand sp\u00e9cialiste des tirs au but devant l\u2019\u00e9ternel)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:36:47+00:00","articleBody":"     Les Japonais remportent le toss et tireront donc en premier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:36:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment du conseil lecture du soir. Avez-vous d\u00e9j\u00e0 lu L\u2019Angoisse du gardien de but au moment du penalty\u00a0? M\u2019est avis que l\u2019ouvrage de Peter Handke (qui commence \u00e0 remonter) est tout \u00e0 fait d\u2019actualit\u00e9 aujourd\u2019hui. \n      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-05T17:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:34:03+00:00","articleBody":"          1-1\u00a0! Ca va se jouer aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST NI-FI\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:33:17+00:00","articleBody":"          MAJEEEEERRRRRRR\u00a0! Le Croate tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres mais \u00e9crase compl\u00e8tement sa frappe. \u00ab\u00a0C\u2019est parce qu\u2019il \u00e9tait sur son pied droit\u00a0\u00bb, le d\u00e9fend son fan num\u00e9ro un, en direct du Chaudron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:32:14+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de temps additionnel","dateModified":"2022-12-05T17:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:31:42+00:00","articleBody":"     Tanaka reste au sol. Le Japonais est sonn\u00e9 apr\u00e8s avoir pris un centre en pleine t\u00eate. Il finit par se relever.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:31:34+00:00","articleBody":"    Pourquoi il essuie le ballon avant la touche ? Pleuvrait-il ?    ch'ti curieux         La pelouse a \u00e9t\u00e9 arros\u00e9e, le ballon est donc humide et glissant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:30:14+00:00","articleBody":"     Les Croates font le si\u00e8ge du but japonais, mais personne ne craque pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:28:19+00:00","articleBody":"    Le Japon s'est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les quarts ?    Questions pour des champions         Jamais. Ils se sont arr\u00eat\u00e9s trois fois en huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:27:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, pour le tir au but, comment \u00e7a se passe, combien de tireurs sont d\u00e9sign\u00e9s ?     Boulimic          Cinq joueurs sont d\u00e9sign\u00e9s dans chaque \u00e9quipe, avec un ordre. Si au bout de cinq tirs au but, aucune \u00e9quipe n\u2019a pris les devants, alors les autres joueurs frappent \u00e0 leur tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:27:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore cinq minutes","dateModified":"2022-12-05T17:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:26:34+00:00","articleBody":"     Gonda envoie Asano cette fois-ci au casse-pipe. Mais face \u00e0 Gvardiol, l\u2019attaquant japonais parvient \u00e0 se saisir du ballon et \u00e0 trouver ses co\u00e9quipiers en retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:25:44+00:00","articleBody":"    J\u2019h\u00e9site \u00e0 mettre une petite pi\u00e8ce ( en chocolat evidently, ai lu votre tr\u00e8s bon article sur le danger des paris en ligne ) sur la Cor\u00e9e du Sud ce soir\u2026    Emmanuel Macron          Vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon sur le pronostic des Bleus hier, vous ne semblez pas mauvais en paris sportifs, Monsieur le Pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:25:35+00:00","articleBody":"     Ito est envoy\u00e9 au casse-pipe par son gardien sur un tr\u00e8s long d\u00e9gagement. C\u2019est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la d\u00e9fense croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:24:47+00:00","articleBody":"    Commentateur suisse \"temps qu'on y est apr\u00e8s un match plus que moyen on prendrait bien une petite s\u00e9ance de tirs au but pour avoir quelques \u00e9motions ce soir\". Pas emball\u00e9s ces suisses    OnNaimePasLesProlongations         Pas tr\u00e8s neutre ce commentateur... Mais on le rejoint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:23:35+00:00","articleBody":"     Bonne intervention de Gonda qui vient s\u2019imposer des poings au milieu de sa d\u00e9fense sur un corner croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:23:19+00:00","articleBody":"    J'en connais une qui va \u00eatre en retard \u00e0 l'entrainement. En plus Austerlitz -Issy, \u00e7a roule mal \u00e0 cet heure-l\u00e0.    Popeyou         Nous ne savons qui vous \u00eates, mais vous \u00eates tr\u00e8s bien inform\u00e9 sur l\u2019emploi du temps de Hortense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:21:46+00:00","articleBody":"    Petit tut tut tuut pour nous tous ?    Lucas              TUT TUT pour celles et ceux qui sont pr\u00e9sents depuis le d\u00e9but du match et qui le suivent jusqu\u2019au bout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:20:46+00:00","articleBody":"    combien de changement encore possible pour les deux \u00e9quipes?    alpagino         Les Croates ont effectu\u00e9 leurs six changements, il en reste un pour les Japonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:20:39+00:00","articleBody":"     Grosse acc\u00e9l\u00e9ration de Mitoma le long du c\u00f4t\u00e9 gauche. Le Japonais semble \u00eatre l\u2019un des seuls \u00e0 en avoir encore sous le pied. Ce qui veut dire qu\u2019il ratera (probablement) son tir au but tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:20:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi a-t-on abandonn\u00e9 la r\u00e8gle du but en or ? A d\u00e9faut d'\u00eatre une bombe cardiaque, cela garantissait quelques \u00e9motions    Trezegol         En regardant ce match, on pense vraiment qu\u2019il pourrait durer des jours et qu\u2019aucune \u00e9quipe ne parviendrait \u00e0 marquer \u00e0 nouveau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:18:09+00:00","articleBody":"    Jusqu'\u00e0 combien de temps de prolongation peut \u00eatre accord\u00e9 ?    Raph Keisuke          Une seule prolongation, de deux fois quinze minutes. Ensuite, ce seront les tirs au but en cas d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:18:01+00:00","articleBody":"          Pas de buts pendant cette mini-pause. Toujours 1-1. Il reste 15 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-re-re-tipar","dateModified":"2022-12-05T17:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:17:36+00:00","articleBody":"     Perisic et Budimir (entr\u00e9 en jeu un peu plus t\u00f4t) sont remplac\u00e9s par Livaja et Orsic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et double changement croate","dateModified":"2022-12-05T17:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:17:04+00:00","articleBody":"          Morita laisse sa place \u00e0 Tanaka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement japonais","dateModified":"2022-12-05T17:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:16:46+00:00","articleBody":"    Un 3eme jsul ?    Voileuse          La mi-temps n\u2019est pas assez longue... Seulement cinq minutes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:16:28+00:00","articleBody":"    la fin du but en or c'est juste que pour tf1 ne soit pas oblig\u00e9 d'arr\u00eater la retransmission ?    ici prochainement votre pubicit\u00e9         On ne peut pas rater la prolongation si on ne diffuse pas le match au d\u00e9part.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:15:04+00:00","articleBody":"    Puisque vous ne me publiez plus, je m\u2019en vais.    VGE         Au revoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:14:57+00:00","articleBody":"          On en reste \u00e0 1-1\u00a0! Encore 15 minutes avant les tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:14:19+00:00","articleBody":"    URGENT Grand gardien, peu servi, cherche s\u00e9lection dans \u00e9quipe nationale \u00e0 d\u00e9finir. Arr\u00eate tous les p\u00e9naltys, m\u00eame \u00e0 ras de terre, meme hors cadre. Etudie toutes propositions    Thibaut C.         On transmet l\u2019annonce...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:13:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-05T17:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:12:37+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il fallait s\u2019y attendre... ","dateModified":"2022-12-05T17:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:12:24+00:00","articleBody":"    Les croates, de m\u00e9moire, sont des habitu\u00e9s des prolongations, non ?    Elmich57          Et pas qu\u2019un peu. C\u2019est simple, en 2018, \u00e0 l\u2019exception de la finale, les Croates ont disput\u00e9 les prolongations \u00e0 chaque tour du Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-05T17:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:12:21+00:00","articleBody":"          OH LE RUSH DE MITOMA\u00a0! Le Japonais remonte 50 m\u00e8tres balle au pied avant d\u2019envoyer un missile vers Livakovic. Le portier croate repousse des poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:09:16+00:00","articleBody":"     Jolie combo touche pas folle, faute dans la foul\u00e9e de Barisic. Encore cinq minutes dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode de la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:08:36+00:00","articleBody":"    Enfin mon pronostic d'hier 1 - 1 avec prolongation et tirs au but va peut etre se r\u00e9aliser...    Irma again         Oui, alors par contre on n\u2019est pas certains que \u00e7a fonctionne d\u2019un match \u00e0 l\u2019autre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:07:08+00:00","articleBody":"     Le saviez-vous\u00a0? C\u2019est contre le Japon, en 2006, que Luka Modric a effectu\u00e9 ses d\u00e9buts en Coupe du monde. Sorti du terrain \u00e0 l\u2019instant sous les acclamations du public, le maestro croate a-t-il fait ses adieux \u00e0 la Coupe du monde ce soir face au m\u00eame adversaire\u00a0? Tout d\u00e9pendra du sort de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-05T17:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:06:41+00:00","articleBody":"          Fin de match pour Luka Modric qui laisse sa place \u00e0 Lovro Majer, le Rennais au pied soyeux. Et Vlasic remplace Kovacic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement croate","dateModified":"2022-12-05T17:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:06:28+00:00","articleBody":"    J'ai jou\u00e9 2-1 sur MonPetitProno. On est d'accord que les prolongations comptent, hein ?    GuiGeek         Au grand d\u00e9sespoir de Gregor (qui avait pronostiqu\u00e9 1-1), oui, les prolongations comptent...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:05:17+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi le CV du commentateur de BEin ?\r\nIl se crois plus fort que Paul le Poulpe    Emmanuel M         Plus belle voix de la Bundesliga                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:04:19+00:00","articleBody":"     Par contre, pas de blagues. On en prend pour 30 minutes de plus, d\u2019accord, mais hors de question qu\u2019on \u00e9chappe aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:03:24+00:00","articleBody":"            ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP          #JSUL : On joue la qualif' \u00e0 chifoumi?    Popeyou        jsul: on avait que le puits ne comptait pas!\r\n    alpagino        #JSUL \"et donc tu vas vraiment me faire croire que tu as p\u00eache un poisson comme \u00e7a ?!?!? \"    SergeLama-Nani        #JSUL \"Comment \u00e7a PAIN AU CHOCOLAT?\r\nTu veux dire CHOCOLATINE j'esp\u00e8re !    Garu        \"ma non pas du parmesan dans les pasta a la vongole\" \"Ma siiii\" #JSUL    Bigmama               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/5c19417_5933134-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL\u00a0: les r\u00e9sultats ","dateModified":"2022-12-05T17:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:02:54+00:00","articleBody":"     Choc a\u00e9rien entre Tomiyasu et Pasalic. Ca fait t\u00eate contre t\u00eate. Les deux hommes se rel\u00e8vent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:02:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus cette capacit\u00e9 de part et d\u2019autre de cr\u00e9er du jeu propre\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le commentateur sur BeIN apr\u00e8s une s\u00e9rie de gagne-terrain. Elles vont \u00eatre longues ces 30 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:59:30+00:00","articleBody":"     C\u2019est coup\u00e9 au premier poteau, mais \u00e7a passe tr\u00e8s loin du but croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:59:09+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re ouverture vers Sakai, premi\u00e8re bonne couverture de Lovren et premier corner de cette premi\u00e8re prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:58:06+00:00","articleBody":"          Toujours 1-1. On repart pour 2x15 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-re-tipar","dateModified":"2022-12-05T17:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:56:48+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates pay\u00e9s en plus pour des prolongations ou c'est du b\u00e9n\u00e9volat ?     #DroitDuTravail         On est pay\u00e9\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:55:47+00:00","articleBody":"    Il y a des changements suppl\u00e9mentaires en prolongation?    Reglement         Un sixi\u00e8me changement est autoris\u00e9 en prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:54:51+00:00","articleBody":"            ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP           Vous l\u2019avez r\u00e9clam\u00e9, on attend vos l\u00e9gendes pour cette photo, avec le #JSUL (JeSuisUneLegende)\u00a0! \u00c0 vos claviers\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/5c19417_5933134-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ","dateModified":"2022-12-05T16:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:52:20+00:00","articleBody":"          1-1 apr\u00e8s 90 minutes\u00a0!          30 minutes de rab\u2019      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PROLONGATION\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T16:53:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:50:53+00:00","articleBody":"     Le recours de la France pour que le but d\u2019Antoine Griezmann contre la Tunisie soit accord\u00e9... a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la FIFA\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-12-05T16:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:49:24+00:00","articleBody":"    Avez vous des nouvelles du mannequin croate qui fait le bonheur des spectateurs qataris dans les tribunes ?     Alleeeeeeez          Tout \u00e7a pour qu\u2019on vous mette une photo... Voyons...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:48:55+00:00","articleBody":"          Kovacic averti pour avoir d\u00e9coup\u00e9 Ito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:48:35+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas compris l\u2019histoire avec Majer    Ttuutt         Il se pourrait qu\u2019il y ait une tentative, ici, de jeu de mot avec le nom d\u2019un autre joueur, devenu geste technique compos\u00e9 d\u2019un tir en talonnade\u00a0: Madjer. Mais son pr\u00e9nom \u00e0 lui, c\u2019est Rabah, pas Lovro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:48:25+00:00","articleBody":"     Quatre minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:47:06+00:00","articleBody":"    En cas de proloongations, est-ce qu'il y a un autre #JSUL ?    Vive les l\u00e9gendes !         \u00c7a se n\u00e9gocie...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:45:29+00:00","articleBody":"          Doan laisse sa place \u00e0 Minamino, actuel joueur de l\u2019AS Monaco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement japonais","dateModified":"2022-12-05T16:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:44:47+00:00","articleBody":"          Pasalic n\u2019est pas loin de tuer le match\u00a0! Sur un centre venu de la gauche, il saute plus haut que Tomiyasu et Mitoma, mais sa t\u00eate n\u2019est pas cadr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:44:26+00:00","articleBody":"    Les croates vont faire rentre Majer, une petite talonnade dans la surface, but et c'est pli\u00e9 !    rennais friendly         Notre coll\u00e8gue Vincent, fan inconditionnel de Lovro, est d\u2019accord avec vous\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne ferait pas de mal\u00a0\u00bb\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:42:58+00:00","articleBody":"     Asado tente de passer l\u2019\u00e9paule devant Gvardiol. Gvardiol n\u2019est pas d\u2019accord. Sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:41:42+00:00","articleBody":"    Une finale Japon Cor\u00e9e du Sud ce serait inusitement dinguisime.     Univers parall\u00e8le          \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9... Dans le meilleurs des cas, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud s\u2019affronteront en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:41:09+00:00","articleBody":"    Il faut noter l\u2019esprit qui r\u00e8gne dans cette coupe du monde: tr\u00e8s peu de vilaines fautes. \u00c7a rend le jeu plus agr\u00e9able \u00e0 regarder.    Rapala         Avez-vous regard\u00e9 les premiers matchs de la phase de groupes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:39:37+00:00","articleBody":"    Le tut-tut de la 83e ?    Klaxon              On veut un but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:39:23+00:00","articleBody":"     Oh la superbe intervention de Lovren. Doan avait vu l\u2019appel de Mitoma dans le dos de la d\u00e9fense, mais l\u2019ancien Lyonnais a tout lu avant tout le monde et tacle parfaitement le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:39:05+00:00","articleBody":"    Pourquoi les japonais jouent en bleu en fait ?    Le poseur de questions importantissimes         Plusieurs sources rapportent que quand le Japon a particip\u00e9 pour la premi\u00e8re fois aux \u00e9liminatoires pour la Coupe du monde, en 1954, le pays comptait peu de footballeurs. Il n\u2019y avait pas non plus de ligues professionnelles. Ainsi, l\u2019\u00e9quipe de l\u2019Universit\u00e9 de Tokyo a repr\u00e9sent\u00e9 le japon, et a port\u00e9 un maillot de la m\u00eame couleur que l\u2019uniforme de l\u2019universit\u00e9\u00a0: le bleu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:38:29+00:00","articleBody":"     TOMIYASU TROP COLLECTIF\u00a0! Le d\u00e9fenseur japonais est parfaitement servi par Mitoma et se retourne pour se pr\u00e9senter seul face \u00e0 Livakovic, mais il pr\u00e9f\u00e8re centrer vers... personne. La d\u00e9fense croate peut se d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:36:36+00:00","articleBody":"     OH LE SAUVETAGE DE DOAN\u00a0! Le Japonais se jette devant Lovren pour lui enlever le ballon, alors que le Croate \u00e9tait sur le point d\u2019armer un missile au point de p\u00e9nalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:35:41+00:00","articleBody":"          Yoshida rate compl\u00e8tement sa passe. C\u2019est intercept\u00e9 par Perisic au milieu de terrain, qui avance et tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres. Tomiyasu d\u00e9vie du bout du pied. Ce sera un corner, c\u2019est un petit miracle pour le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:34:15+00:00","articleBody":"    Regardez-vous l'anime Blue Lock au Monde ? Regardez-vous des anime tout court ?    Fangirl         Nous avons d\u00e9couvert \u00ab\u00a0Blue Lock\u00a0\u00bb avec cette Coupe du monde, et il se pourrait qu\u2019on en lise un ou deux tomes. Nous ne l\u2019avons pas regard\u00e9 en anim\u00e9 en revanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:32:35+00:00","articleBody":"          Hiroki Sakai remplace Daichi Kamada. Un choix d\u00e9fensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement japonais","dateModified":"2022-12-05T16:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:32:35+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Perisic en vid\u00e9o ","dateModified":"2022-12-05T16:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:31:14+00:00","articleBody":"    Difficile de suivre votre live de 16h00... c'est le temps des devoirs !     Ecole         Et les devoirs de lecture (du live) alors\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:30:41+00:00","articleBody":"     Superbe ouverture de Modric, qui tente de chercher le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Ito revient vite et pr\u00e9f\u00e8re conc\u00e9der un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:29:52+00:00","articleBody":"    C'est toujours deux fois 15 minutes les prolongations ? La FIFA ne nous a pas encore invent\u00e9 une nouveaut\u00e9 ? ils sont fort pour cela ! (en 2026 on aura peut-\u00eatre droit \u00e0 la s\u00e9ance de tir aux buts pour points de bonus .......)    ch'ti curieux         C\u2019est toujours deux fois quinze minutes effectivement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:28:36+00:00","articleBody":"     Le Japon joue vite, mais trop vite. Et Tomiyasu rate sa passe vers Ito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:28:12+00:00","articleBody":"    Modric a t il d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 dans (cette) coupe du monde?    Les Croates croassent         Et non, pas encore\u00a0! Vous pouvez retrouver ici le classement des buteurs.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:28:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/4552/3035/1342/894/3/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-6">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour les parents, le coming out d’un enfant est souvent un séisme. Un choc qu’il faut accepter, comprendre, entre inquiétude et culpabilité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Droits LGBT           Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sidération au « non-sujet »      Pour les parents, le coming out d’un enfant est souvent un séisme. Un choc qu’il faut accepter, comprendre, entre inquiétude et culpabilité.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Un choc », « un tsunami », « un avant et un après »… Le vocabulaire employé par les parents d’enfants transgenres que Le Monde a rencontrés est sans équivoque. Lorsqu’ils apprennent la nouvelle, c’est la sidération. Jeanne (elle souhaite que seuls son prénom et celui de son enfant apparaissent), rencontrée avec son fils Charlie à la consultation spécialisée de la pédopsychiatre Agnès Condat, à l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière à Paris, l’a vécue.          Son fils, aujourd’hui lycéen parisien de 16 ans, s’est retrouvé, il y a quatre ans, envoyé par les urgences dans le bureau de la médecin, qui y reçoit depuis 2013 des mineurs « en questionnement sur leur identité de genre » et leurs familles. A l’époque, Charlie ressentait une très forte « dysphorie de genre », un sentiment d’inadéquation entre son sexe de naissance (féminin) et celui auquel il s’identifie (masculin). Une période douloureuse, marquée par des envies suicidaires, que résume pudiquement Jeanne : « Depuis son entrée en 6e, ça n’allait plus du tout. »                         Le docteur Agnès Condat, pédopsychiatre, lors d’une consultation sur l’identité sexuée au service de psychiatrie de l’enfant et de l’adolescent à l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière, à Paris, le 15 septembre 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               Selon la littérature scientifique, entre 0,1 % et 2 % de la population est concernée par la transidentité, le fait de ne pas se reconnaître, ou partiellement, dans le sexe assigné à la naissance. Bien souvent, l’adolescence et l’apparition des caractères sexuels secondaires sont un passage charnière, potentiellement générateur de souffrances pour les personnes transgenres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’école, la difficile prise en compte des élèves transgenres : « Chaque situation est singulière »                 Pour Charlie, ce fut le moment de l’annonce à la famille. Un petit mot laissé sur la table de la cuisine, à destination de ses parents, peu avant ses 12 ans. « Il nous écrivait qu’il était un garçon. » Jeanne se souvient, émue : « Je suis allée le voir dans sa chambre, il était bouleversé, il pleurait dans son lit. L’urgence pour moi était de le rassurer. » La transidentité ? Elle n’y avait jamais pensé, questionnant en revanche son orientation sexuelle. « Je voyais bien que mon enfant était sensible aux questions LGBT, j’avais abordé le sujet avec lui, en lui demandant s’il préférait les filles ou les garçons. »          Abîmes de culpabilité et d’angoisse          Anne Marbot (un pseudonyme, choisi pour raconter son histoire dans la passionnante bande dessinée Transitions d’Elodie Durand, parue en avril 2021 aux éditions Delcourt) avait, elle aussi, posé la question à sa fille de 19 ans, dont le récent changement de look (cheveux coupés très court) et vestimentaire (vêtements larges, cachant ses formes féminines) éveillait une interrogation. « J’ai cru qu’il lui était arrivé quelque chose de grave. Je l’ai interrogé de façon très maladroite : pourquoi tu te déguises en garçon ? Il m’a répondu : Je ne me déguise pas » – dans son récit, elle ne le « genre » qu’au masculin.        Il vous reste 73.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/le-cheminement-des-familles-de-jeunes-transgenres-de-la-sideration-au-non-sujet_6152954_3224.html"},"headline":"Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sid\u00e9ration au \u00ab\u00a0non-sujet\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T05:32:31+01:00","datePublished":"2022-12-05T05:32:31+01:00","dateModified":"2022-12-05T09:58:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"description":"Pour les parents, le coming out d\u2019un enfant est souvent un s\u00e9isme. Un choc qu\u2019il faut accepter, comprendre, entre inqui\u00e9tude et culpabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/339/0/6016/3008/1342/671/60/0/6ec62a3_1669989684718-consultationidentitesexuee029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-7">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’élue fait l’objet d’une enquête préliminaire du parquet européen ouverte en juillet 2021 à la demande du parquet de Bordeaux, sur le fondement d’un signalement d’Anticor.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Justice           Perquisitions chez la députée RN Edwige Diaz pour des soupçons d’emploi fictif au Parlement européen      L’élue fait l’objet d’une enquête préliminaire du parquet européen ouverte en juillet 2021 à la demande du parquet de Bordeaux, sur le fondement d’un signalement d’Anticor.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Edwige Diaz au 18e congrès du Rassemblement national, le 5 novembre 2022 à Paris.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Des perquisitions ont eu lieu, lundi 5 décembre, dans plusieurs domiciles et lieux de travail de la députée du Rassemblement national (RN) Edwige Diaz, dans le cadre d’une enquête du parquet européen pour des soupçons d’emploi fictif.            « Je vous confirme qu’il y a des perquisitions en cours dans deux de mes domiciles girondins ainsi qu’à la permanence départementale du RN, à la permanence parlementaire et à mon bureau à l’Assemblée », a déclaré Edwige Diaz, contactée par l’Agence France-Presse (AFP) après des révélations de Mediapart et de Libération.                 « Le parquet européen dirige en France, depuis juillet 2021, une enquête préliminaire » pour « détournement de fonds publics, complicité et recel », sur la base de « soupçons d’emploi fictif d’assistant parlementaire européen » en « 2018 et 2019 », précise le parquet dans un communiqué. Il dit avoir été saisi « en juillet 2021 par le parquet de Bordeaux, sur le fondement d’un signalement de l’association Anticor », mettant en cause « Jacques Colombier [ex-eurodéputé RN] et Edwige Diaz », employée par ce dernier.            L’enquête a été confiée au Service d’enquêtes judiciaires des finances. La députée a expliqué que Jacques Colombier avait été placé en garde à vue et que des perquisitions le concernant avaient aussi été effectuées.            « Un règlement de comptes politique »            « C’est un règlement de comptes politique », a-t-elle déclaré, assurant avoir bien travaillé pour Jacques Colombier « d’avril 2018 à juin 2019 » en qualité d’assistante parlementaire locale qui « l’accompagnait sur ses déplacements, gérait ses réseaux sociaux » et organisait des « visites au Parlement européen ». Elle met en cause un « responsable d’Anticor » en Gironde, « David Poulain », candidat aux municipales en 2020 à Ambarès-et-Lagrave, affirmant que ce dernier avait sollicité un accord auprès du RN pour ces élections, que le parti aurait refusé.                « Il se sert d’une institution pour régler des comptes politiques », a-t-elle lancé, assurant qu’elle comptait déposer plainte. « Le signalement a été fait en avril 2021 », a expliqué à l’AFP M. Poulain, conseiller municipal « sans étiquette ». « On a eu des témoignages de militants, de responsables locaux du RN et de trois coélus de Mme Diaz sur la même liste aux régionales », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Le juriste du Rassemblement national mis en examen dans l’affaire des assistants d’eurodéputés                   Concernant les affirmations de la députée à son encontre, il assure qu’« elle raconte n’importe quoi, [et qu’]il n’y a jamais eu d’accord ni de proposition ». « Elle essaie de discréditer le dossier autant que possible. » Celui-ci « monte parce qu’il y a des règlements de comptes au sein du RN après ses choix de têtes de liste aux régionales 2021 », a-t-il encore affirmé.            Le RN a fait l’objet de plusieurs enquêtes et mises en examen pour des soupçons d’emplois fictifs d’assistants parlementaires européens ces dernières années, et dénonce en retour des « manipulations politiques ». En mars 2018, le Parlement européen avait évalué son préjudice à 6,8 millions d’euros.                              Lire aussi   Assistants parlementaires européens : l’enquête visant le RN est la plus accablante                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/05/soupcons-d-emploi-fictif-au-parlement-europeen-perquisitions-chez-une-deputee-rn_6153051_823448.html"},"headline":"Perquisitions chez la d\u00e9put\u00e9e RN Edwige Diaz pour des soup\u00e7ons d\u2019emploi fictif au Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-05T17:37:16+01:00","datePublished":"2022-12-05T17:37:16+01:00","dateModified":"2022-12-05T17:47:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"L\u2019\u00e9lue fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du parquet europ\u00e9en ouverte en juillet\u00a02021 \u00e0 la demande du parquet de Bordeaux, sur le fondement d\u2019un signalement d\u2019Anticor.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/504/0/6047/3023/1342/671/60/0/91f6b36_1667741155964-cbi1088050.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-8">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le parquet de Paris a confirmé que la star de YouTube était entendue lundi dans le cadre d’une enquête préliminaire confiée à la brigade de protection des mineurs, pour des accusations impliquant six plaignantes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Violences sexuelles           Le youtubeur Norman Thavaud en garde à vue pour « viol et corruption de mineurs »      Le parquet de Paris a confirmé que la star de YouTube était entendue lundi dans le cadre d’une enquête préliminaire confiée à la brigade de protection des mineurs, pour des accusations impliquant six plaignantes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le youtubeur Norman Thavaud, le 22 novembre 2019, à Paris.  JOEL SAGET / AFP                 La star de Youtube Norman Thavaud a été placé en garde à vue, lundi 5 décembre, pour « viol et corruption de mineurs », a annoncé le parquet de Paris à l’Agence France-Presse (AFP), confirmant une information de Libération. L’enquête a été confiée à la brigade de protection des mineurs. Le parquet de Paris a précisé que la procédure, ouverte en janvier 2022, concernait « six plaignantes ». Selon le quotidien, cinq d’entre elles accuseraient le youtubeur de viol, et deux étaient mineures au moment des faits présumés.            En août 2018, celui qui anime le compte « Norman fait des vidéos » avait été cité dans des messages postés sous le hashtag #BalanceTonYoutubeur à la suite d’un tweet du youtubeur Squeezie, Lucas Hauchard de son vrai nom. Ce dernier y dénonçait le comportement inapproprié de certains vidéastes qui « profitent de la vulnérabilité psychologique de jeunes abonnées pour obtenir des rapports sexuels ».            Les YouTubers (y compris ceux qui crient sur tous les toits qu’ils sont féministes) qui profitent de la vulnérabili… https://t.co/B7VGErsR2z— xSqueeZie (@Squeezie)              Une fan québécoise, Maggie D., l’avait par ailleurs publiquement accusé en 2020 de l’avoir manipulée pour obtenir des photos et vidéos à caractère sexuel, alors qu’elle avait 16 ans à ce moment-là. Elle avait dit avoir porté plainte au Canada. Dans le cadre d’une enquête québeco-française publiée par le média Urbania en avril 2021, d’autres femmes avaient formulé des accusations comparables à l’encontre du youtubeur pour des faits qui se seraient produits alors que certaines étaient encore mineures. Maggie D. a confirmé à l’AFP être actuellement en France pour être confrontée à Norman Thavaud devant les enquêteurs, comme l’a annoncé Libération.            Fin de collaboration avec Webedia            Le groupe Webedia (AlloCiné, PurePeople, 750g, Jeuxvideo.com…) a annoncé sur Twitter « la mise en suspens de sa collaboration » avec Normand Thavaud. Webedia était devenu en 2015 un leader français de YouTube en rachetant Mixicom, un MCN (réseau de chaînes Web) qui réunit de célèbres humoristes d’Internet.            Suite aux informations publiées ce jour, le groupe Webedia annonce la mise en suspens de sa collaboration avec le youtubeur Norman Thavaud.— WebediaFR (@webedia)              Norman Thavaud, qui compte 12 millions d’abonnés, fait figure d’ancien, après avoir fait ses débuts en 2011 sur la plate-forme. Ses vidéos, selon un décompte officiel, ont été vues plus de 2,7 milliards de fois. Monteur de formation, il s’est fait connaître au début des années 2010 avec des séquences inspirées de sa vie quotidienne ou des jeux vidéo. Il est par ailleurs monté sur scène pour deux spectacles en solo entre 2015 et 2020, en plus de quelques apparitions au cinéma et à la télévision.                 Un autre youtubeur, Léo Grasset, spécialiste de la vulgarisation scientifique, est visé par deux enquêtes préliminaires ouvertes en 2022 à Paris et à Lyon, concernant des accusations de viol et de harcèlement sexuel. L’influenceur a répondu aux accusations relayées par Mediapart dans une vidéo postée sur sa chaîne mi-novembre. « L’article dresse un portrait de moi qui est malhonnête ; il construit un personnage toxique à coups d’insinuations et de citations tronquées », y déclare-t-il, contestant notamment avoir violé une femme en 2016.                             Lire aussi :  Le youtubeur Léo Grasset visé par une enquête pour viol                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/05/le-youtubeur-norman-en-garde-a-vue-pour-viol-et-corruption-de-mineurs_6153033_4408996.html"},"headline":"Le youtubeur Norman Thavaud en garde \u00e0 vue pour \u00ab\u00a0viol et corruption de mineurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T15:12:44+01:00","datePublished":"2022-12-05T15:12:44+01:00","dateModified":"2022-12-05T17:02:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Violences sexuelles"],"keywords":["Police et justice","Cultures Web","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","YouTube","Pixels"],"description":"Le parquet de Paris a confirm\u00e9 que la star de YouTube \u00e9tait entendue lundi dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire confi\u00e9e \u00e0 la brigade de protection des mineurs, pour des accusations impliquant six plaignantes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/358/0/4297/2148/1342/671/60/0/60ae2cf_1670249548882-000-32yx2c7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-9">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Alors qu’Emmanuel Macron a réaffirmé le caractère « indispensable » d’un report de l’âge légal, les partenaires sociaux veulent s’organiser pour peser dans les discussions sur la future réforme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Réforme des retraites           Réforme des retraites : les syndicats préparent la riposte      Alors qu’Emmanuel Macron a réaffirmé le caractère « indispensable » d’un report de l’âge légal, les partenaires sociaux veulent s’organiser pour peser dans les discussions sur la future réforme.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h11, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les syndicats s’immergent peu à peu dans une ambiance de veillée d’armes. Lundi 5 décembre, huit organisations de salariés et cinq mouvements représentant les lycéens et les étudiants devaient, une fois de plus, se réunir au sujet de la réforme des retraites. L’un des principaux points à l’ordre du jour est d’avancer dans la préparation d’une action collective contre le projet de l’exécutif, que les protagonistes dénoncent unanimement.          La rencontre était prévue alors qu’Emmanuel Macron vient de réaffirmer le caractère « indispensable » des transformations à entreprendre, afin de « sauver le système [de pensions] ». « Le seul levier que nous avons, c’est de travailler plus longtemps », a martelé le président de la République, samedi, sur TF1, en soulignant que « les besoins de financement sont massifs et vont continuer de s’accroître ». Dans un entretien fleuve accordé au quotidien Le Parisien de dimanche, le chef de l’Etat reconnaît que l’« effort » demandé ne réjouit personne, tout en insistant sur les mesures de « justice et d’équité » qui sont à l’ordre du jour : relèvement de la pension minimale pour les personnes ayant accompli une carrière complète, prise en compte de la pénibilité des métiers, dispositions dérogatoires pour ceux qui sont entrés tôt dans la vie active…          Les déclarations de M. Macron s’ajoutent à celles faites par Elisabeth Borne dans une interview au Parisien, daté de vendredi. Esquissant les contours de la réforme, la première ministre indique que celle-ci sera dévoilée « avant les vacances de Noël », pour être examinée au Parlement durant le printemps 2023 puis mise en œuvre à partir de l’été. Mme Borne soutient par ailleurs qu’aucune décision n’a été arrêtée, s’agissant du relèvement de l’âge légal de départ à la retraite, tout en rappelant que « l’engagement » de M. Macron, durant la campagne présidentielle, était d’aller progressivement vers 65 ans.                           Lire aussi :  L’Assemblée nationale vote une augmentation du montant des retraites des agriculteurs non salariés                 Cette prise de parole a beaucoup irrité les syndicats, car elle leur a donné l’impression que la messe était dite alors même que l’exécutif vient d’ouvrir un dernier « cycle de concertation » sur « l’équilibre » financier des régimes de pensions avec les organisations de salariés et d’employeurs. « Nous ne comprenons pas la stratégie de la première ministre quand celle-ci s’exprime par voie de presse pour présenter des éléments pas vraiment ficelés de la réforme des retraites, confie Yvan Ricordeau, secrétaire national de la CFDT. Il s’agit d’un non-sens, d’autant que les discussions entre le gouvernement et les partenaires sociaux sur ce dossier se poursuivent. »        Il vous reste 46.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/05/retraites-les-syndicats-preparent-la-riposte_6153014_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: les syndicats pr\u00e9parent la riposte","dateCreated":"2022-12-05T12:11:08+01:00","datePublished":"2022-12-05T12:11:08+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:15:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Alors qu\u2019Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9 le caract\u00e8re \u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb d\u2019un report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal, les partenaires sociaux veulent s\u2019organiser pour peser dans les discussions sur la future r\u00e9forme.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/f168847_1669892470430-macron-washington-20221130-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-10">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’entraîneur américain a formé ou accompagné dix futurs numéro 1 mondiaux, dans l’IMG Academy, qu’il avait fondée en 1978.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Tennis           Tennis : Nick Bollettieri, ancien entraîneur d’Agassi, Becker, Sharapova ou les sœurs Williams, est mort      L’entraîneur américain a formé ou accompagné dix futurs numéro 1 mondiaux, dans l’IMG Academy, qu’il avait fondée en 1978.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Nick Bollettieri avec une plaque à son nom, en juillet 2014 aux Etats-Unis.  MICHAEL DWYER / AP                 Nick Bollettieri, ancien entraîneur de tennis qui a formé ou accompagné des légendes de son sport, est mort à l’âge de 91 ans, a annoncé lundi 5 décembre l’IMG Academy, l’académie de tennis qu’il avait fondée en Floride. « Le tennis n’en serait pas là où il est aujourd’hui sans l’influence de Nick », a déclaré Jimmy Arias, aujourd’hui directeur du tennis au sein de l’IMG Academy, qui fut aussi l’un des premiers élèves de Bollettieri au sein de celle-ci.            Le tennis prôné par l’ancien militaire était axé sur un exercice physique très intense et une émulation entre ses joueurs. Il a ainsi formé ou accompagné dix futurs numéro 1 mondiaux, dont Andre Agassi, Boris Becker, Jim Courier, Monica Seles, Maria Sharapova, Venus et Serena Williams.                 Le premier à avoir commenté son décès a été, justement, un de ses anciens élèves, l’Allemand Tommy Haas. « Merci pour ton temps, tes connaissances, ton implication, ton expertise, ta volonté de partager ton savoir-faire, ta volonté personnelle de m’encadrer et me donner un maximum de chances de réaliser mes rêves », a écrit Haas sur son compte Instagram plusieurs heures avant que le décès du coach ne soit officialisé.            « Tu étais un rêveur et une personne d’action, un pionnier de notre sport, un personnage unique. Tu vas me manquer à l’Académie, dans nos discussions sur le tennis, ton bronzage va me manquer, tes dents blanches et ta graisse, je ne te verrai plus faire du taï-chi, nos parties de golf vont me manquer, te voir essayer de tricher va me manquer (…) et t’entendre raconter tous tes projets, même à 91 ans, va me manquer. Encore merci pour tout », ajoute celui qui fut numéro 2 mondial au sommet de sa carrière.            A rapidement suivi l’hommage de l’Allemande Sabine Lisicki, ex-12e mondiale. « MERCI Nick. Tu as donné à tant d’enfants un lieu où travailler pour réaliser leurs rêves. Tu les as soutenus avec tes connaissances et ton assurance que tout est possible. J’ai eu la chance d’être l’un de ces enfants. Tu as modelé le jeu de tennis », a-t-elle écrit sur Twitter. La fille de Bollettieri avait de son côté publié le 19 novembre sur les réseaux sociaux une photo de son père alité, expliquant qu’il était « en train de passer de l’autre côté ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/05/tennis-nick-bollettieri-ancien-entraineur-d-agassi-becker-sharapova-ou-les-s-urs-williams-est-mort_6153044_3382.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Nick Bollettieri, ancien entra\u00eeneur d\u2019Agassi, Becker, Sharapova ou les s\u0153urs Williams, est mort","dateCreated":"2022-12-05T16:22:35+01:00","datePublished":"2022-12-05T16:22:35+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:22:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Tennis"],"keywords":["Disparitions","Tennis","Sport"],"description":"L\u2019entra\u00eeneur am\u00e9ricain a form\u00e9 ou accompagn\u00e9 dix futurs num\u00e9ro\u00a01 mondiaux, dans l\u2019IMG Academy, qu\u2019il avait fond\u00e9e en\u00a01978.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/192/0/3100/1550/1342/671/60/0/8e02ec6_57512fa3d4d34083adfa6e2ec7da333d-0-d2dac377b1a44e49921b4b147c303d9a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-11">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’animateur de télévision condamné lundi voit sa peine assortie d’une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu’il comptait faire appel de la décision.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Médias       Justice           Jean-Marc Morandini condamné à un an de prison avec sursis probatoire de deux ans pour « corruption de mineurs »      L’animateur de télévision condamné lundi voit sa peine assortie d’une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu’il comptait faire appel de la décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il avait plaidé tour à tour la « maladresse », « l’humour » ou « l’imprudence ». L’animateur télé Jean-Marc Morandini a été condamné, lundi 5 décembre, par le tribunal correctionnel de Paris à un an de prison assorti d’une période de sursis probatoire de deux ans pour « corruption de mineurs » sur trois adolescents entre 2009 à 2016, lors d’échanges électroniques et d’un casting à son domicile.            « Malgré le temps écoulé aucune remise en question n’avait été amorcée » par M. Morandini sur ces « passages à l’acte transgressifs », a estimé la présidente du tribunal soulignant néanmoins qu’il « ne ressort ni du dossier ni des débats, que l’on puisse qualifier M. Morandini de prédateur ou de pédophile ».            En prononçant cette peine, le tribunal a suivi les réquisitions du ministère public à l’encontre de cette figure du PAF, aujourd’hui présentateur d’une quotidienne sur CNews.                 La cour y ajoute une obligation de soin de deux ans ainsi qu’une inscription au fichier des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes (Fijais). « Ce jugement est incompréhensible et assez sévère et nous entendons faire appel de cette décision », a réagi l’une des deux avocates de l’animateur, Corinne Dreyfus-Schmidt.                             Lire aussi :  L’animateur télé Jean-Marc Morandini jugé pour « corruption de mineurs »                   Messages à caractère sexuel            De son côté, Me Francis Szpiner, avocat d’une victime et de l’association La voix de l’enfant, s’est réjoui que « M. Morandini qui contestait les faits et était dans le déni ait été reconnu coupable par un jugement motivé. »            Jugé le 24 octobre dernier pour « corruption de mineurs », M. Morandini était absent à l’énoncé du jugement mais en direct le matin même sur CNews. Agé de 57 ans, il avait comparu fin octobre pour une série de messages envoyés à deux jeunes de 15 ans, en 2013 et en 2015-2016, qui consistaient pour l’un à évoquer des scénarios sexuels et pour le second, à lui demander d’envoyer une photo de lui dénudé. Face au tribunal correctionnel, l’animateur star de CNews a également comparu pour avoir, en 2009, fait passer un casting à un jeune de 16 ans pendant lequel il lui aurait demandé de se dénuder et de se masturber.            Renvoyé en correctionnelle pour « harcèlement sexuel »            Lors de son procès, Jean-Marc Morandini a récusé toute « attirance particulière » pour les mineurs. « On était dans l’humour », avait-il notamment tenté d’expliquer. Un argument réfuté à la barre par une de ses victimes âgée de 15 ans à l’époque des faits, qui avait dit avoir maintenu les échanges à caractère sexuel à contrecœur parce qu’il « voulait travailler dans les médias ».                Les arguments de M. Morandini n’ont pas convaincu le ministère public. « Ce n’est pas une imprudence d’avoir des échanges sexualisés avec des mineurs, c’est un délit », avait affirmé le procureur Aurélien Brouillet fin octobre, s’alarmant de l’absence de « prise de conscience » du prévenu.            Les trois plaignants dans ce dossier avaient saisi la justice après la parution, en 2016, dans le magazine Les Inrocks d’un article sur des castings dénudés organisés par M. Morandini avec des comédiens, majeurs, dans le cadre d’un projet de websérie érotique.            Pour ces faits, M. Morandini a été renvoyé en correctionnelle et sera jugé dans les prochains mois à Paris pour « harcèlement sexuel » d’un comédien, majeur, tandis que sa société de production comparaîtra pour le « travail dissimulé » de cinq plaignants.                Interrogée par l’Agence France-Presse sur le maintien à l’antenne de l’animateur, la direction de CNews a répondu qu’avec l’appel interjeté la présomption d’innocence « s’applique » et que « Jean-Marc Morandini continue de présenter son émission ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/12/05/jean-marc-morandini-condamne-a-un-an-de-prison-avec-sursis-probatoire-de-deux-ans-pour-corruption-de-mineurs_6153029_3236.html"},"headline":"Jean-Marc Morandini condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis probatoire de deux\u00a0ans pour \u00ab\u00a0corruption de mineurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T14:26:18+01:00","datePublished":"2022-12-05T14:26:18+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:01:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019animateur de t\u00e9l\u00e9vision condamn\u00e9 lundi voit sa peine assortie d\u2019une obligation de soin de deux ans et sera inscrit au fichier des auteurs d\u2019infractions sexuelles ou violentes. Ses avocats ont fait savoir qu\u2019il comptait faire appel de la d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/349/0/4183/2091/1342/671/60/0/a26260c_5544540-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-12">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’ancien président et son avocat ont été condamnés, en 2021, à trois ans de prison, dont un an ferme, pour « corruption active » et « trafic d’influence ». La même peine a été prononcée contre M. Azibert.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Justice           Nicolas Sarkozy, son avocat Thierry Herzog et l’ancien magistrat Gilbert Azibert jugés en appel dans l’affaire des écoutes      L’ancien président et son avocat ont été condamnés, en 2021, à trois ans de prison, dont un an ferme, pour « corruption active » et « trafic d’influence ». La même peine a été prononcée contre M. Azibert.          Par Pascale Robert-Diard         Publié aujourd’hui à 08h23, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Deux obstacles attendent Nicolas Sarkozy, son avocat Thierry Herzog et l’ancien magistrat Gilbert Azibert, jugés du lundi 5 au vendredi 16 décembre devant la cour d’appel de Paris, dans l’affaire des écoutes, dite aussi affaire Bismuth. Le premier est la motivation du jugement rendu le 1er mars 2021 par le tribunal correctionnel de Paris, qui les a condamnés à trois ans d’emprisonnement, dont un an ferme.          Le tribunal avait fait entièrement sienne la vision de l’accusation, en considérant qu’un « pacte de corruption » avait lié les trois prévenus, MM. Sarkozy et Herzog ayant bel et bien, selon le jugement, tenté d’obtenir en 2014 de M. Azibert des informations sur une procédure en cours devant la Cour de cassation qui intéressait l’ancien président – la saisie de ses agendas dans l’affaire Bettencourt – en échange d’une promesse d’intervention en faveur du magistrat pour un poste honorifique à Monaco.          Il avait écarté un à un les arguments de la défense qui faisait valoir d’une part que les preuves de ce « pacte » n’étaient pas rapportées et, d’autre part, que les interventions supposées n’avaient eu aucun effet, la Cour de cassation ayant rendu une décision défavorable à M. Sarkozy, et le poste à Monaco, rétribué 5 000 euros l’an, n’ayant pas été attribué à M. Azibert. L’intention de commettre le délit suffit à le caractériser, peu importe son résultat, avait répondu le tribunal.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Nicolas Sarkozy condamné dans l’affaire des écoutes : le tribunal correctionnel insiste sur la « particulière gravité » des faits                 « Atteinte à la confiance ­publique »          Il avait aussi accompagné sa décision d’attendus très sévères à l’égard de chacun des prévenus. Concernant Nicolas Sarkozy, le tribunal observait que « les faits dont [il] s’est rendu coupable sont d’une particulière gravité, ayant été commis par un ancien président de la République qui a été le garant de l’indépendance de la justice ». A propos de Thierry Herzog, également condamné pour « violation du secret professionnel » et condamné à la peine complémentaire de cinq ans d’interdiction d’exercice professionnel, les premiers juges relevaient que le « lien personnel, fraternel » de l’avocat avec son client Nicolas Sarkozy avait « obscurci, par manque de distance, son discernement professionnel » et l’avait conduit « à s’affranchir de ses obligations déontologiques ».          Les mots les plus sévères étaient destinés à l’ancien magistrat Gilbert Azibert, condamné pour « corruption passive », qui, selon les juges, avait mis sa fonction « au service d’intérêts privés » et « jeté le discrédit » sur l’ensemble d’une profession.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’affaire des écoutes, l’impossible procès de Nicolas Sarkozy, Gilbert Azibert et Thierry Herzog                 « Un tel comportement [des prévenus] ne peut que nuire gravement à la légitime confiance que chaque citoyen est en droit d’accorder à la justice », et « ce dévoiement portant lourdement atteinte à l’Etat de droit et à la ­sécurité juridique exige une réponse pénale ferme sanctionnant de manière adaptée cette atteinte à la confiance ­publique », concluait le tribunal.        Il vous reste 38.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/nicolas-sarkozy-son-avocat-thierry-herzog-et-l-ex-magistrat-gilbert-azibert-juges-en-appel-dans-l-affaire-des-ecoutes_6152973_3224.html"},"headline":"Affaire des \u00e9coutes\u00a0: Nicolas Sarkozy, son avocat Thierry Herzog, et l\u2019ex-magistrat Gilbert Azibert jug\u00e9s en appel","dateCreated":"2022-12-05T08:23:56+01:00","datePublished":"2022-12-05T08:23:56+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:24:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident et son avocat ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, en\u00a02021, \u00e0 trois\u00a0ans de prison, dont un an ferme, pour \u00ab\u00a0corruption active\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0trafic d\u2019influence\u00a0\u00bb. La m\u00eame peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e contre M. Azibert.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Robert-Diard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/23/305/0/3655/1827/1342/671/60/0/c2c1b59_5762639-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-13">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La cour d’appel de Paris a ordonné vendredi le retrait de la campagne « Les chasseurs, premiers écologistes de France ? », lancée en 2018. Selon elle, l’opération de communication des chasseurs reproduit « les caractéristiques de la charte graphique » de la Ligue pour les oiseaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Biodiversité           Une campagne de communication de la Fédération nationale des chasseurs invalidée par la justice pour « actes de contrefaçon »      La cour d’appel de Paris a ordonné vendredi le retrait de la campagne « Les chasseurs, premiers écologistes de France ? », lancée en 2018. Selon elle, l’opération de communication des chasseurs reproduit « les caractéristiques de la charte graphique » de la Ligue pour les oiseaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ils n’auront plus le droit d’utiliser cette charte graphique. Dans un jugement rendu le 2 décembre, la cour d’appel de Paris a retoqué une campagne de communication lancée en 2018 par la Fédération nationale des chasseurs (FNC) et baptisée : « Les chasseurs, premiers écologistes de France ? ». La cour considère que la FNC « a commis des actes de contrefaçon des droits patrimoniaux d’auteur de la Ligue pour la protection des oiseaux [LPO] en reproduisant les caractéristiques de la charte graphique de cette dernière et des trois affiches “#natureAlertcanard”, “#natureAlert-loutre” et “Refuge LPO” ».            Ainsi, elle interdit désormais à la FNC d’utiliser ou de reproduire les trois affiches concernées et la charte graphique de la LPO « sous quelque forme que ce soit et à quelque titre que ce soit » et ordonne leur retrait de leur site internet. L’organisation a en outre été condamnée à verser 10 000 euros de dédommagement à la LPO, au titre des frais de justice.            « La justice vient de tourner la page de cette tartuferie »            Contactée par l’Agence France-Presse, la FNC n’a pas souhaité réagir. La LPO s’est de son côté félicitée de cette décision de justice en faveur de la protection de son droit de propriété intellectuelle.                             Lire aussi :  Pourquoi la chasse divise autant en France : « Plus la pratique diminue, moins elle est admise et comprise »                   Dans un communiqué diffusé lundi, le président de l’association de la protection de la nature, Allain Bougrain-Dubourg avance notamment :            Pollution par le plomb, destruction d’espèces en mauvais état de conservation, combats contre la création d’espaces protégés, relâchés de gibiers d’élevage, destruction des petits prédateurs alliés de l’agriculture… Après un tel palmarès, les chasseurs voudraient faire croire qu’ils sont les premiers écologistes de France, qui plus est en plagiant la LPO.            Cette campagne de communication, à l’origine destinée à redorer l’image écornée des chasseurs, s’était vue fustiger par plusieurs associations de défense de l’environnement et avait déjà fait l’objet de plusieurs retoquages.                 L’Autorité de régulation professionnelle de la publicité (ARPP) avait estimé dès 2018 que l’affirmation « premiers écologistes de France » concernant les chasseurs n’était pas fondée sur des « éléments justificatifs objectifs et vérifiables », demandant à la RATP d’ajouter un point d’interrogation sur les affiches placardées dans le métro parisien.            La FNC avait ensuite été condamnée en février 2021 par le tribunal judiciaire de Paris pour « parasitisme au préjudice de l’association LPO France ». Une décision dont les chasseurs avaient fait appel.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/05/une-campagne-de-communication-de-la-federation-nationale-des-chasseurs-invalidee-par-la-justice-pour-actes-de-contrefacon_6153034_3244.html"},"headline":"Une campagne de communication de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des chasseurs invalid\u00e9e par la justice pour \u00ab\u00a0actes de contrefa\u00e7on\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T15:29:10+01:00","datePublished":"2022-12-05T15:29:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"La cour d\u2019appel de Paris a ordonn\u00e9 vendredi le retrait de la campagne \u00ab\u00a0Les chasseurs, premiers \u00e9cologistes de France\u00a0?\u00a0\u00bb, lanc\u00e9e en\u00a02018. Selon elle, l\u2019op\u00e9ration de communication des chasseurs reproduit \u00ab\u00a0les caract\u00e9ristiques de la charte graphique\u00a0\u00bb de la Ligue pour les oiseaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/605/0/4847/2423/1342/671/60/0/57d2248_1670248997292-000-32jm4hj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-14">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Huit personnes ont été arrêtées, lundi, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste. Les indépendantistes appellent « à la mobilisation dans les heures à venir ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Police et justice       Corse           Corse : nouvelles arrestations de militants nationalistes après une visite reportée du ministre de l’intérieur      Huit personnes ont été arrêtées, lundi, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste. Les indépendantistes appellent « à la mobilisation dans les heures à venir ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 13h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Cinq jours après l’arrestation de trois militants nationalistes corses, une nouvelle vague d’interpellations a eu lieu lundi 5 décembre au matin. Huit personnes ont été arrêtées dans le cadre de l’enquête portant notamment sur l’organisation d’une conférence de presse clandestine en 2021. Parmi les interpellés figure Charles Pieri, ancien membre du bureau exécutif de Corsica libera, soupçonné d’être l’un des piliers du Front de libération nationale corse (FLNC), selon l’association Sulidarità, qui soutient les prisonniers corses.            Le parti indépendantiste Corsica libera a réagi sur Twitter en dénonçant la « politique répressive » de « l’appareil d’Etat français » : « Ce matin, de nombreuses interpellations visant des militants et responsables de notre parti sont en cours. Nous exigeons leur libération immédiate. »            Cette nouvelle vague d’arrestations a lieu alors que le ministre de l’intérieur, Gérarld Darmanin, avait annoncé la veille qu’il reportait au mois de janvier sa visite prévue du 8 au 10 décembre sur l’île, jugeant « que le climat n’était pas favorable » aux discussions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministre Gérald Darmanin reporte sa visite prévue en Corse car « le climat n’était pas favorable »                   Onze arrestations en cinq jours            Cette salve d’interpellations, qui survient quelques jours après une première vague d’arrestations, s’inscrit dans le cadre d’une même information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste (PNAT) en mai 2021 pour association de malfaiteurs terroriste, à la suite de l’annonce de la création d’un nouveau groupe armé, baptisé « FLNC Maghju 21 », lors d’une conférence de presse clandestine.                 Jeudi 1er décembre, trois hommes, dont le militant de Corsica libera Pierre Paoli, également soupçonné d’avoir été le chef du FLNC, avaient été arrêtés à Ajaccio par la sous-direction antiterroriste (SDAT), suscitant la désapprobation de plusieurs élus nationalistes et conduisant à l’organisation de rassemblements de soutien en fin de semaine sur l’île.            Deux des militants arrêtés jeudi dernier, dont Pierre Paoli, ont été relâchés dimanche à l’issue de trois jours de garde à vue. Le troisième, qui était sous le coup d’un mandat d’amener, devrait être présenté au cours des prochains jours à un juge d’instruction du pôle antiterroriste du tribunal de Paris pour une éventuelle mise en examen.            En réponse aux nouvelles interpellations survenues lundi matin, Corsica libera appelle « d’ores et déjà à la mobilisation dans les heures à venir », comme d’autres organisations indépendantistes. Elle ajoute dans un message posté sur Facebook : « Que l’Etat français ne s’y trompe pas, le retour d’une répression aveugle ne nous détournera jamais de notre combat pour la défense du peuple corse et la réappropriation de ses droits nationaux. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FLNC revendique seize actions, dix jours avant la venue de Gérald Darmanin en Corse                   Tensions croissantes et report de la visite de Gérald Darmanin            Ces interpellations s’inscrivent dans un contexte de tensions croissantes entre les élus nationalistes corses et l’Etat depuis le début de l’année.                L’agression mortelle à la prison d’Arles d’Yvan Colonna, condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Erignac, avait déclenché en mars dernier des semaines de manifestations et de heurts sur l’île. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, qui s’était alors rendu sur place, avait annoncé le lancement d’un cycle de discussions pour échanger au sujet de l’avenir de la Corse, laissant la porte ouverte à une possible autonomie.            Mais si le comité stratégique chargé de discuter de ces questions, lancé en grande pompe en juillet dernier, devait permettre la tenue de discussions toutes les six semaines entre les deux délégations, la mécanique s’est très vite enraillée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le commando Erignac fragilise les discussions entre la Corse et Paris                   Le 29 septembre, un nouveau refus de la justice d’accorder une libération conditionnelle à Pierre Alessandri, condamné à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Erignac en 2003 et incarcéré depuis 1999, avait grippé ce cycle de réunions, les élus corses demandant au gouvernement de recréer « les conditions politiques d’un dialogue serein et de la confiance réciproque », selon la motion solennelle de l’Assemblée de Corse prise le jour même. C’est dans ce contexte que M. Darmanin avait annulé sa première visite sur l’île le 4 octobre, estimant que « les conditions d’un débat serein » n’étaient « pas réunies ».                A l’issue de cette séquence, l’Assemblée de Corse avait adopté à l’unanimité une résolution dans laquelle elle demandait à l’Etat « des actes politiques » qui créeront « les conditions de la reprise du processus en cours », passant par l’aménagement des peines des prisonniers nationalistes condamnés et leur libération conditionnelle dans la foulée.            Dans un communiqué, transmis le 2 septembre 2021 à Corse-Matin, le FLNC menaçait d’un retour à la lutte armée sur l’île si l’Etat français poursuivait « sa politique de mépris ». Dans une vidéo accompagnant le communiqué, une cinquantaine d’hommes, cagoulés, vêtus de noir et lourdement armés entouraient un activiste qui lisait le texte signé du FLNC Union des combattants (FLNC-UC) et du FLNC du 22 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est temps d’oser l’avenir pour Pierre Alessandri et Alain Ferrandi, mais aussi pour la Corse »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/12/05/en-corse-nouvelle-vague-d-interpellations-dans-les-milieux-nationalistes_6153012_1653578.html"},"headline":"Corse\u00a0: nouvelles arrestations de militants nationalistes apr\u00e8s une visite report\u00e9e du ministre de l\u2019int\u00e9rieur","dateCreated":"2022-12-05T12:01:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T12:01:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:46:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Corse"],"keywords":["Corse","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Huit personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, lundi, dans le cadre d\u2019une information judiciaire ouverte par le Parquet national antiterroriste. Les ind\u00e9pendantistes appellent \u00ab\u00a0\u00e0 la mobilisation dans les heures \u00e0 venir\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/04/0/0/4694/2345/1342/671/60/0/56f6c66_376693423-000-1hv32p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-15">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le commissaire-priseur chargé de la vente aux enchères des actifs de Camaïeu renonce au lot concernant les données de quatre millions de personnes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Économie française           Le fichier clients de Camaïeu ne sera pas vendu aux enchères      Le commissaire-priseur chargé de la vente aux enchères des actifs de Camaïeu renonce au lot concernant les données de quatre millions de personnes.          Par Juliette Garnier         Publié aujourd’hui à 16h17, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La vente aux enchères des derniers actifs de Camaïeu ne comprendra pas le fichier clients de l’enseigne d’habillement féminin liquidée fin septembre. « Compte tenu des contraintes liées au respect de la législation RGPD [règlement général sur la protection des données], en accord avec les organes de la procédure judiciaire, nous avons été contraints de renoncer à la mise aux enchères de ce lot », précise Patrick Deguines, commissaire-priseur de la maison Mercier, chargée de cette vente judiciaire prévue mercredi 7 décembre, à 14 heures, à Vendeville, près de Lille (Nord), deux mois après la fermeture définitive des 511 magasins Camaïeu et du licenciement de ses 2 100 salariés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la fin de Camaïeu, l’inquiétude du secteur de l’habillement, en difficulté                 Cette vacation très attendue comprend une vingtaine de lots, dont des vêtements, 92 mannequins d’exposition, 2 500 tapis de yoga et la cession de la marque Camaïeu. Ce dernier lot comprenait initialement la base de données de clients issue de la carte de fidélité exploitée par la marque d’habillement. Soit plus de quatre millions de données personnelles. Depuis quelques jours, une polémique enflait : cette cession aurait dû être soumise au consentement de chacun des intéressés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les lourds soupçons des ex-salariés de Camaieu concernant leur entreprise en faillite                 D’après la Commission nationale informatique et liberté (CNIL), autorité chargée de la protection des libertés individuelles, les « règles protectrices des données personnelles n’interdisent pas à une société de céder son fichier à une autre société ». Toutefois, conformément au RGPD, en vigueur depuis 2018, la société doit « préalablement à cette cession » informer le client de sa « faculté » à s’y opposer et avoir « recueilli son consentement exprès ». Ces « obstacles juridiques » empêchent de vendre ce fichier, précise M. Deguines. La décision a été prise « par précaution », compte tenu des « risques juridiques encourus », explique maître Yvon Perin, mandataire judiciaire chargé de la liquidation de l’enseigne Camaïeu.          Mise à prix à 500 000 euros          Cela aura-t-il un impact sur la vente de la marque Camaïeu ? « Seuls 20 % des enchérisseurs », qui, lundi 5 décembre, ont manifesté leur intérêt en déposant une caution de 50 000 euros, étaient intéressés par le fichier clients, nuance M. Deguines. Ce retrait est toutefois « regrettable », convient Me Perin. La valeur du nom de l’enseigne, de ses 115 marques et des 110 noms de domaine, risque d’être diminuée par l’interdiction de recourir à cette base de données pour relancer Camaïeu. La mise à prix n’a toutefois pas été modifiée : elle sera de 500 000 euros. Le 2 novembre, une vente aux enchères de vingt lots de vêtements Camaïeu avait rapporté plus de 3,8 millions d’euros. Noz, enseigne de déstockage, s’était portée acquéreuse de la très grande majorité des produits.        Il vous reste 12.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/05/le-fichier-clients-de-camaieu-ne-sera-pas-vendu-aux-encheres_6153043_3234.html"},"headline":"Le fichier clients de Cama\u00efeu ne sera pas vendu aux ench\u00e8res","dateCreated":"2022-12-05T16:17:23+01:00","datePublished":"2022-12-05T16:17:23+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:17:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie"],"description":"Le commissaire-priseur charg\u00e9 de la vente aux ench\u00e8res des actifs de Cama\u00efeu renonce au lot concernant les donn\u00e9es de quatre\u00a0millions de personnes.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/309/0/5325/2662/1342/671/60/0/c594329_1670250535856-000-1sd36n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-16">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Ce tribunal – qui ne se substitue pas à la justice civile – aura notamment pour fonction de traiter les affaires d’agressions sexuelles sur majeurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Catholicisme           Les évêques français créent un tribunal canonique à compétence nationale      Ce tribunal – qui ne se substitue pas à la justice civile – aura notamment pour fonction de traiter les affaires d’agressions sexuelles sur majeurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président de la Conférence des évêques de France, Eric de Moulins-Beaufort, le 7 novembre 2022  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 L’épiscopat français a installé, lundi 5 décembre à Paris, une structure nouvelle dans le droit interne de l’Eglise catholique : un tribunal pénal canonique national (TPCN), qui aura pour fonction, notamment, de traiter les affaires d’agressions sexuelles sur majeurs. La création de ce tribunal par la Conférence des évêques de France (CEF) s’inscrit dans les différentes mesures décidées pour répondre aux scandales des violences sexuelles dans l’Eglise.            Outre les cas de prêtres ou laïcs coupables de violences sexuelles sur personnes majeures, ce TPCN – qui ne se substitue pas à la justice civile – pourra aussi être saisi des cas d’abus de confiance, d’abus spirituels, ou encore de délits financiers, selon la CEF. En revanche, il ne sera pas compétent pour les affaires de pédocriminalité, actuellement jugées au Vatican.                 Le rapport choc de la commission Sauvé, qui avait documenté l’ampleur de la pédocriminalité dans l’Eglise, avait préconisé la mise en place « sans délai » d’un tel tribunal, en veillant notamment à l’intégration en son sein de « juges laïcs spécialement formés ». Sur les treize membres qui ont prêté serment lundi, huit sont prêtres et cinq sont des laïcs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise : ce qui a été fait, ce qu’il reste à faire                   Dommages et intérêts aux victimes            « Nous sommes le seul pays à avoir pour l’Eglise un tribunal spécialisé dans les questions pénales » et ayant « une compétence nationale », a assuré Joseph de Metz-Noblat, évêque de Langres (Haute-Marne) et président du Conseil pour les questions canoniques à la CEF. Il a cependant admis un « antécédent aux Pays-Bas », qui comprend seulement sept diocèses quand la France en compte une centaine.            Jusqu’à présent, les affaires dont le TPCN va être saisi relevaient de tribunaux installés dans chaque diocèse (ou de tribunaux interdiocésains). Mais il était reproché à l’évêque d’être à la fois juge et partie – il pouvait être juge d’un prêtre de son propre diocèse – dans une affaire. Et les juridictions de l’Eglise n’étaient pas toujours dotées de personnel suffisamment nombreux ou suffisamment formé en droit canonique. Avec le TPCN, qui commencera à fonctionner en janvier, les causes seront dépaysées « ce qui est une garantie d’indépendance », a-t-on assuré à la CEF. Tous les baptisés, clercs ou laïcs, peuvent s’adresser à lui.                Les peines prononcées pourront être l’interdiction de demeurer dans un lieu, d’exercer un ministère, la privation d’un office, voire le renvoi de l’état clérical ou l’excommunication. Le tribunal peut également condamner le coupable à verser des dommages et intérêts aux victimes parties civiles au procès.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles commises par des évêques : l’Eglise tente de gérer la crise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/les-eveques-francais-creent-un-tribunal-canonique-a-competence-nationale_6153063_3224.html"},"headline":"Les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais cr\u00e9ent un tribunal canonique \u00e0 comp\u00e9tence nationale","dateCreated":"2022-12-05T18:19:42+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:19:42+01:00","dateModified":"2022-12-05T18:19:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Catholicisme"],"keywords":["Catholicisme","Religions","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Ce tribunal \u2013 qui ne se substitue pas \u00e0 la justice civile \u2013 aura notamment pour fonction de traiter les affaires d\u2019agressions sexuelles sur majeurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/0/4722/2361/1342/671/60/0/4503ec9_1667866060377-290962.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-17">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Sous l’effet de fortes pluies, un pan de montagne s’est décroché dans le nord-ouest du pays et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs véhicules. La Colombie connaît sa pire saison des pluies depuis quarante ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Colombie           En Colombie, un glissement de terrain a causé la mort de vingt-sept personnes      Sous l’effet de fortes pluies, un pan de montagne s’est décroché dans le nord-ouest du pays et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs véhicules. La Colombie connaît sa pire saison des pluies depuis quarante ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le glissement de terrain est survenu dimanche sur une route de montagne dans la municipalité de Pueblo Rico, dans le nord-ouest de la Colombie.  STRINGER / AFP                 Au moins vingt-sept personnes, dont trois mineurs, sont mortes dans un glissement de terrain qui a enseveli, dimanche 4 décembre, un bus et plusieurs autres véhicules dans le nord-ouest de la Colombie, a annoncé lundi le président Gustavo Petro sur Twitter. Un précédent bilan faisait état de trois morts.            Con tristeza debo anunciar que hasta el momento 27 personas, incluyendo 3 menores, han perdido su vida en la traged… https://t.co/vudAoGTJaG— petrogustavo (@Gustavo Petro)              Sous l’effet des fortes pluies, un pan de montagne s’est décroché et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs véhicules, dont au moins une moto et un bus de transport public avec à son bord une trentaine de personnes.                 Un responsable des secours (UNGRD) a précisé à l’Agence France-Presse (AFP) que quatre blessés ont pu être récupérés, tandis que quatre autres restaient coincés sous la coulée.            Les pluies ont fait 271 morts en un an            Le bus venait de la ville de Cali (Sud-Ouest) et se rendait à Quibdo (Nord-Ouest), capitale du département de Choco, en traversant la cordillère des Andes occidentales. Le glissement de terrain est survenu sur une route de montagne dans la municipalité de Pueblo Rico.            Les images montrent des dizaines de secouristes s’affairant, à l’aide notamment d’une pelleteuse, pour déterrer les victimes ensevelies, ou transportant vers une ambulance un corps inanimé d’adolescente. La presse colombienne s’est émue en particulier du cas d’une enfant, sortie vivante de la carcasse du bus et retirée des bras de sa mère décédée.                Selon le témoignage d’un survivant, le chauffeur du bus s’est rendu compte de l’effondrement et a tenté, mais sans succès, de faire marche arrière.            Depuis le début du mois d’août, le pays est en état de « catastrophe nationale » en raison de la pire saison des pluies depuis quarante ans ans, selon le gouvernement. D’après un précédent bilan, les pluies ont fait 271 morts et plus de 700 000 sinistrés depuis un an.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-colombie-un-glissement-de-terrain-a-cause-la-mort-de-vingt-sept-personnes_6153064_3210.html"},"headline":"En Colombie, un glissement de terrain a caus\u00e9 la mort de vingt-sept personnes","dateCreated":"2022-12-05T18:30:03+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:30:03+01:00","dateModified":"2022-12-05T18:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Colombie","Am\u00e9riques"],"description":"Sous l\u2019effet de fortes pluies, un pan de montagne s\u2019est d\u00e9croch\u00e9 dans le nord-ouest du pays et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs v\u00e9hicules. La Colombie conna\u00eet sa pire saison des pluies depuis quarante ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/128/0/2048/1024/1342/671/60/0/f8e87b0_5931881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-18">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, l’ancien chef d’Etat a été emprisonné en octobre 2021, après plusieurs années d’exil. Selon ses médecins, des tests ont révélé la présence de mercure et d’arsenic dans son organisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Géorgie           En Géorgie, l’ex-président Mikheïl Saakachvili « empoisonné » en prison, selon des médecins      A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, l’ancien chef d’Etat a été emprisonné en octobre 2021, après plusieurs années d’exil. Selon ses médecins, des tests ont révélé la présence de mercure et d’arsenic dans son organisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h53, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili a été « empoisonné » en prison en Géorgie et risque la mort s’il n’est pas correctement soigné, selon un rapport rendu public par ses avocats. Le toxicologue américain David Smith affirme que les « tests ont révélé la présence de métaux lourds » dans l’organisme de l’ancien chef de l’Etat. « Avec un degré raisonnable de certitude médicale », ces agents toxiques, parmi lesquels du mercure et de l’arsenic, sont apparus dans l’organisme de M. Saakachvili après son emprisonnement, a ajouté M. Smith.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre de l’ombre de l’Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse                   Selon ce rapport daté du 28 novembre, l’intéressé présente les symptômes d’un « empoisonnement aux métaux lourds » et n’est pas soigné correctement. Le « risque accru de mortalité est imminent » sans un traitement adéquat, « qui semble lui avoir été refusé ou qui est indisponible » en Géorgie, a averti M. Smith.                 Mariam Jishkariani, une autre médecin, qui présidait un conseil de docteurs qui a examiné M. Saakachvili, a déclaré, lundi, à l’Agence France-Presse qu’il avait été « diagnostiqué avec des lésions cérébrales et une neuro-intoxication ». « Il souffre d’un certain nombre de maladies graves, qui sont incompatibles avec son enfermement », a-t-elle ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Géorgie suspendue au sort de Mikheïl Saakachvili                   A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, Mikheïl Saakachvili avait été emprisonné en octobre 2021, quelques jours après être rentré d’un exil de plusieurs années, alors qu’il était recherché par la justice géorgienne.            Agé de 54 ans, M. Saakachvili, qui est également le meneur de l’opposition dans ce pays du Caucase, a été transféré à l’hôpital l’année dernière après une grève de la faim contre son incarcération pour abus de pouvoir, qu’il juge politique.                Tengiz Tsouladzé, membre d’un conseil de médecins mis en place par le médiateur géorgien des droits, a révélé dimanche que M. Saakachvili avait « perdu plus de 40 kilos » pendant sa détention.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-georgie-l-ex-president-mikheil-saakachvili-empoisonne-en-prison-selon-des-medecins_6153018_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, l\u2019ex-pr\u00e9sident Mikhe\u00efl Saakachvili \u00ab\u00a0empoisonn\u00e9\u00a0\u00bb en prison, selon des m\u00e9decins","dateCreated":"2022-12-05T13:53:32+01:00","datePublished":"2022-12-05T13:53:32+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:54:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Europe"],"description":"A la t\u00eate de la G\u00e9orgie de 2004 \u00e0 2013, l\u2019ancien chef d\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en octobre\u00a02021, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d\u2019exil. Selon ses m\u00e9decins, des tests ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de mercure et d\u2019arsenic dans son organisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/527/0/4631/2315/1342/671/60/0/3244c50_1670243576389-000-9tt6xn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       

        
  
