<FILE-date="2022/12/05/19">

<article-nb="2022/12/05/19-1">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Au lendemain de l’invasion russe, en février, Roman Kostenko, un colonel de réserve des forces spéciales, a monté un groupe de volontaires chargé du renseignement militaire. Avec eux, il a participé à libération de la zone occupée cet automne. Et retrouvé sa maison natale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                Rafael Yaghobzadeh pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, avec le « groupe Kostenko » qui a pris part à la contre-offensive ayant libéré la région de Kherson   Par Rémy Ourdan (Mykolaïv, Bereznehuvate, Charivne, Kherson (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h11     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAu lendemain de l’invasion russe, en février, Roman Kostenko, un colonel de réserve des forces spéciales, a monté un groupe de volontaires chargé du renseignement militaire. Avec eux, il a participé à libération de la zone occupée cet automne. Et retrouvé sa maison natale.                Roman Kostenko ouvre délicatement la barrière de la maison parentale. C’est là, dans le village de Charivne, que tout a commencé pour lui : une vie d’enfant de la campagne, dans une masure ordinaire, avec un bout de jardin, un puits, un poulailler et un chenil. Ce jour d’automne, l’officier ukrainien redécouvre l’endroit où il a grandi, et qu’il n’a pas vu depuis l’invasion russe de son pays. Sur une clôture, les soldats ennemis, qui ont occupé la maison durant des mois, ont laissé un graffiti : « Ukrainiens, sucez nos bites ! »                              Le colonel Roman Kostenko, à l’entrée de son village natal, à Charivne, dans la région de Kherson, le 19 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Pour un homme qui a consacré l’essentiel de son existence à l’armée et à l’action clandestine, il était inimaginable de ne pas défendre son pays et de ne pas faire partie de l’aventure. L’histoire de Roman Kostenko renvoie à celle, tumultueuse, de l’Ukraine contemporaine. Son nom de guerre, Hrom (« Tonnerre »), date du temps où il s’est spécialisé dans le maniement des explosifs au sein d’un bataillon parachutiste de la 79e brigade d’assaut aérien. Il a ensuite intégré, puis commandé une unité Alpha, la plus prestigieuse unité des forces spéciales, rattachée au Service de sécurité d’Ukraine (SBU), les services secrets.          Par la suite, Hrom a quitté l’armée pour devenir, en 2019, parlementaire sur la liste d’Holos (« voix » – un parti libéral, pro-­européen et social-démocrate), et est resté colonel de réserve d’Alpha. Dès l’invasion du pays, fin février, il a replongé en tant que volontaire, créant un « groupe Roman Kostenko » spécialisé dans le renseignement militaire.          Médaillé pour « courage personnel »          A la fin de l’été, lorsque l’armée ukrainienne lance ses deux contre-offensives sur la ville de Kherson, dans le Sud, puis dans la région de Kharkiv, dans le Nord-Est, respectivement les 29 août et 6 septembre, le « groupe Kostenko » est basé à Mykolaïv. Le colonel y a intégré le quartier général du général Dmytro Marchenko, un ami qui a joué, sous l’autorité des états-majors de Kiev et d’Odessa, un rôle prépondérant dans la défense de Mykolaïv, et cherche désormais à reconquérir Kherson.                           
<article-nb="2022/12/05/19-2">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Des vidéos collectées par « Le Monde », le collectif Lighthouse Reports et plusieurs médias européens montrent un jeune réfugié syrien qui reçoit une balle dans la poitrine, à la frontière turco-bulgare. Selon notre analyse, le coup a été tiré depuis une zone où étaient alors postées des forces de sécurité bulgares.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                          International       Immigration en Europe         Des vidéos attestent d’un tir à balle réelle sur un réfugié, à la frontière entre la Bulgarie et la Turquie   Par Cellule enquête vidéo, Thomas Eydoux et Lighthouse reports   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h49     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes vidéos collectées par « Le Monde », le collectif Lighthouse Reports et plusieurs médias européens montrent un jeune réfugié syrien qui reçoit une balle dans la poitrine, à la frontière turco-bulgare. Selon notre analyse, le coup a été tiré depuis une zone où étaient alors postées des forces de sécurité bulgares.                Le soleil est presque couché, ce lundi 3 octobre, à la frontière entre la Bulgarie et la Turquie. Du côté turc, une vingtaine de Syriens. A quelques dizaines de mètres de là, en Bulgarie, des membres des forces de sécurité bulgares, dont des gardes-frontières. Plusieurs coups de feu retentissent, suivis d’un tir isolé. Touché au bras et au torse, Abdoullah, l’un des jeunes Syriens, s’effondre.                        











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/MEDIA2LOGO/MEDIA2LOGO.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ThumbThomas/ThumbDEFV02.jpg



Le Monde, Lighthouse Reports

false
false
true

false
false
false



          L’analyse de plusieurs vidéos, dont celle du coup de feu, permet d’affirmer que le tir provient de l’emplacement où se trouvaient les forces de sécurité bulgares à ce moment-là. Une enquête du Monde, avec le collectif Lighthouse Reports, The Times, Sky News, ARD Studio Wien, Domani, RFE/RL’s Bulgarian Service et SRF.          Un énième refoulement          Il est 8 heures, d’après le récit d’Abdoullah, quand la scène est filmée. Quelques heures plus tôt, lui et une vingtaine d’autres Syriens ont réussi à traverser illégalement la frontière vers la Bulgarie. Leur objectif : rester en Europe, demander l’asile, comme près de 11 000 personnes l’ont fait en Bulgarie en 2021.                                LE MONDE, LIGHTHOUSE REPORTS               Pour Abdoullah, c’est une énième tentative. Originaire d’Idlib, il a fui la guerre civile syrienne pour se réfugier en Turquie. De là, il a tenté plusieurs fois le voyage vers l’Union européenne. A chaque fois, ces essais se sont soldés par des échecs.          Après six heures passées à marcher dans la zone frontalière, son groupe se fait finalement arrêter par « deux policiers bulgares en uniforme militaire ». Trois véhicules de police les ramènent à la frontière turque, matérialisée par une barrière en métal. Selon Abdoullah, tout le monde est reconduit du côté turc par une porte située le long de la frontière. Ce refoulement, avant même que les personnes aient le temps de déposer une demande d’asile formelle, est illégal. Les autorités bulgares ont été condamnées par la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), en juillet 2021, pour ce type de pratique.          Face-à-face des deux côtés de la frontière          Désormais du côté turc, le groupe de Syriens continue de protester verbalement contre les forces de sécurité bulgares et commence à leur jeter des pierres. Le ton monte : « Ils ont appelé des renforts, affirme Abdoullah. Deux officiers sont arrivés, du côté bulgare, dans un véhicule militaire. »                        











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/JetPierreLHR/MEDIA5LOGO.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/thumbMEDIA5LOGO/ThumbMEDIA5LOGO.jpg



Le Monde, Lighthouse Reports

false
false
true

false
false
false

false

Voir la vidéo



<article-nb="2022/12/05/19-3">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Deux bases aériennes russes situées dans le centre du pays ont été visées, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le ministère de la défense russe. Vladimir Poutine s’est lui rendu sur le pont de Crimée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce lundi 5 décembre à l’aube                    Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, s’est rendu, lundi 5 décembre 2022, sur le pont de Crimée reliant la Russie continentale à la péninsule. Celui-ci avait été endommagé par un attentat au camion piégé en octobre dernier.   Mikhail Metzel / AP          Vladimir Poutine s’est rendu sur le pont de Crimée, partiellement détruit en octobre, a annoncé le Kremlin. Il s’agit de sa première visite dans la péninsule annexée en 2014 depuis le début de l’offensive contre l’Ukraine.L’Ukraine a subi lundi une nouvelle salve de missiles russes qui a fait deux morts et entraîné de nouvelles coupures de courant et d’eau. Le chef adjoint de l’administration présidentielle ukrainienne a fait état de deux morts et de trois blessés, dont un enfant. Dans la région de Kiev, aucun dégât n’a été signalé. La défense antiaérienne ukrainienne a « abattu la plupart des missiles », a assuré le président Volodymyr Zelensky.La situation du réseau électrique ukrainien reste difficile, selon l’opérateur national, Ukrenergo.  « La pénurie d’électricité persiste », dit-il sur Telegram.L’embargo de l’Union européenne sur le pétrole brut russe entre en vigueur. A partir de lundi, plus une goutte d’or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol européen par voie maritime. Les pays de l’OPEP + ont maintenu dimanche le statu quo sur les quotas de production décidés en octobre.Volker Türk, haut-commissaire aux droits humains de l’ONU, est en visite en Ukraine. « Les gens continuent d’être victimes de cette terrible guerre, avec des températures glaciales qui aggravent les difficultés, en particulier pour les plus vulnérables », a-t-il alerté sur Twitter.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La guerre de l’ombre de Kiev pour neutraliser la mafia prorusse         Chronique. « Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionnés pour l’après »         Décryptages. L’embargo de l’Union européenne sur le pétrole brut russe entre en vigueur         Récit. Des victimes ukrainiennes de crimes sexuels incitent à sortir du silence         Reportage. La vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce lundi 5 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-05T17:54:06+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T05:54:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","description":"Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Vladimir Poutine s\u2019est lui rendu sur le pont de Crim\u00e9e.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Vladimir Poutine s\u2019est lui rendu sur le pont de Crim\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8160/5141/1342/845/3/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-05T17:54:06+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T05:54:06+00:00"
          Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, par des drones ukrainiens qui ont provoqu\u00e9 la mort de trois personnes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Lundi matin, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev (\u2026) a tent\u00e9 d\u2019effectuer des frappes avec des drones de conception sovi\u00e9tique sur la base a\u00e9rienne de Diaguilevo, dans la r\u00e9gion de Riazan, et sur celle d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que les victimes sont trois militaires russes.          Selon le minist\u00e8re, les forces ukrainiennes cherchaient \u00ab\u00a0\u00e0 mettre hors service les avions russes \u00e0 long rayon d\u2019action\u00a0\u00bb utilis\u00e9s pour les frappes qui ont vis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de nombreuses centrales \u00e9lectriques sur le territoire ukrainien. Les \u00ab\u00a0drones \u00e0 r\u00e9action\u00a0\u00bb, poursuit-il, ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par les syst\u00e8mes russes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, mais leurs d\u00e9bris sont tomb\u00e9s sur les bases attaqu\u00e9es o\u00f9 ils ont provoqu\u00e9 des explosions et endommag\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb deux avions. Malgr\u00e9 ces attaques, \u00ab\u00a0une frappe massive effectu\u00e9e \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb a vis\u00e9 des sites militaires ukrainiens et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques li\u00e9es aux forces ukrainiennes lundi, vers 12\u00a0heures GMT (13\u00a0heures \u00e0 Paris), souligne le minist\u00e8re, qui parle de 17 cibles touch\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des drones ukrainiens provoquent la mort de trois personnes sur des bases a\u00e9riennes russes, selon Moscou","dateModified":"2022-12-05T17:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#775132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T16:30:41+00:00","articleBody":"     Des tirs de missiles russes ont contraint, lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains \u00e0 se r\u00e9fugier dans un abri souterrain, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais sur le point de rencontrer des d\u00e9fenseurs des droits humains lors de mon deuxi\u00e8me jour \u00e0 Kiev et j\u2019ai d\u00fb d\u00e9placer cette r\u00e9union ici, dans cet abri (\u2026), parce que les sir\u00e8nes ont retenti\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volker T\u00fcrk dans une courte vid\u00e9o transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Pendant que nous avions cette discussion, ici dans cet abri, il y a eu une salve de missiles contre l\u2019Ukraine, dont certains ont atterri \u00e0 proximit\u00e9 de Kiev. Vous pouvez imaginer ce que cela signifie pour la population. C\u2019est devenu presque une nouvelle normalit\u00e9, mais cela a un impact \u00e9norme sur les civils et doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le diplomate autrichien a diffus\u00e9 une photo de la rencontre sur Twitter. Outre lui-m\u00eame, on y voit sa porte-parole, Ravina Shamdasani, ainsi que Matilda Bogner, qui dirige la Mission de surveillance des droits humains en Ukraine. L\u2019entrevue \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9vue dans une salle de r\u00e9union normale, les sir\u00e8nes antia\u00e9riennes se sont d\u00e9clench\u00e9es, nous nous sommes tous d\u00e9plac\u00e9s vers un abri souterrain\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Mme\u00a0Shamdasani.                    Proche collaborateur du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, Volker T\u00fcrk a pris ses fonctions de haut-commissaire le 17\u00a0octobre. Il a entam\u00e9 dimanche une visite officielle de quatre jours en Ukraine, \u00e0 l\u2019invitation de son gouvernement. Il a pr\u00e9vu de se rendre dans les r\u00e9gions de Kharkiv (Nord-Est), d\u2019Izioum (Est) et d\u2019Oujhorod (Ouest) pour y rencontrer de hauts responsables nationaux et locaux, des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ainsi que des proches de civils ou de prisonniers de guerre port\u00e9s disparus ou captur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains contraint de se r\u00e9fugier dans un abri \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-05T17:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:49:50+00:00","articleBody":"             Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 lundi d\u2019incidents survenus sur deux bases a\u00e9riennes des forces russes dans les r\u00e9gions de Saratov et de Riazan, dans le centre de la F\u00e9d\u00e9ration, a annonc\u00e9 son porte-parole, Dmitri Peskov, sans plus de pr\u00e9cisions. Il a invit\u00e9 la presse \u00e0 s\u2019adresser au minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Selon plusieurs m\u00e9dias russes, des explosions se sont produites sur deux bases a\u00e9riennes, dont l\u2019une, destin\u00e9e \u00e0 l\u2019aviation strat\u00e9gique, est utilis\u00e9e selon Kiev pour mener des frappes en Ukraine. Des sp\u00e9culations sur les r\u00e9seaux sociaux russes sugg\u00e8rent que l\u2019Ukraine pourrait \u00eatre derri\u00e8re ces explosions, bien que les deux sites soient situ\u00e9s \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Kiev n\u2019a cependant revendiqu\u00e9 aucune des explosions. Selon les agences de presse publiques russes TASS et RIA Novosti, qui citent des responsables des services de secours, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019explosion d\u2019un camion-citerne sur une base a\u00e9rienne proche de Riazan. Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, d\u2019apr\u00e8s TASS. Aucune des agences n\u2019a pr\u00e9cis\u00e9 la cause de l\u2019explosion.          Roman Boussarguine, gouverneur de la r\u00e9gion de Saratov, a par ailleurs annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s v\u00e9rifiaient des informations selon lesquelles une explosion aurait eu lieu dans la matin\u00e9e \u00e0 Engels, ville o\u00f9 se trouve une base des bombardiers strat\u00e9giques. Aucune infrastructure civile n\u2019a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e, a-t-il assur\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: Poutine inform\u00e9 d\u2019incidents survenus sur deux bases a\u00e9riennes","dateModified":"2022-12-05T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:29:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu sur le pont de Crim\u00e9e, partiellement d\u00e9truit en octobre, a annonc\u00e9 le Kremlin. Il s\u2019agit de sa premi\u00e8re visite dans la p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.          La pr\u00e9sidence a diffus\u00e9 une vid\u00e9o, reprise par l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti (ci-dessous) le montrant au volant d\u2019un v\u00e9hicule de marque Mercedes roulant sur ce pont qui relie la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, au territoire russe. Le viaduc, qui enjambe le d\u00e9troit de Kertch, avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 en octobre par une puissante explosion due, selon les autorit\u00e9s russes, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9 envoy\u00e9 par les services secrets ukrainiens.                    \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a roul\u00e9 sur la route du pont de Crim\u00e9e \u2013 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e depuis l\u2019explosion du mois d\u2019octobre \u2013 et s\u2019est entretenu avec des ouvriers\u00a0\u00bb, dit le Kremlin dans un communiqu\u00e9. Pendant le trajet, le vice-premier ministre Marat Khousnoulline, visible sur le si\u00e8ge passager, \u00ab\u00a0a fait un rapport au chef de l\u2019Etat sur la progression des travaux de r\u00e9paration\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Il s\u2019agit du premier d\u00e9placement de M. Poutine en Crim\u00e9e et sur un site directement touch\u00e9 par le conflit qu\u2019il a d\u00e9clench\u00e9 en f\u00e9vrier. L\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e, qui a fait trois morts, a \u00e9t\u00e9 un choc en Russie\u00a0: le fait qu\u2019une infrastructure aussi cruciale et aussi \u00e9loign\u00e9e du front puisse \u00eatre endommag\u00e9e repr\u00e9sente en effet un camouflet pour Moscou. Ce pont en b\u00e9ton, construit \u00e0 grands frais sur ordre de Vladimir Poutine pour relier la p\u00e9ninsule annex\u00e9e au territoire russe, sert notamment au transport d\u2019\u00e9quipements militaires de l\u2019arm\u00e9e russe combattant en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a emprunt\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, en partie d\u00e9truit en octobre, selon les m\u00e9dias russes","dateModified":"2022-12-05T15:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:19:03+00:00","articleBody":"     Le parquet russe a requis lundi neuf ans de prison \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019opposant Ilia Iachine, jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, annonce son entourage sur les r\u00e9seaux sociaux.          Arr\u00eat\u00e9 fin juin, il est accus\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0diffus\u00e9 de fausses informations\u00a0\u00bb sur les actes de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine et d\u2019\u00ab\u00a0incitation \u00e0 la haine\u00a0\u00bb, un crime passible de dix\u00a0ans de prison. Ilia Iachine, qui est \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans, est l\u2019un des rares repr\u00e9sentants de l\u2019opposition d\u00e9mocratique russe \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays.          La justice lui reproche d\u2019avoir d\u00e9nonc\u00e9, lors d\u2019une intervention en direct sur YouTube, \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, ville d\u2019environ 37\u00a0000 habitants situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019avoir commis un massacre. Son arrestation ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb              D\u00e9but novembre, il avait accus\u00e9 les juges russes d\u2019\u00eatre au service\u00a0du pouvoir et de donner au pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, un \u00ab\u00a0sentiment d\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb. Il est poursuivi sur la base d\u2019articles du code p\u00e9nal introduits peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine pour punir ceux qui \u00ab\u00a0discr\u00e9ditent\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e ou \u00ab\u00a0publient de fausses informations\u00a0\u00bb \u00e0 son sujet.          Ilia Iachine, qui a commenc\u00e9 \u00e0 militer tr\u00e8s jeune, dans les ann\u00e9es 2000, \u00e9tait un proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 en\u00a02015, mais aussi du militant anticorruption Alexe\u00ef Navalny, emprisonn\u00e9 depuis d\u00e9but 2021 apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu \u00e0 un empoisonnement qu\u2019il attribue au Kremlin.             Lire aussi :   A Kostroma, la p\u00e9rilleuse campagne \u00e9lectorale de l\u2019opposition russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: neuf ans de prison requis contre un opposant jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-12-05T16:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:54:21+00:00","articleBody":"    Le Monde a t il une estimation du nombre de morts civils en Ukraine des deux cot\u00e9s (occidental et Donbass), ainsi qu'en Russie ? Quels sont les chiffres officiels de l'ONU ? On c\u00e9l\u00e8bre beaucoup la livraison d'armes de chaque cot\u00e9, assez peu de leur effet.    Albert         Bonjour Albert,          Le 28\u00a0novembre\u00a02022, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) faisait \u00e9tat de 17\u00a0023 victimes civiles, dont 6\u00a0655 tu\u00e9s et 10\u00a0368 bless\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier en Ukraine. Dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk, 3\u00a0962 morts et 5\u00a0390 bless\u00e9s ont, selon lui, \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s. En territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces gouvernementales, le HCDH avance les chiffres de 3\u00a0502 tu\u00e9s et 3\u00a0848 bless\u00e9s. Dans les zones occup\u00e9es par les forces russes et les groupes arm\u00e9s affili\u00e9s, il signale 460 tu\u00e9s et 1\u00a0542 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T14:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:45:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi lundi une nouvelle salve de missiles russes qui a fait au moins deux morts et entra\u00een\u00e9 de nouvelles coupures de courant et d\u2019eau dans un pays d\u00e9j\u00e0 en crise \u00e9nerg\u00e9tique. Ces frappes co\u00efncident avec l\u2019entr\u00e9e en vigueur du plafonnement du prix du p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par les puissances occidentales pour faire pression sur Moscou. Le Kremlin avait assur\u00e9 dans la matin\u00e9e que cette mesure n\u2019aurait \u00ab\u00a0pas d\u2019impact\u00a0\u00bb sur son offensive.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine subit une huiti\u00e8me salve massive de missiles de la part d\u2019un Etat terroriste. Malheureusement, il y a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts sur l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo, appelant la population \u00e0 rester \u00ab\u00a0aux abris\u00a0\u00bb. Selon le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, dans le centre de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0une partie de la ville est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0plusieurs chaudi\u00e8res et stations de pompage\u00a0\u00bb sont hors service. A Odessa, grand port du sud du pays, et \u00e0 Soumy, dans le Nord-Est, les op\u00e9rateurs signalent des coupures d\u2019eau et de courant. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement coup\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, selon le maire, Oleksandr Senkevitch.          Le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat sur Telegram de deux morts et de trois bless\u00e9s, dont un enfant. Dans la r\u00e9gion de Kiev, aucun d\u00e9g\u00e2t n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne a \u00ab\u00a0abattu la plupart des missiles\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Notre peuple n\u2019abandonne jamais\u00a0\u00bb, ajoute-t-il sur Instagram. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, plus de 60 des 70 missiles tir\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en vol.          \u00ab\u00a0Incroyable que cela arrive presque quotidiennement \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Volker T\u00fcrk, qui se trouve sur place. Photo \u00e0 l\u2019appui, il ajoute avoir d\u00fb se rendre dans un abri pour y poursuivre une r\u00e9union.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes provoquent de nouvelles coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-05T17:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:09:17+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette sur le village de Novosofi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Zaporijia, des habitations ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi sur Telegram, Oleksandr Staroukh, chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast. Le bombardement a fait \u00ab\u00a0deux\u00a0morts et deux\u00a0bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement fait deux morts dans l\u2019oblast de Zaporijia, selon les autorit\u00e9s","dateModified":"2022-12-05T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T12:54:29+00:00","articleBody":"     Kiev n\u2019a pas seulement d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019agression de Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pays a aussi veill\u00e9 \u00e0 neutraliser une cinqui\u00e8me colonne susceptible de le prendre \u00e0 revers. Tr\u00e8s t\u00f4t, les services de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) ont craint, en effet, que cette puissante mafia dite g\u00e9orgienne, en fait caucasienne, r\u00e9put\u00e9e pro-Moscou et dirig\u00e9e par les Vory v zakone (\u00ab\u00a0voleurs dans la loi\u00a0\u00bb, en russe) puisse servir de relais \u00e0 la Russie. Chass\u00e9s de G\u00e9orgie par le gouvernement de Mikhe\u00efl Saakachvili, entre 2005 et 2011, nombre de Vory avaient fui, notamment vers Odessa, ville portuaire cosmopolite, carrefour des trafics entre l\u2019Europe et le monde slave, et refuge de la p\u00e8gre depuis toujours.             Lire aussi :     La guerre de l\u2019ombre de l\u2019Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa, les services ukrainiens de s\u00e9curit\u00e9 ont mis sous surveillance la p\u00e8gre soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre...","dateModified":"2022-12-05T13:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T12:25:48+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie avait tir\u00e9 une nouvelle salve de missiles contre son territoire, alors que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti en de nombreux endroits du pays, notamment dans la capitale, Kiev, pour inciter la population \u00e0 se rendre dans des abris.          Des responsables ukrainiens cit\u00e9s par les m\u00e9dias ont fait \u00e9tat d\u2019explosions dans le ciel, signalant l\u2019entr\u00e9e en action de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. \u00ab\u00a0N\u2019ignorez pas les alarmes\u00a0\u00bb, a dit Andriy Yermak, conseiller de Volodymyr Zelensky, lundi \u00e0 midi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce \u00eatre vis\u00e9e par une nouvelle attaque de missiles russes","dateModified":"2022-12-05T12:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:56:41+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 vingt-sept\u00a0reprises dimanche. Deux habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur de l\u2019oblast, lundi sur Telegram. \u00ab\u00a0Des quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ont tu\u00e9 deux personnes dans la r\u00e9gion de Kherson, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-12-05T12:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:21:24+00:00","articleBody":"    \"Un proche de Vladimir Poutine rejoint le g\u00e9ant russe de la tech Yandex\"\r\nUn point sur la position de Yandex vis-\u00e0-vis du pouvoir russe serait le bienvenu...    Manu         Bonjour Manu,          La nomination d\u2019Alexe\u00ef Koudrine \u00e0 Yandex illustre l\u2019importance que le pouvoir russe accorde \u00e0 ce fleuron des nouvelles technologies et son d\u00e9sir de mieux le contr\u00f4ler. Visiblement conscient des questions pos\u00e9es par son arriv\u00e9e, M.\u00a0Koudrine a assur\u00e9, lundi, qu\u2019il s\u2019efforcerait d\u2019\u00ab\u00a0aider Yandex \u00e0 pr\u00e9server sa culture manag\u00e9riale et technologique unique\u00a0\u00bb pour que l\u2019entreprise reste \u00ab\u00a0ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la meilleure des hautes technologies en Russie\u00a0\u00bb.          Yandex est enregistr\u00e9 aux Pays-Bas et dispose de filiales europ\u00e9ennes, britanniques et am\u00e9ricaines. Toutefois, l\u2019essentiel de ses activit\u00e9s est en Russie et dans les pays russophones, o\u00f9 il est soumis \u00e0 la loi russe et censure donc ses r\u00e9sultats de recherche. Il a cr\u00e9\u00e9 le principal moteur de recherche de Russie et constitue un acteur dominant des services de taxi et de livraison \u00e0 travers une large partie du monde russophone.          Un nombre ind\u00e9termin\u00e9 \u2013 mais sans doute important \u2013 de cadres et programmeurs ont fui la Russie et d\u00e9missionn\u00e9 en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Chez Yandex, les derniers mois ont aussi vu plusieurs changements s\u2019effectuer. D\u00e9but juin, son cofondateur Arkadi Voloj a d\u00e9missionn\u00e9 de la direction du groupe apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 titre individuel par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019Ukraine. La semaine derni\u00e8re, le conseil d\u2019administration avait expliqu\u00e9 travailler \u00e0 la restructuration de l\u2019\u00ab\u00a0actionnariat et la gouvernance du groupe au regard de la situation g\u00e9opolitique actuelle\u00a0\u00bb. Dans les faits, le groupe sera visiblement divis\u00e9 en deux entit\u00e9s, l\u2019une g\u00e9rant les activit\u00e9s en Russie, l\u2019autre celles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Pour Sergue\u00ef Khestanov, conseiller \u00e9conomique chez la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019investissement Otkritie Broker, cette nomination est \u00ab\u00a0la preuve que l\u2019Etat a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus de cr\u00e9ation de services purement russes et de limiter de plus en plus l\u2019acc\u00e8s des Russes aux services \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Sber, l\u2019autre g\u00e9ant russe des services en ligne, est lui d\u00e9j\u00e0 sous le contr\u00f4le de la banque d\u2019Etat Sberbank.             Lire aussi :   Fronde interne chez Yandex, le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T11:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:15:58+00:00","articleBody":"     A Kherson, comme dans les autres r\u00e9gions occup\u00e9es d\u2019Ukraine, les t\u00e9moignages de torture et de s\u00e9vices sexuels inflig\u00e9s par les militaires et les membres des services de s\u00e9curit\u00e9 russes, avant leur retrait achev\u00e9 le 11\u00a0novembre, s\u2019amoncellent. Leur nombre et les m\u00e9thodes employ\u00e9es sugg\u00e8rent un caract\u00e8re syst\u00e9mique et non des actes isol\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la ville de Kherson, la torture \u00e9rig\u00e9e en syst\u00e8me durant l\u2019occupation russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Kherson commencent \u00e0 livrer le r\u00e9cit effroyable des exactions","dateModified":"2022-12-05T11:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:35:59+00:00","articleBody":"     La situation du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine reste difficile, a alert\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, lundi matin sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 persiste.\u00a0\u00bb           Au cours du week-end, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019augmentation de la capacit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires et \u00e0 la baisse traditionnelle de la consommation du samedi au dimanche, il a \u00e9t\u00e9 possible d\u2019appliquer un minimum de coupures d\u2019urgence. Lundi matin, le centre de contr\u00f4le d\u2019Ukrenergo a enregistr\u00e9 une augmentation de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Cela est d\u00fb \u00e0 la fois au d\u00e9but de la semaine de travail et \u00e0 la baisse sensible de la temp\u00e9rature dans presque tout le pays. Nous vous rappelons qu\u2019en cas de non-respect des limites de consommation, des coupures d\u2019urgence sont introduites.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine reste difficile","dateModified":"2022-12-05T10:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:21:55+00:00","articleBody":"     Le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par les pays occidentaux n\u2019aura pas d\u2019impact sur l\u2019intervention de Moscou en Ukraine, a assur\u00e9 lundi le gouvernement russe, mettant en garde contre une \u00ab\u00a0d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb du march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie. L\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0a toutes les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour financer l\u2019op\u00e9ration militaire, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe n\u2019aura pas d\u2019impact sur l\u2019offensive en Ukraine, assure le Kr...","dateModified":"2022-12-05T10:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:10:43+00:00","articleBody":"     Volker Turk, le chef des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, est depuis dimanche en visite en Ukraine. \u00ab\u00a0Les gens continuent d\u2019\u00eatre victimes de cette terrible guerre, avec des temp\u00e9ratures glaciales qui aggravent les difficult\u00e9s, en particulier pour les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9 sur Twitter.                    Oleksandr Korniyenko, premier vice-pr\u00e9sident de la Rada, le Parlement ukrainien, a salu\u00e9, lundi sur Twitter, la d\u00e9cision de Volker Turk de venir entendre les r\u00e9cits \u00ab\u00a0d\u2019enfants d\u00e9port\u00e9s, de civils tortur\u00e9s et de prisonniers de guerre ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU en visite en Ukraine","dateModified":"2022-12-05T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:00:31+00:00","articleBody":"     L\u2019influence politique des Etats-Unis s\u2019\u00e9rode, mais leur puissance \u00e9conomique a encore donn\u00e9 sa pleine mesure depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dans deux domaines strat\u00e9giques notamment\u00a0: l\u2019\u00e9nergie et la d\u00e9fense. Ils ont fourni du gaz aux Europ\u00e9ens et des armes aux Ukrainiens. Sont-ils des \u00ab\u00a0profiteurs\u00a0de guerre\u00a0\u00bb, une accusation prof\u00e9r\u00e9e par des intellectuels et des politiques europ\u00e9ens, parfois sous couvert d\u2019anonymat, qui citent le prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) import\u00e9 ainsi que la pr\u00e9f\u00e9rence donn\u00e9e par de nombreux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au mat\u00e9riel militaire made in America\u00a0?             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionn\u00e9s pour l\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Am\u00e9ricains d\u00e9fendent la jeune d\u00e9mocratie ukrainienne, mais sans oublier l\u2019int\u00e9r\u00eat de leurs entr...","dateModified":"2022-12-05T10:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T09:26:45+00:00","articleBody":"    Combien de morts du c\u00f4t\u00e9 ukrainien ?    Toto         Bonjour Toto,          Selon Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des conseillers de Volodymyr Zelensky, l\u2019\u00e9tat-major a estim\u00e9, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre, que \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 13\u00a0000\u00a0\u00bb militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie en f\u00e9vrier.          Quand les forces russes livraient bataille en juin pour s\u2019emparer en totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est du pays, Volodymyr Zelensky avait fait savoir que l\u2019Ukraine perdait \u00ab\u00a060 \u00e0 100\u00a0soldats par jour, tu\u00e9s en action, et autour de 500\u00a0personnes bless\u00e9es en action\u00a0\u00bb.          Dans le camp adverse, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a affirm\u00e9 en septembre que 5\u00a0937\u00a0soldats russes avaient alors \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Toutefois, les deux adversaires sont soup\u00e7onn\u00e9s de minimiser l\u2019ampleur de leurs pertes humaines pour \u00e9viter de peser sur le moral de leurs troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T09:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T09:03:12+00:00","articleBody":"     Neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des bombardements dans la ville d\u2019Altchevsk, dans l\u2019est de Louhansk, en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi sur Telegram, Andre\u00ef Marochko, un officier d\u2019une milice prorusse de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (LPR), dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf\u00a0morts dans l\u2019est de la r\u00e9gion de Louhansk, selon un officier d\u2019une milice prorusse","dateModified":"2022-12-05T09:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T08:03:00+00:00","articleBody":"     Le Financial Times a nomm\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident ukrainien, qui se d\u00e9crit toujours comme un homme ordinaire avec \u00ab\u00a0des go\u00fbts humbles et un sens profond de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb. Aux premiers jours de l\u2019invasion, il avait soulign\u00e9\u00a0:           Je suis plus responsable que je ne suis courageux. . . Je d\u00e9teste juste laisser tomber les gens.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky nomm\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb par le \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-05T08:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T07:28:25+00:00","articleBody":"     Alexe\u00ef Koudrine, un proche de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 lundi avoir rejoint le groupe Yandex, joyau russe des nouvelles technologies, au moment o\u00f9 le Kremlin renforce sa mainmise sur le secteur num\u00e9rique en plein conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accept\u00e9 une offre de Yandex pour devenir conseiller au d\u00e9veloppement d\u2019entreprise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet ancien ministre des finances sur Telegram, ajoutant qu\u2019il aurait notamment pour mission d\u2019\u00ab\u00a0assurer le d\u00e9veloppement de la compagnie sur le long terme, sur tous les march\u00e9s, y compris \u00e0 l\u2019international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un proche de Vladimir Poutine rejoint le g\u00e9ant russe de la tech Yandex","dateModified":"2022-12-05T07:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T07:13:09+00:00","articleBody":"     Le nombre de sorties effectu\u00e9es par des avions de combat tactiques russes au-dessus de l\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement diminu\u00e9\u00a0\u00bb ces derniers mois, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien lundi matin. Les avions russes effectuent \u00ab\u00a0d\u00e9sormais probablement des dizaines de missions par jour\u00a0\u00bb, contre un maximum de 300 par jour en mars\u00a02022, pr\u00e9cise les services de renseignements britanniques\u00a0:           La Russie a maintenant perdu plus de 60\u00a0avions \u00e0 voilure fixe dans le conflit (\u2026). La diminution des sorties est probablement le r\u00e9sultat de la menace toujours \u00e9lev\u00e9e des d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes, des limitations des heures de vol disponibles pour les avions russes et de la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de sorties par des avions russes au-dessus de l\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement diminu\u00e9\u00a0\u00bb, se...","dateModified":"2022-12-05T07:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T06:51:38+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9, lundi sur Telegram, que 443\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 851 gri\u00e8vement bless\u00e9s \u00e0 la suite de la guerre en Ukraine. Les enfants ont \u00e9t\u00e9 les plus touch\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk (424), l\u2019oblast de Kharkiv (267), l\u2019oblast de Kiev (117), l\u2019oblast de Mykola\u00efv (77), l\u2019oblast de Zaporijia (76), l\u2019oblast de Kherson (70), l\u2019oblast de Tchernihiv (68), l\u2019oblast de Louhansk (65) et l\u2019oblast de Dnipropetrovsk (33).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce que 443\u00a0enfants sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-12-05T06:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T06:33:27+00:00","articleBody":"     Trois tirs de roquettes russes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s sur la ville de Kryvy Rih, par le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Valentyn Reznitchenko a pr\u00e9cis\u00e9, lundi matin sur Telegram, qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et trois autres bless\u00e9es. Selon lui, ces tirs \u00ab\u00a0visaient une entreprise industrielle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e et trois autres bless\u00e9es \u00e0 Kryvy Rih, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-12-05T06:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:15:01+00:00","articleBody":"     Frapper Moscou au portefeuille sans subir un contrecoup social trop important. C\u2019est l\u2019un des d\u00e9fis de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, fin f\u00e9vrier.          Derni\u00e8re mesure en date, l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur ce lundi afin de tarir une source de financement de la guerre. A ce jour, plus une goutte d\u2019or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol europ\u00e9en, du moins par voie maritime.          Une premi\u00e8re salve qui devrait \u00eatre suivie le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023 par de\u00a0nouvelles sanctions, cette fois sur les produits p\u00e9troliers transform\u00e9s, notamment le diesel.          De leur c\u00f4t\u00e9, les pays de l\u2019OPEP+ ont maintenu, dimanche, le statu quo sur les quotas de production d\u00e9cid\u00e9s en octobre.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur","dateModified":"2022-12-05T06:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:09:46+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s Serhi Cheravaty, porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour le front oriental, la Russie perd entre 50 et 100 soldats chaque jour dans les combats pour s\u2019emparer de la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le nombre de bless\u00e9s se situerait \u00e9galement dans cette fourchette, quotidiennement.          L\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur. A partir de lundi, plus une goutte d\u2019or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol europ\u00e9en par voie maritime. Les pays de l\u2019OPEP + ont maintenu dimanche le statu quo sur les quotas de production d\u00e9cid\u00e9s en octobre.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dans 85\u00a0% des foyers, soit pr\u00e8s de 113\u00a0000 consommateurs. Il s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019approvisionnement en eau soit bient\u00f4t r\u00e9tabli pour 70\u00a0% des habitants, une fois que la station de pompage reprendra du service.          \u00ab\u00a0Je suis absolument convaincue qu\u2019il n\u2019y a pas de solution diplomatique avec le r\u00e9gime de Poutine, tant qu\u2019il est encore l\u00e0\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche Irina Scherbakova, cofondatrice de l\u2019ONG russe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Memorial, organisation laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix 2022, dissoute par les autorit\u00e9s russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 5\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-05T06:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:07:47+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-05T05:07:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8160/5141/1342/845/3/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-4">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, l’ancien chef d’Etat a été emprisonné en octobre 2021, après plusieurs années d’exil. Selon ses médecins, des tests ont révélé la présence de mercure et d’arsenic dans son organisme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Géorgie           En Géorgie, l’ex-président Mikheïl Saakachvili « empoisonné » en prison, selon des médecins      A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, l’ancien chef d’Etat a été emprisonné en octobre 2021, après plusieurs années d’exil. Selon ses médecins, des tests ont révélé la présence de mercure et d’arsenic dans son organisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h53, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili a été « empoisonné » en prison en Géorgie et risque la mort s’il n’est pas correctement soigné, selon un rapport rendu public par ses avocats. Le toxicologue américain David Smith affirme que les « tests ont révélé la présence de métaux lourds » dans l’organisme de l’ancien chef de l’Etat. « Avec un degré raisonnable de certitude médicale », ces agents toxiques, parmi lesquels du mercure et de l’arsenic, sont apparus dans l’organisme de M. Saakachvili après son emprisonnement, a ajouté M. Smith.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre de l’ombre de l’Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse                   Selon ce rapport daté du 28 novembre, l’intéressé présente les symptômes d’un « empoisonnement aux métaux lourds » et n’est pas soigné correctement. Le « risque accru de mortalité est imminent » sans un traitement adéquat, « qui semble lui avoir été refusé ou qui est indisponible » en Géorgie, a averti M. Smith.                 Mariam Jishkariani, une autre médecin, qui présidait un conseil de docteurs qui a examiné M. Saakachvili, a déclaré, lundi, à l’Agence France-Presse qu’il avait été « diagnostiqué avec des lésions cérébrales et une neuro-intoxication ». « Il souffre d’un certain nombre de maladies graves, qui sont incompatibles avec son enfermement », a-t-elle ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Géorgie suspendue au sort de Mikheïl Saakachvili                   A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, Mikheïl Saakachvili avait été emprisonné en octobre 2021, quelques jours après être rentré d’un exil de plusieurs années, alors qu’il était recherché par la justice géorgienne.            Agé de 54 ans, M. Saakachvili, qui est également le meneur de l’opposition dans ce pays du Caucase, a été transféré à l’hôpital l’année dernière après une grève de la faim contre son incarcération pour abus de pouvoir, qu’il juge politique.                Tengiz Tsouladzé, membre d’un conseil de médecins mis en place par le médiateur géorgien des droits, a révélé dimanche que M. Saakachvili avait « perdu plus de 40 kilos » pendant sa détention.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-georgie-l-ex-president-mikheil-saakachvili-empoisonne-en-prison-selon-des-medecins_6153018_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, l\u2019ex-pr\u00e9sident Mikhe\u00efl Saakachvili \u00ab\u00a0empoisonn\u00e9\u00a0\u00bb en prison, selon des m\u00e9decins","dateCreated":"2022-12-05T13:53:32+01:00","datePublished":"2022-12-05T13:53:32+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:54:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Europe"],"description":"A la t\u00eate de la G\u00e9orgie de 2004 \u00e0 2013, l\u2019ancien chef d\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en octobre\u00a02021, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d\u2019exil. Selon ses m\u00e9decins, des tests ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de mercure et d\u2019arsenic dans son organisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/527/0/4631/2315/1342/671/60/0/3244c50_1670243576389-000-9tt6xn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-5">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’ancien magistrat revient, dans une tribune au « Monde », sur la décision de la Cour de justice de l’Union européenne de limiter l’accès au registre des bénéficiaires de sociétés créées dans l’UE. Un arrêt qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Evasion fiscale         Renaud Van Ruymbeke, ancien magistrat : « L’Europe doit revoir sa copie sur la transparence financière et les paradis fiscaux »   Tribune        Renaud Van Ruymbeke  ancien magistrat        L’ancien magistrat revient, dans une tribune au « Monde », sur la décision de la Cour de justice de l’Union européenne de limiter l’accès au registre des bénéficiaires de sociétés créées dans l’UE. Un arrêt qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En dépit des annonces du G7 et de mesures parrainées par l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) depuis une quinzaine d’années, les paradis fiscaux prospèrent dans le monde. Ils abritent des fortunes colossales appartenant à des fraudeurs fiscaux, des trafiquants de drogue, des mafieux, des dictateurs corrompus, des oligarques… L’économiste Gabriel Zucman estime le montant des avoirs cachés à 8 700 milliards de dollars [environ 8 250 milliards d’euros]. Ce sont des sommes pharaoniques, qui échappent aux Etats, spoliés et endettés, et qui doivent faire face à des dépenses liées à la santé, à l’éducation, au dérèglement climatique…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice européenne met un frein à la transparence financière                 Ces délinquants profitent de ces masses d’argent qu’ils blanchissent et investissent dans l’économie sans jamais apparaître. Ils achètent des yachts, des jets privés, des villas luxueuses. Rien n’est à leur nom. Ils ont recours à des sociétés-écrans et à des trusts qui leur servent de paravent et empêchent l’identification de leurs avoirs.          L’Europe occupe traditionnellement une position privilégiée, offrant de multiples places offshore telles que Chypre, Malte, les îles Anglo-Normandes, Gibraltar… Elle bénéficie aussi du savoir-faire des banquiers et fiduciaires du Luxembourg, de la Suisse, du Liechtenstein… Ces derniers gèrent des comptes et des actifs ouverts au nom de sociétés fictives. Seuls le banquier et le gestionnaire de fonds connaissent le « bénéficiaire économique » des comptes.          Souci de transparence financière          C’est précisément pour pallier cela que, dans un souci légitime et nécessaire de transparence financière, le Parlement européen et le Conseil de l’Union européenne ont adopté en 2018 une directive créant, dans chaque Etat membre, un registre centralisé de ces comptes et de leurs bénéficiaires effectifs : les banquiers ont désormais l’obligation de déclarer les véritables bénéficiaires à une autorité centrale. C’est une avancée de première importance. La centralisation signifie un recul du secret bancaire et permet aux autorités d’exercer un véritable contrôle.          La directive est allée plus loin, car elle en a ouvert l’accès au public, « afin de permettre un contrôle accru des informations par la société civile, notamment la presse et les organisations de la société civile », estimant que chacun est concerné par la lutte contre le blanchiment. Le Monde, en partenariat avec seize médias internationaux, a ainsi pu procéder à l’analyse du registre luxembourgeois et publier les résultats en février 2021 dans l’opération appelée OpenLux. La presse avait relevé la prospérité de l’argent sale au Luxembourg et dénoncé des failles dans la collecte des informations figurant dans le registre, celles-ci étant parfois inexactes et parcellaires.        Il vous reste 49.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/renaud-van-ruymbeke-l-europe-doit-revoir-sa-copie-sur-la-transparence-financiere-et-les-paradis-fiscaux_6153010_3232.html"},"headline":"Renaud Van Ruymbeke, ancien magistrat\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe doit revoir sa copie sur la transparence financi\u00e8re et les paradis fiscaux \u00bb","dateCreated":"2022-12-05T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-05T12:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-05T14:19:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Evasion fiscale"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien magistrat revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la d\u00e9cision de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne de limiter l\u2019acc\u00e8s au registre des b\u00e9n\u00e9ficiaires de soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es dans l\u2019UE. Un arr\u00eat qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Van Ruymbeke","description":"ancien magistrat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/565/0/5760/2880/1342/671/60/0/7d5ec76_1666945898690-pns-6274358.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-6">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le parti présidentiel a récemment multiplié les gestes de conciliation envers le parti prokurde. Mais l’attentat du 13 novembre à Istanbul et la réponse militaire en Syrie et en Irak sapent la reprise du dialogue avec cette minorité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Turquie           En Turquie, la question kurde toujours dans l’impasse      Le parti présidentiel a récemment multiplié les gestes de conciliation envers le parti prokurde. Mais l’attentat du 13 novembre à Istanbul et la réponse militaire en Syrie et en Irak sapent la reprise du dialogue avec cette minorité.          Par Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la ville syrienne à majorité kurde de Qamishl, des Kurdes  manifestent en solidarité avec par les combattants du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), le 13 novembre 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP               A Diyarbakir, la grande ville du sud-est du pays à majorité kurde, les yeux sont rivés sur la frontière avec l’Irak et la Syrie. Le 20 novembre, la Turquie a lancé l’opération militaire « Griffe-Epée », en représailles à l’attentat perpétré dimanche 13 novembre sur l’avenue Istiklal, dans le centre d’Istanbul, qui a fait 6 morts et 81 blessés.          Les premiers raids aériens ont causé la mort de plusieurs dizaines de personnes dans le nord de l’Irak, dans les régions tenues par les combattants du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), et en Syrie, dans celles contrôlées par les Unités de protection du peuple (YPG). « Il n’est pas question que nous nous limitions uniquement à une opération aérienne », déclarait le président Recep Tayyip Erdogan, le 21 novembre, à son retour du Qatar. Le porte-parole du président, Ibrahim Kalin, a réitéré ces propos, lundi 28 novembre, assurant que les forces armées étaient prêtes à intervenir dans le nord de la Syrie « à tout moment ».          Un électorat déterminant          Bien qu’une telle opération nécessite l’aval des Etats-Unis et de la Russie, militairement présents dans la région, les autorités turques maintiennent avec constance depuis le mois de mai leur intention de lancer une nouvelle offensive militaire, la quatrième depuis 2016. Ankara poursuit deux objectifs : élargir la zone tampon existante afin de sécuriser la frontière avec la Syrie, et utiliser le territoire nouvellement conquis pour y renvoyer une partie des 4 millions de réfugiés syriens présents sur le sol turc.          L’annonce d’une intervention extérieure influence très directement les dynamiques internes au jeu politique turc, et notamment la position de l’électorat kurde, dont le vote sera déterminant lors des élections présidentielle et législatives prévues au printemps 2023.                           Lire aussi :  Répliques à la frontière turque après les frappes d’Ankara contre les bastions kurdes de Syrie et d’Irak                 Depuis la reprise des combats dans le sud-est de la Turquie entre les forces armées turques et les combattants du PKK en 2015, plusieurs composantes du mouvement kurde, notamment le Parti démocratique des peuples (HDP, gauche prokurde), ont été méthodiquement marginalisées par le pouvoir. Une dizaine de députés, les deux coprésidents du parti, Selahattin Demirtas et Figen Yüksekdag, ainsi que des milliers de cadres et de militants sont en prison. Des administrateurs nommés par le gouvernement ont remplacé la quasi-totalité des 65 maires démocratiquement élus dans les régions kurdes.                           Lire aussi :  Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes aériennes de la Turquie                 Enfin, une procédure judiciaire lancée en juin 2021 menace le HDP de fermeture. L’évolution du dossier dépendra largement de la stratégie adoptée par les islamo-conservateurs du Parti de la justice et du développement (AKP), au pouvoir, en vue des élections du printemps 2023. Les premiers jours de novembre avaient pourtant laissé croire à une embellie. Surtout quand le ministre de la justice, Bekir Bozdag, a rendu visite au groupe parlementaire du HDP dans le cadre des négociations sur la rédaction d’un nouveau projet de constitution.        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-turquie-la-question-kurde-toujours-dans-l-impasse_6153007_3210.html"},"headline":"En Turquie, la question kurde toujours dans l\u2019impasse","dateCreated":"2022-12-05T11:56:53+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:56:53+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:57:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Le parti pr\u00e9sidentiel a r\u00e9cemment multipli\u00e9 les gestes de conciliation envers le parti prokurde. Mais l\u2019attentat du 13\u00a0novembre \u00e0 Istanbul et la r\u00e9ponse militaire en Syrie et en Irak sapent la reprise du dialogue avec cette minorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/b8928fb_1669994367958-317206.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-7">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Promesse de campagne de la première ministre écossaise, le texte permettrait aux personnes trans d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d’identité sans passer par un diagnostic médical jusque-là obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu’au sein du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Droits LGBT           En Ecosse, une loi pour faciliter le changement d’identité de genre qui divise      Promesse de campagne de la première ministre écossaise, le texte permettrait aux personnes trans d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d’identité sans passer par un diagnostic médical jusque-là obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu’au sein du gouvernement.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’Ecosse est en passe d’adopter une des législations les plus progressistes d’Europe sur les questions de genre. Mais rarement sujet aura autant divisé la société et surtout les responsables politiques écossais – à l’exception de celui de l’indépendance du pays.          Le « Gender Recognition Reform Bill », actuellement en discussion à Holyrood (le Parlement écossais), entend faciliter radicalement l’acquisition par des personnes trans d’un « Gender Recognition Certificate » (GRC), un certificat établissant que leur genre « n’est pas celui qui [leur] a été assigné à la naissance ». Ce document officiel permet de réclamer un nouveau certificat de naissance, tenant compte de la nouvelle identité de genre. Il permet aussi d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur les papiers d’identité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sidération au « non-sujet »                 Le GRC est déjà disponible dans le droit britannique – donc écossais – depuis 2004, mais pour l’obtenir les personnes trans doivent présenter un diagnostic de « dysphorie de genre », c’est-à-dire une détresse liée au décalage entre le genre assigné d’une personne et son identité de genre. Le projet de loi élimine cette étape du diagnostic médical : une simple déclaration suffit, qui peut être produite trois mois seulement après que la personne concernée « a commencé à vivre dans sa nouvelle identité de genre ».          L’âge minimal pour réclamer un GRC est par ailleurs abaissé de 18 à 16 ans. « Le système actuel est intrusif, bien trop complexe et dégradant. Beaucoup de personnes transgenres ne font pas la demande à cause de ces freins. Nous voulons une démarche simplifiée, plus humaine et moins médicalisée », a expliqué Shona Robison, la ministre de la justice sociale du gouvernement écossais, lors de l’introduction du texte à Holyrood, en mars.          Les critiques de J.K. Rowling          Le Scottish National Party (SNP), le parti indépendantiste qui domine la vie politique de cette nation du Royaume-Uni depuis quinze ans, s’est engagé à mener à son terme cette simplification depuis au moins 2016. Mais la réforme a été régulièrement repoussée tant le débat qu’elle suscite est vif, voire toxique, braquant une partie des organisations féministes écossaises. Regroupées au sein de l’association For Women Scotland, ces dernières assurent que le texte de loi ne protège pas suffisamment les droits des femmes. Il ne préviendrait pas, selon eux, d’éventuels comportements opportunistes de prédateurs sexuels prétextant un changement de genre pour accéder aux espaces réservés aux femmes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’école, la difficile prise en compte des élèves transgenres : « Chaque situation est singulière »                 Parmi ces voix critiques, celle d’une star mondiale de l’édition, J.K. Rowling, autrice de la série des « Harry Potter », une Ecossaise d’adoption qui n’hésite pas à exprimer publiquement son refus de la négation du sexe biologique au profit du genre. En octobre, quand les débats ont commencé à Holyrood sur la réforme du « Gender Recognition Bill », l’écrivaine a posté une photographie d’elle portant un tee-shirt arborant le message « Nicola Sturgeon [la première ministre écossaise et cheffe de file du SNP] détruit les droits des femmes ».        Il vous reste 25.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/en-ecosse-une-loi-pour-faciliter-le-changement-d-identite-de-genre-qui-divise_6153002_3224.html"},"headline":"En Ecosse, une loi pour faciliter le changement d\u2019identit\u00e9 de genre qui divise","dateCreated":"2022-12-05T11:30:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:30:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:30:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Europe"],"description":"Promesse de campagne de la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, le texte permettrait aux personnes trans d\u2019obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d\u2019identit\u00e9 sans passer par un diagnostic m\u00e9dical jusque-l\u00e0 obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu\u2019au sein du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/500/0/5500/2750/1342/671/60/0/d0fdec1_1670231446305-000-9mh4pb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-8">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après le retrait des forces de Moscou de la région, des habitants commencent à livrer le récit effroyable des exactions auxquelles ils ont été soumis de façon systématique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                CHLOÉ SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans la ville de Kherson, la torture érigée en système durant l’occupation russe   Par Emmanuel Grynszpan   Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 13h13     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAprès le retrait des forces de Moscou de la région, des habitants commencent à livrer le récit effroyable des exactions auxquelles ils ont été soumis de façon systématique.                La brume de l’occupation se dissipe progressivement. A Kherson, comme dans les autres régions occupées d’Ukraine, les témoignages de torture et de sévices sexuels infligés par les militaires et les membres des services de sécurité russes, avant leur retrait achevé le 11 novembre, s’amoncellent. Leur nombre et les méthodes employées suggèrent un caractère systémique et non des actes isolés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire                 Artem, 26 ans, a été arrêté après que les Russes ont découvert qu’il s’était engagé dans la défense territoriale, une organisation de volontaires armés, placée sous l’autorité du ministère ukrainien de la défense. « Je pense que des voisins m’ont dénoncé, ils savaient que j’habitais chez mes parents », explique ce jeune homme au regard fiévreux et au front barré de rides trop profondes pour son âge. Le 1er mai, à 8 heures du matin, des militaires surgissent à la datcha d’Artem. Ils le frappent, le menottent et tirent une balle près de sa tête. « Ensuite, deux hommes m’ont mis la tête sous l’eau pour me faire suffoquer. »                              Artem, 26 ans, a été arrêté le 1er mai 2022 puis torturé au centre de détention de la rue Teploenerhetykiv, à Kherson (Ukraine). Le 28 novembre 20022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   La porte d'entrée du centre de détention de la rue Teploenerhetykiv, à Kherson (Ukraine), le 28 novembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Il est emmené à la maison d’arrêt de la rue Teploenerhetykiv. Commence alors une séance de dix heures de torture. « Ils m’ont brisé les côtes et m’ont torturé à l’électricité. A la fin, ils m’ont dessiné un swastika sur l’épaule. Durant toute la séance, j’avais la tête dans un sac. » Il ignore quel appareil les Russes ont utilisé, mais se souvient que « l’intensité était réglable. Ils m’ont branché les câbles sur les doigts des mains et des pieds. » Libéré au bout de sept jours, juste avant le 9 mai, date anniversaire de la victoire soviétique de 1945, Artem confie faire toujours des cauchemars. « C’est très difficile psychologiquement, dit-il. Lors de l’arrestation, ils ont frappé mon père et mon frère. Ils ont humilié ma mère, l’ont forcé à se mettre à genoux. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                 Torture, viols et électrocutions          Plus rien ne semble inquiéter Ihor Anenkov, 57 ans, second capitaine de la marine marchande à la retraite, qui savoure sa liberté après soixante-dix jours dans les geôles russes. Il reçoit avec son épouse, Irina, dans une maison aussi cossue que vulnérable aux obus, située à proximité du pont Antonivka, par lequel les Russes ont franchi le Dniepr le 24 février pour prendre Kherson. « Lorsqu’ils sont venus pour m’arrêter, le 7 août, j’y étais préparé, parce qu’il y avait beaucoup d’arrestations », se souvient Ihor, qui transmettait des informations militaires à l’armée ukrainienne.                              Ihor Anenkov, 57 ans, second capitaine de la marine marchande à la retraite, a été arrêté, emprisonné puis torturé par les forces russes pendant soixante-dix jours dans le centre de detention de la rue Teploenerhetykiv, à Kherson (Ukraine). Le 29 novembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Il est emmené avec un sac sur la tête à la maison d’arrêt de la rue de l’Amitié. « Au premier interrogatoire, ils m’ont dit : “Ici, on fait ce qu’on veut il n’y a aucune loi pour nous.” » Il découvre que les Russes savent tout sur ses activités. « Les informations que je transmettais, à qui et quand. Ils avaient déjà arrêté le chef de mon réseau. Il a été torturé et a parlé. Je ne lui en veux pas. Son sort est bien pire que le mien : il est maintenant à Lefortovo [prison moscovite]. »  « Ceux qui occupaient des positions d’autorité, comme le chef des pompiers, poursuit-il, mais qui refusaient de collaborer, étaient électrocutés au “tapik” [téléphone filaire TA-57 de l’armée russe, connu pour être à double usage depuis des décennies]. Les Russes mettent un fil dans l’anus, l’autre sur les testicules et ils appellent ça le “coup de fil de Biden”. »        Il vous reste 56.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/a-kherson-la-torture-erigee-en-systeme-durant-l-occupation-russe_6153000_3210.html"},"headline":"Dans la ville de Kherson, la torture \u00e9rig\u00e9e en syst\u00e8me durant l\u2019occupation russe","dateCreated":"2022-12-05T11:27:03+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:27:03+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:13:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s le retrait des forces de Moscou de la r\u00e9gion, des habitants commencent \u00e0 livrer le r\u00e9cit effroyable des exactions auxquelles ils ont \u00e9t\u00e9 soumis de fa\u00e7on syst\u00e9matique.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/697/0/4648/2324/1342/671/60/0/e46098d_1670233522333-csharrock-kherson-torture-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-9">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ A la surprise du chef et nouveau président de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie, ces activités ne figurent pas sur la liste des « métiers en tension », où les travailleurs sans-papiers pourront bientôt bénéficier d’un titre de séjour « spécifique », constate Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         Hôtellerie-restauration : « Le combat d’aujourd’hui de Thierry Marx, c’est la régularisation rapide des nombreux sans-papiers »   Chronique            Jean-Michel Bezat        A la surprise du chef et nouveau président de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie, ces activités ne figurent pas sur la liste des « métiers en tension », où les travailleurs sans-papiers pourront bientôt bénéficier d’un titre de séjour « spécifique », constate Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Dans un restaurant à Plouezoc'h (Finistère), le 25 mai 2022.  FRED TANNEAU / AFP               Thierry Marx a un peu délaissé son piano de grand chef étoilé pour se jeter dans l’arène politique : il a pris, en octobre, la présidence de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie (UMIH) pour défendre un secteur qui n’est toujours pas remis de l’hémorragie de salariés liée à la pandémie de Covid-19. Avec sa gueule d’ancien parachutiste – qu’il fut au Liban –, et sa voix douce, il dit les choses sans détour. Son combat d’aujourd’hui, c’est la « régularisation rapide » des nombreux étrangers sans-papiers travaillant dans des activités importantes pour l’économie française.          « Carences »          Vieille revendication de son syndicat, il la réitère dans un entretien au Journal du dimanche du 4 décembre. M. Marx estime à deux cent mille le nombre de postes non pourvus en cuisine et en salle dans la restauration, une situation identique dans l’hôtellerie pour le service, le ménage ou la réception. « Ces carences de personnel empêchent le développement de l’activité », alors que « les besoins vont augmenter », prévient-il.          A sa grande surprise, ces activités ne figurent pas sur la liste des « métiers en tension », où les travailleurs sans-papiers pourront bientôt bénéficier d’un titre de séjour « spécifique », une des mesures-phares du projet de loi sur l’immigration soumis, début 2023, au Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les stations de ski, la course pour recruter des cuisiniers, des serveurs ou des animateurs qualifiés                 Cette liste, créée en 2008, sera mise à jour au gré du marché de l’emploi. Les salariés n’auront plus à demander une nouvelle autorisation de travail s’ils changent d’employeur. Le gouvernement affirme vouloir faire du travail « le premier lieu de l’intégration des étrangers ». L’hôtellerie-restauration n’est pas la seule à recourir à des clandestins, souvent présents en France depuis de longues années avec leur famille. Ils occupent aussi les emplois boudés par les Français dans les services à la personne, le bâtiment, les travaux agricoles, la propreté ou la logistique.          A l’extrême droite et à une partie de la droite, qui dénoncent un « appel d’air » migratoire, M. Marx rappelle qu’un salarié sur cinq de son secteur vient d’ailleurs. Le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, enfonce le clou, dimanche, dans Le Parisien-Aujourd’hui en France, en se voulant « lucide » : nombre de métiers ne tourneraient pas sans l’immigration. Cette longue histoire remonte à la fin du XIXe siècle, quand l’exode rural n’a pas empêché Italiens et Polonais de venir travailler dans les mines et les usines françaises. Depuis, elle n’a cessé de se réécrire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Thierry Marx : « L’alimentation est un combat politique »                                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/05/hotellerie-restauration-le-combat-d-aujourd-hui-de-thierry-marx-c-est-la-regularisation-rapide-des-nombreux-sans-papiers_6152998_3234.html"},"headline":"H\u00f4tellerie-restauration\u00a0: \u00ab\u00a0Le combat d\u2019aujourd\u2019hui de Thierry Marx, c\u2019est la r\u00e9gularisation rapide des nombreux sans-papiers\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T11:06:31+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:06:31+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:08:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Pertes et profits","Tourisme","Europe","\u00c9conomie","Emploi","Immigration en Europe"],"description":"A la surprise du chef et nouveau pr\u00e9sident de l\u2019Union des m\u00e9tiers et des industries de l\u2019h\u00f4tellerie, ces activit\u00e9s ne figurent pas sur la liste des \u00ab\u00a0m\u00e9tiers en tension\u00a0\u00bb, o\u00f9 les travailleurs sans-papiers pourront bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un titre de s\u00e9jour \u00ab\u00a0sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb, constate Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/142/0/5568/2784/1342/671/60/0/a0ae0d7_1670231470905-000-32b336q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-10">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Opposé à l’embargo sur l’or noir russe, le secteur pourrait tout de même sortir gagnant de l’accord européen sur le plafonnement des prix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Grèce           Les sanctions européennes sur le pétrole russe embarrassent les armateurs grecs      Opposé à l’embargo sur l’or noir russe, le secteur pourrait tout de même sortir gagnant de l’accord européen sur le plafonnement des prix.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le port grec du Pirée, près d’Athènes, en janvier 2015.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP               Fin août, le Stavros, un tanker appartenant à une grande famille d’armateurs grecs, charge 53 000 tonnes de charbon d’un port russe de la mer Noire, révèle Bloomberg. Le 5 septembre, il avait rejoint le port d’Iskenderun, dans le sud de la Turquie. Ce n’est pas un cas exceptionnel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                 Selon le portail d’information sur le transport maritime, Lloyd’s List Intelligence, sur les 204 navires en partance des ports russes en mai, 79 appartenaient à des propriétaires grecs. Au large du golfe de Laconie, dans le sud du Péloponnèse, depuis des mois, des opérations de transbordement en pleine mer, permettant de transférer dans les eaux internationales du pétrole d’un bateau russe à un autre européen, sont menées.          Selon le quotidien nippon Nikkei, durant les six premiers mois suivant l’invasion russe en Ukraine, 41 navires ont été impliqués dans de telles activités au large de la Grèce. L’année précédente, il n’y en avait qu’un. Jusqu’à présent, la flotte grecque figurait parmi les plus gros transporteurs de pétrole russe, et la guerre en Ukraine n’a pas interrompu leur activité, ce qui avait provoqué la colère du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous voyons des sociétés grecques mettre à disposition une grande flotte de pétroliers pour transporter le pétrole russe. Je suis sûr que ce n’est pas dans l’intérêt de l’Europe, de la Grèce ou de l’Ukraine. Il faut être plus uni pour que la Russie soit obligée de chercher des solutions pacifiques », avait-il déclaré en juillet.          21 % de la capacité mondiale          S’il était jusqu’à présent légal d’effectuer ces opérations de transbordement et d’acheminer du pétrole russe hors de l’Union européenne, comme en Inde, en Chine, ou en Turquie, ce ne sera plus le cas à partir du lundi 5 décembre, avec la mise en place des sanctions européennes.          Première puissance maritime au monde en matière de navires marchands, les armateurs grecs possèdent 5 895 bateaux, soit environ 21 % de la capacité mondiale, et même jusqu’à 40 % des tankers transportant du pétrole dans le monde entier. Craignant que les sanctions européennes ne conduisent à une migration des activités vers des pays qui n’appliquent pas ces mêmes réglementations, le puissant lobby des armateurs grecs hausse le ton depuis quelques mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »                 « Au lieu de punir la Russie, on se punit nous-mêmes. La Russie vend, par ailleurs, son pétrole avec une forte réduction à la Chine et à l’Inde, qui, ensuite, revendent leurs produits raffinés à l’Europe à des prix exorbitants ! », s’était indigné Evangelos Marinakis, président de Capital Maritime & Trading Corp., notamment propriétaire de plusieurs médias et de clubs de foot. Pour George Prokopiou, parmi les plus importants armateurs du pays, « les sanctions n’ont jamais fonctionné (…). L’Union européenne se tire une balle dans le pied ».        Il vous reste 37.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/05/les-sanctions-europeennes-sur-le-petrole-russe-embarrassent-les-armateurs-grecs_6152997_3234.html"},"headline":"Les sanctions europ\u00e9ennes sur le p\u00e9trole russe embarrassent les armateurs grecs","dateCreated":"2022-12-05T11:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Transports","Entreprises","Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Gr\u00e8ce","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019embargo sur l\u2019or noir russe, le secteur pourrait tout de m\u00eame sortir gagnant de l\u2019accord europ\u00e9en sur le plafonnement des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/354/0/4252/2126/1342/671/60/0/8af5d6a_1670232644771-gra-ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-11">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le pays européen, en manque criant de main-d’œuvre, a délivré près de 5 500 autorisations de travail à des Tunisiens depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Immigration en Europe           L’Allemagne, nouvelle destination rêvée des jeunes Tunisiens      Le pays européen, en manque criant de main-d’œuvre, a délivré près de 5 500 autorisations de travail à des Tunisiens depuis le début de l’année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Elyes Jelassi, 28 ans, à l’aéroport de Tunis-Carthage, le 28 novembre 2022. Cet infirmier a été recruté à distance par une clinique de Wiesbaden, dans l’ouest de l’Allemagne, qui le logera gratuitement les six premiers mois.  FETHI BELAID / AFP                 France, Canada, pays du Golfe et dorénavant Allemagne. Malgré la barrière de la langue, les jeunes Tunisiens sont de plus en plus nombreux à vouloir émigrer légalement vers la première économie européenne, en manque criant de main-d’œuvre. Cet exode croissant (avec 5 474 autorisations de travail accordées par l’Allemagne à des Tunisiens de janvier à octobre, après 4 462 en 2021 et 2 558 en 2020) est stimulé par une absence de quotas et une reconnaissance accrue ces dernières années des diplômes étrangers, y compris pour les qualifications d’avant bac.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la misère et l’exclusion des jeunes, défis de l’après-référendum                   L’Allemagne, pays à très faible natalité, a « d’énormes besoins de main-d’œuvre, pas seulement dans la santé ou l’informatique, mais aussi dans l’hôtellerie-restauration, le bâtiment, la pose de fibre optique ou la conduite de poids lourds », explique à l’AFP Narjess Rahmani, directrice de l’agence d’aide à l’émigration Get in Germany. Dans les secteurs sous tension, certains employeurs procurent au candidat un contrat d’embauche ou d’apprentissage pour faciliter l’obtention du visa et financent même sa formation linguistique de base (niveau B1, environ six mois d’allemand).                 Yeft Benazzouz, directeur de l’école de langue Yeft, a vu la demande de cours d’allemand exploser depuis 2020. « Avant, j’avais des groupes d’une ou deux personnes et c’est monté à six ou sept », dit-il. Même si depuis l’été, le rythme s’est ralenti à cause d’une forte inflation et de la chute du pouvoir d’achat en Tunisie. Outre la langue, M. Benazzouz enseigne les comportements de base à adopter, utilisant volontiers des proverbes pour marquer les esprits, comme « Pünktlich ist schon spät » (« à l’heure, c’est déjà tard »).            « Ce sont des bosseurs »            « Pour aller en Allemagne, il faut comprendre la mentalité : ce sont des bosseurs et ils misent beaucoup sur la motivation des jeunes, le sérieux du travail », souligne Mme Rahmani. Selon elle, les Tunisiens s’intègrent très facilement : « Parce qu’on a eu la colonisation française, les jeunes sont habitués aux langues étrangères. On est aussi très ouvert aux autres cultures à travers le tourisme et le mélange culturel tout au long de notre histoire. »                             Lire aussi :  En Tunisie, une ingénieure s’attaque au chômage des jeunes                   Les étudiants de Yeft sont souvent très qualifiés, dans un pays où la formation initiale est réputée et où le chômage des jeunes diplômés atteint des sommets : environ 30 %.                L’ingénieure hydraulique Nermine Madssia, 25 ans, a opté pour l’Allemagne – comme sa sœur, future infirmière –, délaissant des offres en France, « où il y a du racisme » antimusulman, selon cette jeune fille qui porte le voile. Elle pense y trouver « du respect et de la considération, avec un bon salaire », contrairement à la Tunisie, où la rémunération moyenne plafonne à 1 000 dinars (environ 300 euros) et où même un ingénieur informaticien – métier très prisé – touche à peine deux fois ce montant en début de carrière.            Un jeune sur deux veut partir            La Tunisie traverse de graves difficultés économiques, avec une croissance poussive (moins de 3 %) et une dette publique énorme, creusée par le Covid-19 puis la guerre en Ukraine. Le tout doublé d’une crise politique depuis que le président Kaïs Saïed s’est emparé de tous les pouvoirs en juillet 2021. Résultat : un jeune sur deux veut partir, que ce soit légalement (plus de 40 000 ingénieurs ont émigré ces cinq dernières années, plus de 3 300 médecins…) ou illégalement, avec 16 000 Tunisiens arrivés clandestinement en Italie depuis début 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne voyons aucun changement » : en Tunisie, la fin de la période de grâce pour le président Kaïs Saïed ?                   Elyes Jelassi, 28 ans, boucle sa valise en prenant soin d’y insérer de l’huile d’olive et des épices, « un bout de Tunisie », avant de s’envoler pour l’Allemagne. Sous les yeux de sa famille, rassemblée dans leur ville de Korba, cet infirmier assure qu’initialement, « il ne pensait pas quitter le pays ». « Après trois ans d’études et stages dans plusieurs hôpitaux, j’ai décidé de ne pas faire carrière en Tunisie. A l’étranger, ce sera mieux », dit-il à l’AFP.                Recruté à distance, M. Jelassi a décroché un contrat de travail en Allemagne dans une clinique de Wiesbaden (ouest), qui le logera gratuitement les six premiers mois. Outre l’argument salarial, il est convaincu d’y trouver des conditions plus propices qu’en Tunisie, où « les hôpitaux souffrent d’un manque de matériel, ce qui provoque des conflits avec les citoyens et rend le travail stressant ». Mais il n’imagine pas « rester à vie » dans ce pays et aimerait « revenir en Tunisie à l’âge de 50 ans ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/05/l-allemagne-nouvelle-destination-revee-des-jeunes-tunisiens_6152993_3212.html"},"headline":"L\u2019Allemagne, nouvelle destination r\u00eav\u00e9e des jeunes Tunisiens","dateCreated":"2022-12-05T10:36:42+01:00","datePublished":"2022-12-05T10:36:42+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:36:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Immigration en Europe"],"keywords":["Diaspora","Le Monde Afrique","Tunisie","International","Europe","Allemagne","Immigration en Europe"],"description":"Le pays europ\u00e9en, en manque criant de main-d\u2019\u0153uvre, a d\u00e9livr\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0500\u00a0autorisations de travail \u00e0 des Tunisiens depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/32/0/4095/2047/1342/671/60/0/2fb4776_1670232562268-000-32wf7lm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-12">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cinq des neuf accusés qui comparaissent en Belgique à partir de lundi ont déjà été condamnés en France pour leur participation aux attentats du 13-Novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Attentats à Bruxelles           Le procès des attentats de Bruxelles en 2016 ouvre le second chapitre judiciaire d’une campagne de terreur      Cinq des neuf accusés qui comparaissent en Belgique à partir de lundi ont déjà été condamnés en France pour leur participation aux attentats du 13-Novembre.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 13h22    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cour d’assises, à Bruxelles, où sont jugés les djihadistes accusés d’avoir participé aux attentats-suicides du 22 mars 2016. Ici, lors de la constitution du jury populaire, le 30 novembre 2022.  STÉPHANIE LECOCQ/AFP               Un simple coup d’œil dans le box des accusés du procès des attentats du 22 mars 2016 à Bruxelles permet de le comprendre : cette attaque s’inscrivait dans la continuité opérationnelle directe des attentats du 13 novembre 2015. Cinq des neuf accusés jugés en Belgique, à partir du lundi 5 décembre, ont déjà été condamnés en juin par la justice française pour leur implication dans l’assassinat de cent trente personnes à Paris et à Saint-Denis : Mohamed Abrini, Salah Abdeslam, Osama Krayem, Sofien Ayari et Ali El Haddad Asufi. Un sixième, jugé en absence aux deux procès, incarne à lui seul l’imbrication de ces deux opérations : le donneur d’ordre de cette cellule terroriste, le Belge Oussama Atar, présumé mort en Syrie.          Le procès des attentats qui ont fait trente-deux morts dans la capitale belge constitue l’épilogue judiciaire de l’opération terroriste la plus meurtrière menée en Europe par l’organisation Etat islamique (EI). Cette cellule djihadiste, projetée depuis la zone irako-syrienne avec l’appui logistique de complices en Belgique, s’était scindée en deux, le 13 novembre 2015 : tandis qu’un commando de dix hommes semait la terreur dans les rues de Paris, leurs complices, restés à Bruxelles pour coordonner l’opération, préparaient déjà le prochain attentat. Cette plasticité opérationnelle – les « logisticiens » d’une attaque se muent en candidats au martyre pour la suivante – vaut à certains accusés d’être jugés deux fois.          « Eviter de taper la Belgique »          Deux d’entre eux, Mohamed Abrini et Salah Abdeslam, amis d’enfance originaires de la commune bruxelloise de Molenbeek, devaient initialement se faire exploser à Paris le 13 novembre 2015. Mohamed Abrini avait fait défection, la veille de l’opération, pour rentrer à Bruxelles, où il a été hébergé dans un appartement loué par les autres membres de la cellule : les frères Ibrahim et Khalid El Bakraoui, logisticiens en chef de l’opération – ils se feront exploser quatre mois plus tard dans la capitale belge –, et Najim Laachraoui, l’artificier du groupe, qui mourra en kamikaze à l’aéroport de Zaventem, le 22 mars 2016.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats de Bruxelles en 2016, qui s’ouvre aujourd’hui, les failles des services de renseignements belges                 Le lendemain de son retour à Bruxelles, Mohamed Abrini est rejoint dans sa cache par un autre membre des commandos parisiens : dans la nuit, Salah Abdeslam a abandonné son gilet explosif dans une commune du sud de Paris avant d’être exfiltré. Dans leur planque, les deux amis croisent deux autres candidats au martyre : Osama Krayem et Sofien Ayari, qui ont effectué, le 13 novembre, un aller-retour suspect à Amsterdam, où un attentat était également prévu.        Il vous reste 66.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/le-proces-des-attentats-de-bruxelles-epilogue-judiciaire-des-attentats-du-13-novembre-2015-a-paris_6152992_3210.html"},"headline":"Le proc\u00e8s des attentats de Bruxelles en 2016 ouvre le second chapitre judiciaire d\u2019une campagne de terreur","dateCreated":"2022-12-05T10:30:27+01:00","datePublished":"2022-12-05T10:30:27+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:22:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Justice","Belgique","International","Police et justice","Attentats \u00e0 Bruxelles","Attentats du 13-Novembre","Europe"],"description":"Cinq des neuf accus\u00e9s qui comparaissent en Belgique \u00e0 partir de lundi ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en France pour leur participation aux attentats du 13-Novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/418/0/5408/2704/1342/671/60/0/891e0db_879bb4d84bc94139b25b4fadc12de4cf-0-27fb94114d9b4f7fa09f08da7e8f0bc4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-13">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le juriste Andres Knobel explique, dans une tribune au « Monde », que la cour a pêché par grande naïveté en rendant une décision qui empêche les citoyens d’accéder aux informations sur les bénéficiaires effectifs des sociétés. Fraudeurs et criminels, eux, peuvent s’en frotter les mains.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Evasion fiscale         Lutte contre le blanchiment d’argent : « Le jugement de la Cour de justice de l’Union européenne mine la transparence et la responsabilité des entreprises »   Tribune        Andres Knobel  Juriste        Le juriste Andres Knobel explique, dans une tribune au « Monde », que la cour a pêché par grande naïveté en rendant une décision qui empêche les citoyens d’accéder aux informations sur les bénéficiaires effectifs des sociétés. Fraudeurs et criminels, eux, peuvent s’en frotter les mains.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 22 novembre, la Cour de justice de l’Union européenne a anéanti une décennie de progrès dans la lutte contre l’opacité financière, à la grande joie des oligarques et des fraudeurs fiscaux de la planète. Dans une décision perverse prétendument fondée sur les droits humains, la cour a invalidé une disposition permettant à tous les citoyens d’accéder aux informations sur les bénéficiaires effectifs des sociétés – les personnes physiques qui les possèdent ou les contrôlent. Les grands paradis fiscaux d’Europe, de l’Irlande aux Pays-Bas, se sont d’ores et déjà empressés d’anonymiser leurs registres des sociétés.          La cour justifie sa décision ainsi : en rendant publique l’identité des bénéficiaires effectifs des sociétés, on contrevient gravement au respect de la vie privée et à la protection des données personnelles, deux droits fondamentaux garantis par la charte de l’Union européenne (UE). Ainsi, cette décision représenterait-elle une victoire des droits humains, une victoire saluée par les ONG et la population en général ? Bien au contraire.          Il n’existe aucune bonne raison de permettre à un individu de dissimuler les entités juridiques qu’il possède et les activités économiques qu’il mène. Les marchés fonctionnent moins bien en cas, par exemple, de monopoles invisibles ou de conflits d’intérêts politiques, ou si certains de leurs acteurs sont avantagés par des pratiques fiscales frauduleuses. Quant aux Etats, ils sont moins efficaces s’ils ne peuvent garantir des règles équitables, empêcher le blanchiment de l’argent du crime ou encore collecter les recettes fiscales qui leur permettront de fournir à tous leurs citoyens des services publics à la base même des droits humains.          Risque théorique          Les seuls à applaudir cette décision sont les oligarques, les fraudeurs et les criminels qui viennent de retrouver l’anonymat. Ce sont aussi les avocats, fiduciaires et autres professionnels qui se décrivent eux-mêmes comme des « spécialistes de la planification fiscale internationale », des « conseillers juridiques de particuliers fortunés et très fortunés » ou des experts en « patrimoine privé et fiscalité ». Bref, tout un petit monde qui aide les plus riches et les criminels, y compris des oligarques sous le coup de sanctions, à se soustraire à des lois qui s’appliquent à tous.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice européenne met un frein à la transparence financière                 Tels des hackeurs qui se seraient introduits dans un système, les avocats semblent avoir convaincu la cour en arguant que ces personnes fortunées courent le risque, tout théorique, d’être kidnappées lors d’un voyage. Ainsi, au motif d’un risque théorique qui n’est fondé sur aucune preuve, la cour a démantelé un outil de transparence majeur qui a largement fait la preuve de son efficacité. Pour mémoire, cet outil a permis de tracer les avoirs des oligarques russes sous le coup de sanctions et de mettre au jour plusieurs dispositifs de blanchiment d’argent.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/lutte-contre-le-blanchiment-d-argent-le-jugement-de-la-cour-de-justice-de-l-union-europeenne-mine-la-transparence-et-la-responsabilite-des-entreprises_6152971_3232.html"},"headline":"Lutte contre le blanchiment d\u2019argent\u00a0: \u00ab\u00a0Le jugement de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne mine la transparence et la responsabilit\u00e9 des entreprises\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T08:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-05T08:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-05T08:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Evasion fiscale"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le juriste Andres Knobel explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la cour a p\u00each\u00e9 par grande na\u00efvet\u00e9 en rendant une d\u00e9cision qui emp\u00eache les citoyens d\u2019acc\u00e9der aux informations sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires effectifs des soci\u00e9t\u00e9s. Fraudeurs et criminels, eux, peuvent s\u2019en frotter les mains.","author":[{"@type":"Person","name":"Andres Knobel","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/22/691/0/6720/3360/1342/671/60/0/cb2c45b_966103967-frdrgtfu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-14">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’arrivée de Rishi Sunak au poste de premier ministre n’a pas inversé la tendance : les conservateurs restent très impopulaires. Une situation qui devrait profiter au Labour dans les deux ans. Mais la politique britannique est devenue hautement volatile.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Royaume-Uni           Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise      L’arrivée de Rishi Sunak au poste de premier ministre n’a pas inversé la tendance : les conservateurs restent très impopulaires. Une situation qui devrait profiter au Labour dans les deux ans. Mais la politique britannique est devenue hautement volatile.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Birmingham, fin novembre. Les patrons se pressent au congrès annuel de la Confederation of British Industry, le principal syndicat patronal britannique. Rishi Sunak leur sert un discours sur la nécessaire lutte contre l’inflation et les vertus de l’innovation pour relancer la croissance. Des propos sans grand intérêt qui masquent mal la sombre réalité du moment : le Royaume-Uni est au bord de la récession et son gouvernement vient de présenter un budget d’austérité qui ne laisse presque aucune marge de manœuvre au premier ministre en poste depuis à peine un mois.          C’est surtout pour rencontrer Keir Starmer que les patrons ont fait le déplacement. Car le chef de file des travaillistes est désormais considéré comme un « prime minister in waiting », un « premier ministre en attente », et beaucoup préfèrent parier sur ce probable futur dirigeant, plutôt que sur l’actuel résident de Downing Street. Cela tombe bien : à 60 ans, cet ex-procureur général, entré en politique il y a juste sept ans, a adopté une ligne résolument centriste, refusant de soutenir les salariés en grève pour de meilleures paies, insistant sur la croissance et la nécessité d’une gestion rigoureuse des finances publiques.          Cet été encore, le retour de la gauche au pouvoir – aux prochaines élections générales, d’ici à 2024 – après au moins douze ans dans l’opposition, paraissait improbable. Certes, le Labour comptait dix points d’avance en moyenne sur les conservateurs dans les sondages, mais Keir Starmer était jugé trop timoré, pas assez charismatique. Surtout, la claque historique du parti aux élections de 2019 semblait insurmontable. Divisé sur le Brexit, ayant mis le cap à l’extrême gauche sous la direction de Jeremy Corbyn, il avait perdu le vote des classes populaires du nord de l’Angleterre, séduites par un Boris Johnson pétulant qui leur accordait l’attention dont elles manquaient et leur promettait de « réaliser le Brexit ».          Spirale négative de la droite britannique          Le vent a tourné le 23 septembre, avec l’annonce du mini-budget de Liz Truss et de son chancelier de l’échiquier Kwasi Kwarteng : des cadeaux fiscaux pour les plus riches financés par de la dette publique. Il a déclenché une tempête sur les marchés, abîmé la réputation de compétence des conservateurs et poussé Liz Truss à la démission, fin octobre, après six semaines au pouvoir. Dans les sondages, l’avance du Labour sur les tories a atteint vingt points. « Keir Starmer y croit, il a trouvé sa voie », estime Alastair Campbell, l’ex-directeur de la communication de Tony Blair, rencontré fin octobre.        Il vous reste 56.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/royaume-uni-les-travaillistes-britanniques-tres-prudents-face-a-une-victoire-promise_6152960_3232.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: les travaillistes britanniques tr\u00e8s prudents face \u00e0 une victoire promise","dateCreated":"2022-12-05T06:00:22+01:00","datePublished":"2022-12-05T06:00:22+01:00","dateModified":"2022-12-05T06:00:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","D\u00e9bats","Brexit","Analyses","Europe"],"description":"L\u2019arriv\u00e9e de Rishi Sunak au poste de premier ministre n\u2019a pas invers\u00e9 la tendance\u00a0: les conservateurs restent tr\u00e8s impopulaires. Une situation qui devrait profiter au Labour dans les deux ans. Mais la politique britannique est devenue hautement volatile.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/343/0/3500/1750/1342/671/60/0/6f6ae25_9b90cbcdab53410083db3b89e8a816d5-0-d59121fe0c98490985e03df980d82bdf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-15">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les Américains défendent la jeune démocratie ukrainienne tout en n’oubliant pas l’intérêt de leurs entreprises, notamment dans l’industrie de l’armement et du gaz de schiste.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International          Guerre en Ukraine : « Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionnés pour l’après »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Les Américains défendent la jeune démocratie ukrainienne tout en n’oubliant pas l’intérêt de leurs entreprises, notamment dans l’industrie de l’armement et du gaz de schiste.   Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La chute de l’empire américain, ce n’est pas pour demain, n’en déplaise à tout un courant français incarné par l’historien Emmanuel Todd. L’influence politique des Etats-Unis s’érode, mais leur puissance économique a encore donné sa pleine mesure depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, et dans deux domaines stratégiques : l’énergie et la défense. Ils ont fourni du gaz aux Européens et des armes aux Ukrainiens. Sont-ils des « profiteurs de guerre », une accusation proférée par des intellectuels et des politiques européens, parfois sous couvert d’anonymat, qui citent le prix très élevé du gaz naturel liquéfié (GNL) importé et la préférence de nombreux pays de l’Union européenne (UE) pour du matériel militaire « made in America » ?                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire                 On peut comprendre l’indignation à Washington. « De fausses allégations », a répliqué un haut responsable de l’administration Biden peu avant la récente visite d’Etat du président français, Emmanuel Macron, aux Etats-Unis. Depuis le début du conflit, les aides américaines, militaires, financières et humanitaires, s’élèvent à 66 milliards de dollars (63 milliards d’euros) et dépasseront 100 milliards si le Congrès vote avant la fin de l’année le nouveau paquet de dépenses proposé par la Maison Blanche.          Au cours des derniers mois, les producteurs américains de GNL ont contribué à la reconstitution des stocks européens afin de compenser en partie – et à un prix plus élevé il est vrai – l’arrêt des livraisons russes. Les « marchands de canons » et les services de renseignement ont livré la plus grande partie des équipements militaires et des informations ayant permis à Kiev de reconquérir certains territoires. Qui peut dire et faire mieux sur le Vieux Continent ? Alors oui, les Etats-Unis vont capitaliser sur cet engagement et seront sans doute bien positionnés pour l’après-guerre.          La donne a changé          Leur industrie du gaz de schiste d’abord, dont l’extraction repose pourtant sur le procédé controversé de la fracturation hydraulique. Tant que Gazprom assurait près de 40 % de la consommation de l’UE, les perspectives de débouchés en Europe du GNL produit au Texas étaient réduites. La donne a changé et, dans quelques années, les gaziers américains aligneront une bonne vingtaine d’usines de liquéfaction, trois fois plus qu’aujourd’hui. Le marché est alléchant, même si les entreprises de trading captent une partie de la marge de ce méthane vendu très cher en Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « Le gaz naturel liquéfié est devenu stratégique pour les Européens »                 Le cas est différent pour l’armement. Cette industrie n’a pas attendu la guerre en Ukraine pour pénétrer le marché européen. Avec Lockheed Martin, Raytheon Technologies, Boeing, Northrop Grumman et General Dynamics, les Etats-Unis alignent les cinq premiers groupes mondiaux ; le pays pèse 54 % des ventes et 39 % des exportations. L’engagement jusqu’à présent sans faille – et sans égal – de Washington aux côtés des Ukrainiens a renforcé le tropisme atlantiste des pays d’Europe du Nord et de l’Est. Pour ces Etats les plus exposés à la menace russe, l’équation est assez simple : Otan = Amérique = armes américaines.        Il vous reste 49.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/guerre-en-ukraine-les-etats-unis-vont-capitaliser-sur-leur-engagement-et-seront-sans-doute-bien-positionnes-pour-l-apres_6152953_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionn\u00e9s pour l\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T05:32:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T05:32:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:18:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe"],"description":"Les Am\u00e9ricains d\u00e9fendent la jeune d\u00e9mocratie ukrainienne tout en n\u2019oubliant pas l\u2019int\u00e9r\u00eat de leurs entreprises, notamment dans l\u2019industrie de l\u2019armement et du gaz de schiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/207/0/2548/1274/1342/671/60/0/e29af1f_1650875169725-000-328w8hu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-16">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ A Odessa, ville portuaire cosmopolite et carrefour des trafics, les services ukrainiens de sécurité ont mis sous surveillance la pègre soupçonnée d’être à la solde de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Ukraine         La guerre de l’ombre de l’Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse   Par Jacques Follorou (Odessa, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 13h51     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA Odessa, ville portuaire cosmopolite et carrefour des trafics, les services ukrainiens de sécurité ont mis sous surveillance la pègre soupçonnée d’être à la solde de Moscou.                Le restaurant Divan, au cœur d’Odessa, n’attend qu’un tampon officiel pour ouvrir. Son propriétaire, Oleg B., y reçoit, au fond, seul, en fin de journée ce 1er décembre, à la lumière de trois téléphones portables pour cause de coupures d’électricité dans un pays en guerre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire                 Dehors, un de ses hommes de main surveille les alentours et sa Mercedes noire. « Je ne peux pas ouvrir, se plaint l’homme, ils m’ont retiré mon permis de résident, je suis arménien et ils m’en veulent à cause de mes amis. » Car, pour les autorités, il n’est pas que restaurateur. Affilié à Armen Sargsyan, chef du « clan de Donetsk », il est relié à un groupe criminel basé dans la ville d’Horlivka, dans le Donbass, occupée par la Russie. De quoi susciter la suspicion sur sa loyauté envers l’Ukraine.                           Lire l’épisode :  Article réservé à nos abonnés  Ded Khassan, le dernier des « Voleurs dans la loi »                 Kiev n’a pas seulement dû répondre à l’agression de Moscou, le 24 février. Le pays a aussi veillé à neutraliser une cinquième colonne susceptible de le prendre à revers. Très tôt, les Services de sécurité d’Ukraine (SBU) ont craint, en effet, que cette puissante mafia dite géorgienne, en fait caucasienne, réputée pro-Moscou et dirigée par les Vory v zakone (« voleurs dans la loi », en russe) puisse servir de relais à la Russie. Chassés de Géorgie par le gouvernement de Mikheïl Saakachvili, entre 2005 et 2011, nombre de Vory avaient fui, notamment vers Odessa, ville portuaire cosmopolite, carrefour des trafics entre Europe et monde slave et refuge de la pègre depuis toujours.                              Une epicière compte l’argent de la caisse de son magasin dans le quartier populaire et ouvrier de Moldavanka, à Odessa (Ukraine), le 2 decembre 2022.  Le quartier était dominé par le passé par une caste de gangsters juifs.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   La tombe de Kulivar Viktor, connu sous le nom “Karabas”, à Odessa (Ukraine), le 30 novembre 2022. Il était l’un des criminels les plus puissant de la ville, et a été assassiné en 1997 à l’âge de 49 ans dans une ruelle de la ville.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Oleg B. avait été arrêté, en novembre 2021, pour soupçons d’activités illégales avant d’être relâché sous contrôle judiciaire. L’invasion russe n’a pas arrangé ses affaires. Pourtant, il assure ne pas comprendre ce traitement. « Beaucoup de criminels sont partis se battre sur le front », dit-il. Mais son visage rond et méfiant dit toute sa peur d’être « déporté » du pays, une mesure qui a déjà visé plusieurs poids lourds du crime organisé, d’origine étrangère, qui s’étaient établis en Ukraine.          « Voleur dans la loi »          Sans doute pour prouver sa bonne foi, il dit avoir refusé d’être « couronné », allusion au rituel par cooptation qui adoube une « autorité criminelle » au rang de « voleur dans la loi », le plus haut rang hiérarchique au sein de l’organisation mafieuse. Et il n’est pas le seul à avoir envoyé des signes au pouvoir ukrainien. Mark Gordienko, responsable d’un comité citoyen et patriote qui prête main-forte, depuis 2014, aux autorités, pour contrer les visées russes dans la région, estime que « plus d’une centaine de criminels connus ont patrouillé avec les policiers depuis le 24 février, alors que Moscou menaçait de débarquer sur les plages d’Odessa. Certains avaient des armes automatiques, d’autres des grenades et même des mortiers ».        Il vous reste 72.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/ukraine-la-guerre-de-l-ombre-de-kiev-pour-neutraliser-la-mafia-prorusse_6152950_3210.html"},"headline":"La guerre de l\u2019ombre de l\u2019Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse","dateCreated":"2022-12-05T05:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-05T05:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:51:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"A Odessa, ville portuaire cosmopolite et carrefour des trafics, les services ukrainiens de s\u00e9curit\u00e9 ont mis sous surveillance la p\u00e8gre soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 la solde de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"Odessa, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/862/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e7a14d_1670205077385-01122022-l2770642.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-17">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Manque de ressources, services de renseignement sous-dimensionnés, coordination insuffisante, une commission d’enquête avait dressé un constat édifiant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Attentats à Bruxelles           Au procès des attentats de Bruxelles en 2016, qui s’ouvre aujourd’hui, les failles des services de renseignements belges      Manque de ressources, services de renseignement sous-dimensionnés, coordination insuffisante, une commission d’enquête avait dressé un constat édifiant.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 11h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Delphine Paci (à gauche), l’avocate de Salah Abdeslam, avec Virginie Taelman (au centre), une avocate de la défense, et Stanislas Eskenazi, l’avocat de Mohamed Abrini, au palais de justice de Bruxelles, le 30 novembre 2022.  STEPHANIE LECOCQ / AFP               Un procès « du siècle », « inédit », « pour comprendre » : la presse belge était unanime, à la veille du procès qui s’ouvre à Bruxelles, lundi 5 décembre, pour souligner l’importance des audiences destinées à juger les neuf auteurs présumés des attentats de mars 2016 à l’aéroport de Zaventem et à la station de métro Maelbeek. Parmi eux, Salah Abdeslam, Mohamed Abrini, Osama Krayem, déjà condamnés à Paris pour les attentats du 13 novembre 2015, mais aussi quelques figures de second rang, impliquées à des degrés divers dans cette double attaque terroriste. Oussama Atar sera, lui, jugé en absence : cet « homme de l’ombre », présenté comme le commanditaire des attaques à Bruxelles, aurait été tué en Syrie, dans une frappe de la coalition internationale contre l’organisation Etat islamique (EI).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, le parcours entouré de mystères du commanditaire Oussama Atar                 Il était un peu avant 8 heures, le 22 mars 2016, quand une explosion a retenti dans le hall de l’aéroport. Najim Laachraoui, l’un des deux kamikazes, avait expliqué à l’un de ses proches, dans une communication analysée par la suite lors d’une écoute, qu’un « frère » lui avait confié que des passagers « américains, russes et juifs » seraient nombreux ce matin-là. Une heure plus tard, une autre détonation se produisait dans une rame de métro, au cœur du quartier européen.          Bilan : 32 morts d’une dizaine de nationalités, 340 blessés. Une catastrophe plus grande encore a été évitée de peu : la conductrice de la rame de métro, informée de ce qui se passait à l’aéroport et saisie d’un pressentiment, avait, a-t-elle expliqué au journal La Libre Belgique, hésité quelques secondes avant de redémarrer son convoi en direction de Maelbeek. Il n’a donc pas croisé, au moment de l’explosion, le métro qui roulait en sens inverse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles en 2016 ouvre le second chapitre judiciaire d’une campagne de terreur                 Au soir du 22 mars, le traumatisme était immense pour une Belgique qui assistait alors, médusée, à l’irruption du terrorisme islamiste sur son territoire. La police et la Sûreté de l’Etat (le renseignement) étaient en alerte maximale depuis les attaques du 13 novembre 2015 à Paris. Critiqués en France, mais aussi en Belgique, pour ne pas avoir identifié Salah Abdeslam comme un suspect du terrorisme et, au-delà, pour ne pas avoir pris en compte des informations qui leur parvenaient de pays étrangers, les services belges redoutaient une nouvelle action de l’EI. Ils n’ont toutefois pas pu la prévenir à temps.          Un défaut de pilotage politique          Avant la publication des conclusions d’une commission d’enquête parlementaire, en 2017, le ministre de l’intérieur de l’époque, Jan Jambon, a nié toute « gaffe ». Manque de capacités et de ressources, services de renseignement sous-dimensionnés souffrant d’un défaut de pilotage politique, coordination insuffisante entre les différents services policiers, dysfonctionnements dans la circulation des renseignements, banques de données disparates : le constat était pourtant édifiant.        Il vous reste 53.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/au-proces-des-attentats-de-bruxelles-de-2016-les-failles-des-services-de-securite_6152946_3210.html"},"headline":"Au proc\u00e8s des attentats de Bruxelles en 2016, qui s\u2019ouvre aujourd\u2019hui, les failles des services de renseignements belges","dateCreated":"2022-12-05T05:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T05:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:59:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Justice","Belgique","International","Attentats \u00e0 Bruxelles","Europe"],"description":"Manque de ressources, services de renseignement sous-dimensionn\u00e9s, coordination insuffisante, une commission d\u2019enqu\u00eate avait dress\u00e9 un constat \u00e9difiant.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/358/0/5528/2764/1342/671/60/0/5d899d5_1670177786260-000-32wf68a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-18">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ A partir de lundi, le pétrole en provenance de Russie par voie maritime sera interdit en Europe. Une première salve qui devrait être suivie, en février 2023, par l’interdiction de tous les produits pétroliers transformés, notamment le diesel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Crise énergétique           L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie      A partir de lundi, le pétrole en provenance de Russie par voie maritime sera interdit en Europe. Une première salve qui devrait être suivie, en février 2023, par l’interdiction de tous les produits pétroliers transformés, notamment le diesel.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 04h53, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un pétrolier amarré au complexe Sheskharis, qui fait partie de Chernomortransneft JSC, une filiale de Transneft PJSC, à Novorossiysk, en Russie, mardi 11 octobre 2022.  AP               Frapper Moscou au portefeuille sans subir un contrecoup social trop important. C’est l’un des défis de l’Union européenne (UE), depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, fin février. Dernière mesure en date, l’embargo sur le pétrole brut russe entre en vigueur lundi 5 décembre, afin de tarir une source de financement de la guerre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire                 A ce jour, plus une goutte d’or noir venu de Russie n’est admise sur le sol européen, du moins par voie maritime. Une première salve qui devrait être suivie, le 5 février 2023, par de nouvelles sanctions, cette fois sur les produits pétroliers transformés, notamment le diesel.          « C’est une mission difficile pour l’Europe, mais pas impossible », estime Francis Perrin, directeur de recherche à l’Institut de relations internationales et stratégiques, à Paris, qui ajoute que les Vingt-Sept s’y préparent désormais depuis le printemps. « Le mouvement de baisse des exportations de pétrole russe est d’ailleurs déjà à l’œuvre », rappelle-t-il. En témoigne leur chute de 40 % pour le pétrole brut, entre le début de l’invasion en Ukraine, fin février, et le mois d’octobre, et de 20 % à 25 % sur les seuls produits raffinés.          Ainsi, en octobre, l’UE n’importait déjà plus que 1,4 million de barils de pétrole brut russe par jour, dont une partie marginale (0,3 million) transite par oléoduc via la Hongrie et ne sera donc pas concernée par les sanctions. A ce pétrole brut s’ajoutent environ 1 million de barils par jour de produits pétroliers raffinés.          Tensions attendues sur le gasoil          « A court terme, l’Europe peut trouver des solutions », estime Carmine de Franco, responsable de la recherche chez le gérant d’actifs Ossiam, citant le Moyen-Orient, les Etats-Unis, la Norvège ou l’Afrique au rang des autres régions de substitution pour l’approvisionnement. « En revanche, ce sera plus difficile pour le diesel, car l’UE en importe encore beaucoup, et on a peu de capacités de production de produits raffinés », met-il en garde. Nombre d’experts s’attendent à des tensions plus importantes sur le gasoil, même si l’UE a pris en compte cette donnée et table sur de nouvelles capacités de raffinage à la fin de 2022 et en 2023.          Des pays sont d’ores et déjà devenus des acteurs plus importants dans l’exportation de pétrole raffiné vers l’Europe. « On observe effectivement un transfert de la valeur des exportations russes vers des pays émergents qui achètent avec de gros rabais des volumes, les raffinent et se font des marges en les exportant vers l’Europe », confirme Marc-Antoine Eyl-Mazzega, directeur du centre énergie et climat de l’Institut français des relations internationales.        Il vous reste 61.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/05/l-embargo-de-l-union-europeenne-sur-le-petrole-brut-russe-entre-en-vigueur_6152944_3234.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie","dateCreated":"2022-12-05T04:53:04+01:00","datePublished":"2022-12-05T04:53:04+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:32:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Ukraine","International","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie"],"description":"A partir de lundi, le p\u00e9trole en provenance de Russie par voie maritime sera interdit en Europe. Une premi\u00e8re salve qui devrait \u00eatre suivie, en f\u00e9vrier\u00a02023, par l\u2019interdiction de tous les produits p\u00e9troliers transform\u00e9s, notamment le diesel.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/559/0/6706/3353/1342/671/60/0/940ccca_1670228655424-ap22290487562412.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-19">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le podcast « Corinna et le roi » donne la parole à son ex-maîtresse. Sur HBO, la série documentaire « Sauver le roi » décortique, elle, la protection dont il a bénéficié pour taire ces scandales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           Sexe, train de vie fastueux et omerta d’Etat : l’ancien roi d’Espagne Juan Carlos mis à nu par ses anciennes amantes      Le podcast « Corinna et le roi » donne la parole à son ex-maîtresse. Sur HBO, la série documentaire « Sauver le roi » décortique, elle, la protection dont il a bénéficié pour taire ces scandales.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h15, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE MADRID                         Le visuel du podcast « Corinna et le roi » disponible sur Spotify.  SPOTIFY / YOUTUBE               Le dernier roman-feuilleton à la mode en Espagne raconte les aventures d’un roi tombé fou amoureux d’une belle et brillante femme d’affaires étrangère de vingt-cinq ans sa cadette, au point de l’installer dans une maison à deux pas de la résidence royale, de l’inonder de lettres et de cadeaux, de ne rien lui cacher de sa vie monotone avec la reine, mais aussi de ses petits arrangements financiers ou de ses généreux amis du Golfe. Au point, finalement, d’en perdre son trône. Il y a de la romance, du suspense, de l’argent et des espions. Tout pour en faire un soap opera de consommation facile de plus, aussi addictif que trivial. A la différence que cette fois-ci, le récit est raconté à la première personne par la sulfureuse et bien réelle ex-maîtresse du roi émérite d’Espagne Juan Carlos, Corinna zu Sayn-Wittgenstein-Sayn, et qu’une grande part, au moins, est vraie.          Diffusé depuis le 7 novembre, à raison d’un épisode par semaine, le podcast « Corinna et le roi » a déjà été téléchargé par plus de 350 000 personnes. Chaque lundi, il tient en haleine les Espagnols avec son lot de détails scabreux sur la vie privée de l’ancien roi d’Espagne. Produit par le studio Project Brazen, cofondé par les journalistes britanniques Tom Wright et Bradley Hope, avec la compagnie de programmes radiophoniques PRX, c’est un ovni journalistique. Découpé en huit épisodes de 40 minutes, il fait la part belle au récit de Corinna, uniquement ponctué de quelques interviews d’historiens et biographes, comme Paul Preston, Pilar Eyre et Laurence Debray, de journalistes espagnols de renom ou d’anciens espions, remettant ses propos dans leur contexte historique ou politique. Le tout est enrobé d’une mise en scène digne d’un roman à l’eau de rose, parsemée de commérages, de détails insipides ou humiliants, et des commentaires convenus et binaires de la narratrice. Le résultat est à la fois fascinant et dérangeant.          Amitiés troubles et train de vie fastueux          En septembre, sur HBO, c’est une série documentaire originale, Salvar el rey (Sauver le roi), accablante pour l’ancien monarque, qui a fait un tabac sur la plate-forme audiovisuelle. Nourrie de nombreux témoignages, elle relate comment l’appareil de l’Etat et les médias ont couvert durant des années le comportement peu éthique du monarque, ses amitiés troubles et son train de vie fastueux, neutralisé ses nombreuses amantes et caché ses écarts, enrobés d’un sentiment d’impunité, avant de laisser la presse s’en emparer pour mieux le pousser vers l’abdication, perçue comme la dernière solution pour sauver la monarchie. Là aussi, le documentaire fait la part belle à d’anciennes maîtresses du roi, comme l’ancienne vedette de la télévision Barbara Rey qui, en 1997, se disait harcelée par les services secrets et avait menacé de révéler des secrets d’Etat, ou la photographe de presse Queca Campillo, qui avait enregistré leur histoire sur des dizaines de cassettes.        Il vous reste 57.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/sexe-argent-et-secrets-d-etat-juan-carlos-mis-a-nu-par-ses-anciennes-amantes_6152941_3210.html"},"headline":"Sexe, train de vie fastueux et omerta d\u2019Etat\u00a0: l\u2019ancien roi d\u2019Espagne Juan Carlos mis \u00e0 nu par ses anciennes amantes","dateCreated":"2022-12-05T03:15:42+01:00","datePublished":"2022-12-05T03:15:42+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:31:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Lettres de","Europe","Espagne"],"description":"Le podcast \u00ab\u00a0Corinna et le roi\u00a0\u00bb donne la parole \u00e0 son ex-ma\u00eetresse. Sur HBO, la s\u00e9rie documentaire \u00ab\u00a0Sauver le roi\u00a0\u00bb d\u00e9cortique, elle, la protection dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pour taire ces scandales.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/40/0/1280/640/1342/671/60/0/df31e4b_1670032666159-maxresdefault.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-20">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ « La solution qui se présente maintenant est une solution militaire », a assuré Irina Scherbakova, cofondatrice de l’ONG russe de défense des droits de l’homme, lauréate du prix Nobel de la Paix 2022
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : « il n’y a pas de solution diplomatique avec le régime de Poutine tant qu’il est encore là », selon une responsable de l’ONG Memorial « La solution qui se présente maintenant est une solution militaire », a assuré Irina Scherbakova, cofondatrice de l’ONG russe de défense des droits de l’homme, lauréate du prix Nobel de la Paix 2022                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est à présent terminé        Notre nouveau live est accessible grâce à ce lien.                    03:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’électricité en grande partie rétablie dans l’oblast de Kherson        Selon le gouverneur de l’oblast de Kherson Iaroslav Ianouchevytch, l’électricité a été rétablie dans 85 % des foyers, soit près de 113 000 consommateurs. Il s’attend à ce que l’approvisionnement en eau soit bientôt rétabli pour 70 % des habitants une fois que la station de pompage reprendra du service.          Depuis la libération de Kherson le 11 novembre, les troupes russes bombardent régulièrement la ville. D’après le gouverneur et le conseil municipal de Kherson, ces bombardements l’ont touchée cinq fois dimanche, endommageant un immeuble résidentiel et un gazoduc. Aucune victime n’a été signalée.                    03:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf navires ont quitté Odessa ces deux derniers jours pour livrer des produits agricoles        « Au cours des deux derniers jours, les ports [d’Odessa] ont fait partir neuf bateaux avec 336 000 tonnes de produits agricoles vers les pays d’Afrique, d’Asie et d’Europe », a écrit dimanche sur Facebook le ministère des infrastructures ukrainien.          Dans le cadre de son programme « Grain d’Ukraine », Kiev prévoit d’envoyer plus de 60 navires de produits alimentaires indispensables en Éthiopie, au Soudan, au Soudan du Sud, en Somalie, au Congo, au Kenya et au Yémen.          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a récemment déclaré que son pays avait collecté environ 150 millions de dollars pour l’initiative, grâce à des dons notamment de la France, de la Belgique, de la Pologne, de l’Autriche, de l’Allemagne, des Pays-Bas, du Japon et du Canada.                    02:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le coût de la reconstruction des infrastructures ukrainiennes monte        Dans un entretien au journal autrichien Die Press, la vice-présidente de la Banque mondiale pour l’Europe et l’Asie centrale, Anna Bjerde, estime entre 500 à 600 milliards d’euros le coût de reconstruction des infrastructures ukrainiennes détruites ou endommagées depuis le début du conflit le 24 février dernier.          Cela représente une augmentation d’au moins 150 milliards d’euros par rapport à l’estimation faite en juin qui s’établissait à 350 milliards d’euros.          « Sans infrastructure, il n’y a pas d’économie, pas de recettes fiscales pour l’État ukrainien », a déploré Mme Bjerde pour qui « les conséquences humanitaires de cette guerre sont catastrophiques ».                    00:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La croissance du commerce d’armes ralentie par des problèmes d’approvisionnement        Selon le rapport de l’Institut international de recherche sur la paix de Stockholm (SIPRI), les cent plus grandes entreprises d’armement ont vendu en 2021 des armes et des services destinés au secteur militaire pour un total de 592 milliards de dollars (environ 562 milliards d’euros) en 2021, soit une augmentation de 1,9 % par rapport à 2020.          Cette croissance a cependant été sévèrement affectée par des problèmes généralisés sur la chaîne d’approvisionnement. « L’impact durable de la pandémie commence vraiment à se manifester dans les entreprises d’armement », a déclaré à l’Agence France-Presse Nan Tian, chercheur au SIPRI et coauteur du rapport.          Des problèmes en termes de pénurie de main-d’œuvre et d’approvisionnement en matières premières ont « ralenti la capacité des entreprises à produire des systèmes d’armement et de les livrer à temps ».          « Ce que l’on voit réellement, c’est une croissance possiblement plus lente que ce que beaucoup avaient prévu dans la vente des armes en 2021 », a-t-il souligné.          Les problèmes d’approvisionnement devraient s’aggraver avec la guerre en Ukraine, notamment « parce que la Russie est un grand fournisseur de matières premières utilisées dans la production d’armes », selon les auteurs du rapport, mais aussi parce que ce conflit a entraîné une hausse de la demande.          Il reste pourtant difficile d’évaluer le niveau de cette hausse selon Nan Tian, qui dépend à la fois du besoin des pays ayant aidé l’Ukraine avec des armes de reconstituer leurs stocks et de l’aggravation de l’environnement sécuritaire, signifiant que « les pays cherchent à se procurer plus d’armes ».                    00:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un coût humain sévère pour la Russie dans la bataille de Bakhmout        D’après Serhi Cheravaty, porte-parole de l’armée ukrainienne pour le front oriental, la Russie perd entre 50 et 100 soldats chaque jour dans les combats pour s’emparer de la ville de Bakhmout dans l’oblast de Donetsk, à l’est de l’Ukraine.          S’exprimant à la télévision ce dimanche, M. Chevaraty a déclaré que le nombre de blessés se situait également dans cette fourchette, quotidiennement.          « C’est une situation très difficile » mais les forces ukrainiennes résistent aux attaques, a-t-il estimé.          De son côté, Moscou n’a pas l’habitude de donner ni de commenter ses pertes militaires sur le terrain.                    Le 04/12 à 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Pas de solution diplomatique » à la guerre en Ukraine, selon une responsable de Memorial        Il n’y a actuellement « pas de solution diplomatique » à la guerre en Ukraine, a estimé dimanche Irina Scherbakova, cofondatrice de l’ONG russe de défense des droits de l’homme Memorial, dissoute par les autorités et lauréate du prix Nobel de la Paix 2022. « Je suis absolument convaincue qu’il n’y a pas de solution diplomatique avec le régime de Poutine, tant qu’il est encore là », a déclaré à Hambourg l’historienne, qui a quitté la Russie après l’invasion de l’Ukraine par les forces russes et réside depuis en Allemagne.          « La solution qui se présente maintenant est une solution militaire », même si ultérieurement, la diplomatie peut jouer un rôle pour la résolution du conflit, a estimé Mme Scherbakova, qui a reçu à Hambourg le prix Marion Dönhoff pour ses années de militantisme en Russie au service de la cause des droits de l’homme. « Mais ces décisions, cette diplomatie ne pourront intervenir que lorsque l’Ukraine estimera avoir gagné la guerre et pouvoir y mettre fin », a-t-elle précisé. Selon la militante russe, des appels prématurés à la paix sont « puérils ». « Rien ne sera jamais plus comme avant », a-t-elle relevé.          Le prix Marion Dönhoff a été remis à Mme Scherbakova par le chancelier allemand, Olaf Scholz. Les efforts de Mme Scherbakova montrent la voie vers un « meilleur avenir pour la Russie », même si cette perspective « paraît encore invraisemblable », a déclaré le chancelier. La guerre ne devrait pas se terminer par « une victoire de l’expansionnisme russe », « mais il ne faut pas oublier que la Russie sera toujours là » après la fin des hostilités, a poursuivi M. Scholz.          Memorial, lauréat du prix Nobel 2022 avec le militant des droits de l’homme biélorusse, Ales Bialiatski, et le Centre pour les libertés civiles (Ukraine), recevra la récompense à Oslo samedi 10 décembre. Fondée en 1989, Memorial a œuvré pendant des décennies pour faire la lumière sur les crimes commis sous le régime totalitaire de Staline et pour préserver la mémoire de ses victimes tout en collectant des informations sur la violation des libertés et des droits en Russie. L’organisation a été dissoute par la justice russe fin 2021.             Lire aussi :     Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine                        Le 04/12 à 13:51   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OPEP+ maintient ses quotas de production malgré les sanctions visant le brut russe        Les pays de l’OPEP+ ont décidé dimanche de maintenir leurs quotas de production dans un climat particulièrement instable, à la veille de l’entrée en vigueur de nouvelles sanctions visant le brut russe.          Les représentants des treize membres de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alliés emmenés par Moscou, sont convenus de garder le cap décidé en octobre d’une réduction de deux millions de barils par jour jusqu’à la fin de 2023.                    Le 04/12 à 12:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 500 localités toujours sans électricité, la région de Kharkiv la plus touchée        Plus de 500 localités ukrainiennes se trouvaient dimanche toujours sans électricité, à la suite de frappes russes ces dernières semaines, qui ont largement endommagé le réseau électrique national, a déclaré un représentant du ministère de l’intérieur. « L’ennemi continue d’attaquer les infrastructures essentielles du pays. Actuellement, 507 localités dans huit régions de notre pays sont coupées de l’alimentation électrique », a déclaré à la télévision ukrainienne Ievheni Ienine, premier vice-ministre de l’intérieur. Dans le détail, « la région de Kharkiv est la plus touchée, avec 112 villages isolés ; dans les régions de Donetsk et de Kherson : plus de 90 ; la région de Mykolaïv : 82 ; la région de Zaporijia : 76 ; la région de Louhansk : 43 », a-t-il précisé.          Samedi, les autorités ukrainiennes avaient de nouveau exhorté les civils à tenir bon malgré des conditions de vie qui se détériorent. « Il faut tenir », avait lancé à la télévision le gouverneur de la région de Mykolaïv (sud de l’Ukraine ), Vitali Kim, alors que, plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d’Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s’installe dans les foyers, les températures étant négatives depuis plusieurs jours.          La perspective de nouvelles frappes russes sur le réseau énergétique ukrainien fait craindre un hiver particulièrement compliqué pour la population civile et une nouvelle vague de réfugiés hors du pays.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »                                  Le 04/12 à 12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le renseignement américain s’interroge sur les informations dont dispose Vladimir Poutine        La directrice du renseignement américain, Avril Haines, s’est exprimée sur les rumeurs concernant le président russe et son niveau d’informations en temps réel sur les combats en Ukraine. Vladimir Poutine « est de plus en plus informé des difficultés de l’armée en Russie », a-t-elle affirmée samedi lors d’un forum en Californie. « Mais on ne sait toujours pas s’il dispose à ce stade d’une image claire de la situation du terrain », a ajouté la patronne du renseignement américain.          Sur le plan militaire, Mme Haines a déclaré que les combats en Ukraine se déroulaient à un « rythme réduit ». Elle a suggéré que les forces ukrainiennes pourraient avoir de meilleures perspectives dans les mois à venir : « Honnêtement, nous constatons déjà une sorte de ralentissement du conflit. » Elle dit s’attendre à ce que les deux armées cherchent à se réapprovisionner pour une éventuelle contre-offensive ukrainienne au printemps. Et de préciser : « Je suis davantage optimiste pour les Ukrainiens dans ce laps de temps. »          Ces dernières semaines, l’armée russe s’est concentrée sur l’attaque des infrastructures ukrainiennes et sur une offensive dans l’Est, près de la ville de Bakhmout, tout en bombardant des sites dans la ville de Kherson, que les forces ukrainiennes ont libérée le mois dernier après une occupation russe de huit mois.                    Le 04/12 à 10:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le soutien de la population russe à l’« opération militaire spéciale » en Ukraine s’effondre        Le soutien de la population russe à l’« opération militaire spéciale » en Ukraine continue de s’effriter, selon les données d’un sondage obtenues par un média russe indépendant et relayées par le ministère de la défense britannique.          Selon ces données, 55 % des Russes souhaitent des négociations de paix avec l’Ukraine et seulement 25 % soutiennent la poursuite du conflit. Ces résultats correspondent à ceux d’un autre sondage, datant du mois d’octobre, selon lequel 57 % des personnes interrogées se disaient en faveur de pourparlers.          En avril, environ 80 % des Russes affirmaient soutenir l’« opération militaire spéciale ». Malgré le strict contrôle des autorités, le conflit est devenu plus tangible aux yeux des Russes après la mobilisation partielle, annoncée en septembre. Selon le ministère de la défense britannique, maintenir un soutien, même tacite, de la guerre au sein de la population va devenir de plus en plus difficile pour le Kremlin.                    Le 04/12 à 09:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des responsables militaires russe et iranien se sont rencontrés à Téhéran        Selon l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), le chef d’état-major des forces armées iraniennes, Mohammed Hossein Bagheri, a rencontré, samedi à Téhéran, le vice-ministre de la défense russe, Alexander Fomin.          L’entretien a été rapporté dans des médias d’Etat iraniens. Selon eux, les deux responsables ont discuté d’une coopération militaire indéterminée. Ils pourraient avoir négocié la vente de nouveaux drones kamikazes, déjà utilisés en Ukraine, rapporte l’ISW.                    Le 04/12 à 06:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réunion sous tension des membres de l’OPEP+        Les producteurs de pétrole de l’OPEP+ se retrouvent dimanche à 12 heures, heure à Paris, dans un climat électrique.          Les représentants des treize membres de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alliés emmenés par Moscou devraient opter pour la prudence et maintenir les coupes actuelles, à la veille de l’entrée en vigueur de nouvelles sanctions contre la Russie, pilier avec l’Arabie saoudite de l’alliance.          Moscou est vent debout contre le plafonnement du prix de son pétrole que l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie ont prévu de mettre en place lundi « ou très peu de temps après ». C’est aussi ce jour-là que débute l’embargo de l’UE sur le brut russe acheminé par voie maritime, qui va supprimer les deux tiers de ses achats à Moscou. L’objectif de ces mesures est de priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          Pour l’OPEP+, la question est de savoir quel sera l’impact sur l’offre d’or noir russe. Le cours du baril de brut de l’Oural évolue actuellement autour de 65 dollars, soit à peine plus que le plafond de 60 dollars (57 euros environ), impliquant un effet limité à court terme.          Mais le Kremlin a prévenu qu’il ne livrerait plus de pétrole aux pays qui adopteraient ce mécanisme. De quoi placer certaines nations « dans une position très inconfortable : choisir entre perdre l’accès au brut russe bon marché ou s’exposer aux sanctions du G7 », explique Craig Erlam, analyste chez Oanda. Devant ces inconnues, l’alliance pourrait décider de « rester à l’écart des projecteurs et surveiller si les cours montent en flèche » après ce nouveau train de sanctions, explique DNB, anticipant une réunion « discrète ».          Le choix d’une rencontre virtuelle, et non au siège du cartel, à Vienne, renforce le scénario du statu quo, c’est-à-dire une baisse de 2 millions de barils par jour en décembre, comme les mois précédents, selon les analystes.                    Le 04/12 à 06:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux Ukrainiennes victimes de violences témoignent        Capturée en août 2014 par des séparatistes prorusses dans le Donbass, Iryna Dovgan, 60 ans, n’a longtemps dévoilé qu’une partie des sévices et des humiliations qu’elle a endurés, pendant cinq jours, aux mains d’une dizaine d’hommes.          Battue, torturée, et menacée pour avoir apporté de la nourriture et des vêtements à l’armée ukrainienne, cette esthéticienne de Donetsk a ensuite été attachée à un poteau sur la place publique, un drapeau ukrainien sur les épaules et une pancarte autour du cou clamant : « Elle tue nos enfants ».          Un photographe du New York Times, Mauricio Lima, l’a immortalisée dans cette situation, en train d’être frappée par une habitante.          De passage à Paris, Iryna Dovgan et Alisa Kovalenko témoignent pour que celles qui le sont aujourd’hui s’expriment à leur tour.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine : des victimes de crimes sexuels incitent à sortir du silence                                  Le 04/12 à 06:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut avancer sur le sujet du nucléaire civil en Ukraine        Emmanuel Macron a annoncé samedi qu’il parlerait « prochainement » avec Vladimir Poutine des questions de sécurité autour du « nucléaire civil » en Ukraine. Mais avant, il a fait savoir dans Le Parisien qu’il allait « échanger à nouveau » dimanche avec Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).          Le président français rappelle avoir discuté de la guerre en Ukraine et ses implications pendant « de nombreuses heures » avec le président américain, Joe Biden, cette semaine, lors de sa visite aux Etats-Unis, « afin d’avoir un mandat collectif ».          « Sur ces bases-là je vais pouvoir avoir une discussion spécifique prochainement avec le président Poutine sur le sujet du nucléaire civil », a-t-il ajouté, précisant qu’il parlerait au préalable avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dernier entretien officiel entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine remonte au 11 septembre.          Le président français avait déclaré la semaine dernière qu’il comptait avoir « un contact direct avec le président russe » au sujet du nucléaire civil en premier chef, et de la centrale de Zaporijia. Entre-temps, M. Poutine s’est entretenu vendredi au téléphone avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, ce dernier appelant au retrait des troupes russes d’Ukraine pour parvenir à une « solution diplomatique ».          Avec M. Scholz, « nous nous coordonnons très étroitement et je pense que c’est très bien qu’on ait de manière régulière les uns et les autres des contacts » avec M. Poutine, a déclaré M. Macron sur TF1 samedi.          Le chef de l’Etat français a expliqué avoir notamment échangé avec le président Biden sur « l’architecture de sécurité dans laquelle nous voulons vivre demain ». Car « un des points essentiels » pour Vladimir Poutine, « c’est la peur que l’OTAN vienne jusqu’à ses portes, c’est le déploiement d’armes qui peuvent menacer la Russie ».          « Ce sujet fera partie des sujets pour la paix (…). Comment nous protégeons nos alliés et les Etats membres [de l’OTAN] en donnant des garanties pour sa propre sécurité à la Russie le jour où elle reviendra autour de la table » des négociations, a-t-il fait valoir.                    Le 04/12 à 06:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants à savoir ce dimanche matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a jugé insuffisant, samedi, le plafonnement du prix de baril de pétrole russe à 60 dollars, décidé la veille par les pays de l’Union européenne, du G7 et de l’Australie, estimant qu’il ne s’agissait pas d’une « décision sérieuse », Kiev suggérant un prix deux fois plus bas.        La Russie a de son côté affirmé qu’elle « n’accepterait pas » ce plafonnement qui doit être entré en vigueur dans les prochains jours pour limiter les moyens financiers de Moscou dans son invasion de l’Ukraine.        Le Kremlin a déclaré samedi que Vladimir Poutine irait « en temps voulu » dans le Donbass, cette zone dans l’est de l’Ukraine qu’il a annexée à la fin de septembre, sans que son armée la contrôle entièrement.        Emmanuel Macron a annoncé qu’il parlerait « prochainement » avec Vladimir Poutine des questions de sécurité autour du « nucléaire civil » en Ukraine, après un entretien prévu dimanche avec Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).        Sur le terrain, les combats sont « durs » dans l’est du pays, a affirmé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon la présidence ukrainienne, la situation est aussi « difficile » près de Bakhmout, une ville de la région de Donetsk que les Russes tentent en vain de conquérir depuis l’été.        Les responsables de la partie de la région de Kherson récemment libérée par l’armée ukrainienne ont annoncé samedi qu’ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occupée par la Russie à traverser le fleuve Dniepr pour échapper à l’intensification des combats.        Plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d’Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s’installe dans les foyers. Les températures dans certaines régions avoisinent ces derniers jours − 5 °C, et la température ressentie peut être encore plus basse.        Les forces armées ukrainiennes ont dénombré environ 90 600 soldats russes tués depuis le début du conflit, le 24 février, et estiment les pertes d’équipements militaires russes à 2 917 chars, 280 avions et 263 hélicoptères.                     Le 04/12 à 06:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce direct va vous tenir informés de la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible en cliquant sur ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  L’historienne Irina Scherbakova, cofondatrice de l’ONG russe de défense des droits de l’homme, lauréate du prix Nobel de la Paix 2022, reçoit le prix Marion Dönhoff pour ses années de militantisme en Russie au service de la cause des droits de l’homme. A Hambourg, le 4 décembre 2022.   JONAS WALZBERG / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a jugé insuffisant, samedi, le plafonnement du prix de baril de pétrole russe à 60 dollars, décidé la veille par les pays de l’Union européenne, du G7 et de l’Australie, estimant qu’il ne s’agissait pas d’une « décision sérieuse », Kiev suggérant un prix deux fois plus bas.La Russie a, de son côté, affirmé qu’elle « n’accepterait pas » ce plafonnement, qui doit être entré en vigueur dans les prochains jours, pour limiter les moyens financiers de Moscou dans son invasion de l’Ukraine.Le Kremlin a déclaré samedi que Vladimir Poutine irait « en temps voulu » dans le Donbass, cette zone dans l’est de l’Ukraine qu’il a annexée à la fin de septembre, sans que son armée la contrôle entièrement.Emmanuel Macron a annoncé qu’il parlerait « prochainement » avec Vladimir Poutine des questions de sécurité autour du « nucléaire civil » en Ukraine, après un entretien prévu dimanche avec Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).Sur le terrain, les combats sont « durs » dans l’est du pays, a affirmé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon la présidence ukrainienne, la situation est aussi « difficile » près de Bakhmout, une ville de la région de Donetsk que les Russes tentent en vain de conquérir depuis l’été.Les responsables de la partie de la région de Kherson récemment libérée par l’armée ukrainienne ont annoncé samedi qu’ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occupée par la Russie à traverser le fleuve Dniepr pour échapper à l’intensification des combats.Plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d’Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s’installe dans les foyers. Les températures dans certaines régions avoisinent ces derniers jours − 5 °C, et la température ressentie peut être encore plus basse.Les forces armées ukrainiennes ont dénombré environ 90 600 soldats russes tués depuis le début du conflit, le 24 février, et estiment les pertes d’équipements militaires russes à 2 917 chars, 280 avions et 263 hélicoptères.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Ukraine : des victimes de crimes sexuels incitent à sortir du silence         Reportage. La vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid         Editorial. Les bombardements de la lâcheté         Reportage. En Moselle, une guerre des morts entre la Russie et l’Ukraine         Décryptages. Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe         Reportage. A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-05T05:14:43+00:00","coverageEndTime":"2022-12-05T05:14:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de solution diplomatique avec le r\u00e9gime de Poutine tant qu\u2019il es...","description":"\u00ab\u00a0La solution qui se pr\u00e9sente maintenant est une solution militaire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Irina Scherbakova, cofondatrice de l\u2019ONG russe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, laur\u00e9ate du prix Nobel de la Paix 2022","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « il n’y a pas de solution diplomatique avec le régime de Poutine tant qu’il est encore là », selon une responsable de l’ONG Memorial","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La solution qui se pr\u00e9sente maintenant est une solution militaire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Irina Scherbakova, cofondatrice de l\u2019ONG russe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, laur\u00e9ate du prix Nobel de la Paix 2022","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5003/3329/1342/892/3/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-05T05:14:43+00:00"
,"endDate":"2022-12-05T05:14:43+00:00"
  Notre nouveau live est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-12-05T05:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#774192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-05T02:27:02+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson Iaroslav Ianouchevytch, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dans 85\u00a0% des foyers, soit pr\u00e8s de 113\u00a0000 consommateurs. Il s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019approvisionnement en eau soit bient\u00f4t r\u00e9tabli pour 70\u00a0% des habitants une fois que la station de pompage reprendra du service.          Depuis la lib\u00e9ration de Kherson le 11\u00a0novembre, les troupes russes bombardent r\u00e9guli\u00e8rement la ville. D\u2019apr\u00e8s le gouverneur et le conseil municipal de Kherson, ces bombardements l\u2019ont touch\u00e9e cinq fois dimanche, endommageant un immeuble r\u00e9sidentiel et un gazoduc. Aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en grande partie r\u00e9tablie dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-05T02:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#774190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-05T02:06:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des deux derniers jours, les ports [d\u2019Odessa] ont fait partir neuf bateaux avec 336\u00a0000 tonnes de produits agricoles vers les pays d\u2019Afrique, d\u2019Asie et d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit dimanche sur Facebook le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien.          Dans le cadre de son programme \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Kiev pr\u00e9voit d\u2019envoyer plus de 60 navires de produits alimentaires indispensables en \u00c9thiopie, au Soudan, au Soudan du Sud, en Somalie, au Congo, au Kenya et au Y\u00e9men.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 que son pays avait collect\u00e9 environ 150\u00a0millions de dollars pour l\u2019initiative, gr\u00e2ce \u00e0 des dons notamment de la France, de la Belgique, de la Pologne, de l\u2019Autriche, de l\u2019Allemagne, des Pays-Bas, du Japon et du Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf navires ont quitt\u00e9 Odessa ces deux derniers jours pour livrer des produits agricoles","dateModified":"2022-12-05T02:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#774177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-05T01:02:12+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au journal autrichien Die Press, la vice-pr\u00e9sidente de la Banque mondiale pour l\u2019Europe et l\u2019Asie centrale, Anna Bjerde, estime entre 500 \u00e0 600\u00a0milliards d\u2019euros le co\u00fbt de reconstruction des infrastructures ukrainiennes d\u00e9truites ou endommag\u00e9es depuis le d\u00e9but du conflit le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.          Cela repr\u00e9sente une augmentation d\u2019au moins 150 milliards d\u2019euros par rapport \u00e0 l\u2019estimation faite en juin qui s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 350\u00a0milliards d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Sans infrastructure, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9conomie, pas de recettes fiscales pour l\u2019\u00c9tat ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Mme Bjerde pour qui \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences humanitaires de cette guerre sont catastrophiques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt de la reconstruction des infrastructures ukrainiennes monte","dateModified":"2022-12-05T01:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#774173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T23:54:02+00:00","articleBody":"     Selon le rapport de l\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm (SIPRI), les cent plus grandes entreprises d\u2019armement ont vendu en\u00a02021 des armes et des services destin\u00e9s au secteur militaire pour un total de 592\u00a0milliards de dollars (environ 562\u00a0milliards d\u2019euros) en\u00a02021, soit une augmentation de 1,9\u00a0% par rapport \u00e0 2020.          Cette croissance a cependant \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement affect\u00e9e par des probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s sur la cha\u00eene d\u2019approvisionnement. \u00ab\u00a0L\u2019impact durable de la pand\u00e9mie commence vraiment \u00e0 se manifester dans les entreprises d\u2019armement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Nan Tian, chercheur au SIPRI et coauteur du rapport.          Des probl\u00e8mes en termes de p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res ont \u00ab\u00a0ralenti la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 produire des syst\u00e8mes d\u2019armement et de les livrer \u00e0 temps\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce que l\u2019on voit r\u00e9ellement, c\u2019est une croissance possiblement plus lente que ce que beaucoup avaient pr\u00e9vu dans la vente des armes en\u00a02021\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Les probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement devraient s\u2019aggraver avec la guerre en Ukraine, notamment \u00ab\u00a0parce que la Russie est un grand fournisseur de mati\u00e8res premi\u00e8res utilis\u00e9es dans la production d\u2019armes\u00a0\u00bb, selon les auteurs du rapport, mais aussi parce que ce conflit a entra\u00een\u00e9 une hausse de la demande.          Il reste pourtant difficile d\u2019\u00e9valuer le niveau de cette hausse selon Nan Tian, qui d\u00e9pend \u00e0 la fois du besoin des pays ayant aid\u00e9 l\u2019Ukraine avec des armes de reconstituer leurs stocks et de l\u2019aggravation de l\u2019environnement s\u00e9curitaire, signifiant que \u00ab\u00a0les pays cherchent \u00e0 se procurer plus d\u2019armes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La croissance du commerce d\u2019armes ralentie par des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement","dateModified":"2022-12-04T23:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#774158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T23:22:43+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Serhi Cheravaty, porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour le front oriental, la Russie perd entre 50 et 100 soldats chaque jour dans les combats pour s\u2019emparer de la ville de Bakhmout dans l\u2019oblast de Donetsk, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine.          S\u2019exprimant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ce dimanche, M.\u00a0Chevaraty a d\u00e9clar\u00e9 que le nombre de bless\u00e9s se situait \u00e9galement dans cette fourchette, quotidiennement.          \u00ab\u00a0C\u2019est une situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb mais les forces ukrainiennes r\u00e9sistent aux attaques, a-t-il estim\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, Moscou n\u2019a pas l\u2019habitude de donner ni de commenter ses pertes militaires sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un co\u00fbt humain s\u00e9v\u00e8re pour la Russie dans la bataille de Bakhmout","dateModified":"2022-12-04T23:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#773631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T17:46:31+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a actuellement \u00ab\u00a0pas de solution diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche Irina Scherbakova, cofondatrice de l\u2019ONG russe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Memorial, dissoute par les autorit\u00e9s et laur\u00e9ate du prix Nobel de la Paix 2022. \u00ab\u00a0Je suis absolument convaincue qu\u2019il n\u2019y a pas de solution diplomatique avec le r\u00e9gime de Poutine, tant qu\u2019il est encore l\u00e0\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Hambourg l\u2019historienne, qui a quitt\u00e9 la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes et r\u00e9side depuis en Allemagne.          \u00ab\u00a0La solution qui se pr\u00e9sente maintenant est une solution militaire\u00a0\u00bb, m\u00eame si ult\u00e9rieurement, la diplomatie peut jouer un r\u00f4le pour la r\u00e9solution du conflit, a estim\u00e9 Mme Scherbakova, qui a re\u00e7u \u00e0 Hambourg le prix Marion D\u00f6nhoff pour ses ann\u00e9es de militantisme en Russie au service de la cause des droits de l\u2019homme. \u00ab\u00a0Mais ces d\u00e9cisions, cette diplomatie ne pourront intervenir que lorsque l\u2019Ukraine estimera avoir gagn\u00e9 la guerre et pouvoir y mettre fin\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Selon la militante russe, des appels pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 la paix sont \u00ab\u00a0pu\u00e9rils\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Rien ne sera jamais plus comme avant\u00a0\u00bb, a-t-elle relev\u00e9.          Le prix Marion D\u00f6nhoff a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Mme Scherbakova par le chancelier allemand, Olaf Scholz. Les efforts de Mme Scherbakova montrent la voie vers un \u00ab\u00a0meilleur avenir pour la Russie\u00a0\u00bb, m\u00eame si cette perspective \u00ab\u00a0para\u00eet encore invraisemblable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier. La guerre ne devrait pas se terminer par \u00ab\u00a0une victoire de l\u2019expansionnisme\u00a0russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0mais il ne faut pas oublier que la Russie sera toujours l\u00e0\u00a0\u00bb apr\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s, a poursuivi M. Scholz.          Memorial, laur\u00e9at du prix Nobel 2022 avec le militant des droits de l\u2019homme bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et le Centre pour les libert\u00e9s civiles (Ukraine), recevra la r\u00e9compense \u00e0 Oslo samedi 10\u00a0d\u00e9cembre. Fond\u00e9e en\u00a01989, Memorial a \u0153uvr\u00e9 pendant des d\u00e9cennies pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis sous le r\u00e9gime totalitaire de Staline et pour pr\u00e9server la m\u00e9moire de ses victimes tout en collectant des informations sur la violation des libert\u00e9s et des droits en Russie. L\u2019organisation a \u00e9t\u00e9 dissoute par la justice russe fin 2021.             Lire aussi :     Un triple Nobel de la paix en forme de d\u00e9fi \u00e0 Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas de solution diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre en Ukraine, selon une responsable de Memorial","dateModified":"2022-12-04T18:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T12:51:42+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019OPEP+ ont d\u00e9cid\u00e9 dimanche de maintenir leurs quotas de production dans un climat particuli\u00e8rement instable, \u00e0 la veille de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions visant le brut russe.          Les repr\u00e9sentants des treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alli\u00e9s emmen\u00e9s par Moscou, sont convenus de garder le cap d\u00e9cid\u00e9 en octobre d\u2019une r\u00e9duction de deux millions de barils par jour jusqu\u2019\u00e0 la fin de\u00a02023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OPEP+ maintient ses quotas de production malgr\u00e9 les sanctions visant le brut russe","dateModified":"2022-12-04T13:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T11:34:52+00:00","articleBody":"     Plus de 500\u00a0localit\u00e9s ukrainiennes se trouvaient dimanche toujours sans \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la suite de frappes russes ces derni\u00e8res semaines, qui ont largement endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique national, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue d\u2019attaquer les infrastructures essentielles du pays. Actuellement, 507\u00a0localit\u00e9s dans huit r\u00e9gions de notre pays sont coup\u00e9es de l\u2019alimentation \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Ievheni Ienine, premier vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur. Dans le d\u00e9tail,\u00a0\u00ab\u00a0la r\u00e9gion de Kharkiv est la plus touch\u00e9e, avec 112\u00a0villages isol\u00e9s\u00a0; dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Kherson\u00a0: plus de 90\u00a0; la r\u00e9gion de Mykola\u00efv\u00a0: 82\u00a0; la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0: 76\u00a0; la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: 43\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Samedi, les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient de nouveau exhort\u00e9 les civils \u00e0 tenir bon malgr\u00e9 des conditions de vie qui se d\u00e9t\u00e9riorent. \u00ab\u00a0Il faut tenir\u00a0\u00bb, avait lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine ), Vitali Kim, alors que, plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d\u2019Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s\u2019installe dans les foyers, les temp\u00e9ratures \u00e9tant n\u00e9gatives depuis plusieurs jours.          La perspective de nouvelles frappes russes sur le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien fait craindre un hiver particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour la population civile et une nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s hors du pays.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 500\u00a0localit\u00e9s toujours sans \u00e9lectricit\u00e9, la r\u00e9gion de Kharkiv la plus touch\u00e9e","dateModified":"2022-12-04T12:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T11:00:01+00:00","articleBody":"     La directrice du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, s\u2019est exprim\u00e9e sur les rumeurs concernant le pr\u00e9sident russe et son niveau d\u2019informations en temps r\u00e9el sur les combats en Ukraine. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0est de plus en plus inform\u00e9 des difficult\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e en Russie\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9e samedi lors d\u2019un forum en Californie. \u00ab\u00a0Mais on ne sait toujours pas s\u2019il dispose \u00e0 ce stade d\u2019une image claire de la situation\u00a0du terrain \u00bb, a ajout\u00e9 la patronne du renseignement am\u00e9ricain.          Sur le plan militaire, Mme\u00a0Haines a d\u00e9clar\u00e9 que les combats en Ukraine se d\u00e9roulaient \u00e0 un \u00ab\u00a0rythme r\u00e9duit\u00a0\u00bb. Elle a sugg\u00e9r\u00e9 que les forces ukrainiennes pourraient avoir de meilleures perspectives dans les mois \u00e0 venir\u00a0: \u00ab\u00a0Honn\u00eatement, nous constatons d\u00e9j\u00e0 une sorte de ralentissement du conflit.\u00a0\u00bb Elle dit s\u2019attendre \u00e0 ce que les deux arm\u00e9es cherchent \u00e0 se r\u00e9approvisionner pour une \u00e9ventuelle contre-offensive ukrainienne au printemps. Et de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis davantage optimiste pour les Ukrainiens dans ce laps de temps.\u00a0\u00bb          Ces derni\u00e8res semaines, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est concentr\u00e9e sur l\u2019attaque des infrastructures ukrainiennes et sur une offensive dans l\u2019Est, pr\u00e8s de la ville de Bakhmout, tout en bombardant des sites dans la ville de Kherson, que les forces ukrainiennes ont lib\u00e9r\u00e9e le mois dernier apr\u00e8s une occupation russe de huit mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le renseignement am\u00e9ricain s\u2019interroge sur les informations dont dispose Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-04T11:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T09:51:29+00:00","articleBody":"     Le soutien de la population russe \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine continue de s\u2019effriter, selon les donn\u00e9es d\u2019un sondage obtenues par un m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant et relay\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Selon ces donn\u00e9es, 55\u00a0% des Russes souhaitent des n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine et seulement 25\u00a0% soutiennent la poursuite du conflit. Ces r\u00e9sultats correspondent \u00e0 ceux d\u2019un autre sondage, datant du mois d\u2019octobre, selon lequel 57\u00a0% des personnes interrog\u00e9es se disaient en faveur de pourparlers.          En avril, environ 80\u00a0% des Russes affirmaient soutenir l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Malgr\u00e9 le strict contr\u00f4le des autorit\u00e9s, le conflit est devenu plus tangible aux yeux des Russes apr\u00e8s la mobilisation partielle, annonc\u00e9e en septembre. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, maintenir un soutien, m\u00eame tacite, de la guerre au sein de la population va devenir de plus en plus difficile pour le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien de la population russe \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine s\u2019effondre","dateModified":"2022-12-04T09:56:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T08:04:11+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, Mohammed Hossein Bagheri, a rencontr\u00e9, samedi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le vice-ministre de la d\u00e9fense russe, Alexander Fomin.          L\u2019entretien a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 dans des m\u00e9dias d\u2019Etat iraniens. Selon eux, les deux responsables ont discut\u00e9 d\u2019une coop\u00e9ration militaire ind\u00e9termin\u00e9e. Ils pourraient avoir n\u00e9goci\u00e9 la vente de nouveaux drones kamikazes, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s en Ukraine, rapporte l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des responsables militaires russe et iranien se sont rencontr\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran","dateModified":"2022-12-04T08:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:35:01+00:00","articleBody":"     Les producteurs de p\u00e9trole de l\u2019OPEP+ se retrouvent dimanche \u00e0 12\u00a0heures, heure \u00e0 Paris, dans un climat \u00e9lectrique.          Les repr\u00e9sentants des treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alli\u00e9s emmen\u00e9s par Moscou devraient opter pour la prudence et maintenir les coupes actuelles, \u00e0 la veille de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions contre la\u00a0Russie, pilier avec l\u2019Arabie saoudite de l\u2019alliance.          Moscou est vent debout contre le plafonnement du prix de son p\u00e9trole que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie ont pr\u00e9vu de mettre en place lundi \u00ab\u00a0ou tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s\u00a0\u00bb. C\u2019est aussi ce jour-l\u00e0 que d\u00e9bute l\u2019embargo de l\u2019UE sur le brut russe achemin\u00e9 par voie maritime, qui va supprimer les deux tiers de ses achats \u00e0 Moscou. L\u2019objectif de ces mesures\u00a0est de priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          Pour l\u2019OPEP+, la question est de savoir quel sera l\u2019impact sur l\u2019offre d\u2019or noir russe. Le cours du baril de brut de l\u2019Oural \u00e9volue actuellement autour de 65\u00a0dollars, soit \u00e0 peine plus que le plafond de 60\u00a0dollars (57\u00a0euros environ), impliquant un effet limit\u00e9 \u00e0 court terme.          Mais le Kremlin a pr\u00e9venu qu\u2019il ne livrerait plus de p\u00e9trole aux pays qui adopteraient ce m\u00e9canisme. De quoi placer certaines nations \u00ab\u00a0dans une position tr\u00e8s inconfortable\u00a0: choisir entre perdre l\u2019acc\u00e8s au brut russe bon march\u00e9 ou s\u2019exposer aux sanctions du G7\u00a0\u00bb, explique Craig Erlam, analyste chez Oanda. Devant ces inconnues, l\u2019alliance pourrait d\u00e9cider de \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart des projecteurs et surveiller si les cours montent en fl\u00e8che\u00a0\u00bb apr\u00e8s ce nouveau train de sanctions, explique DNB, anticipant une r\u00e9union \u00ab\u00a0discr\u00e8te\u00a0\u00bb.          Le choix d\u2019une rencontre virtuelle, et non au si\u00e8ge du cartel, \u00e0 Vienne, renforce le sc\u00e9nario du statu quo, c\u2019est-\u00e0-dire une baisse de 2\u00a0millions de barils par jour en d\u00e9cembre, comme les mois pr\u00e9c\u00e9dents, selon les analystes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union sous tension des membres de l\u2019OPEP+","dateModified":"2022-12-04T06:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:20:00+00:00","articleBody":"     Captur\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02014 par des s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass, Iryna Dovgan, 60\u00a0ans, n\u2019a longtemps d\u00e9voil\u00e9 qu\u2019une partie des s\u00e9vices et des humiliations qu\u2019elle a endur\u00e9s, pendant cinq jours, aux mains d\u2019une dizaine d\u2019hommes.          Battue, tortur\u00e9e, et menac\u00e9e pour avoir apport\u00e9 de la nourriture et des v\u00eatements \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, cette esth\u00e9ticienne de Donetsk a ensuite \u00e9t\u00e9 attach\u00e9e \u00e0 un poteau sur la place publique, un drapeau ukrainien sur les \u00e9paules et une pancarte autour du cou clamant\u00a0: \u00ab\u00a0Elle tue nos enfants\u00a0\u00bb.          Un photographe du\u00a0New York Times, Mauricio Lima, l\u2019a immortalis\u00e9e dans cette situation, en train d\u2019\u00eatre frapp\u00e9e par une habitante.          De passage \u00e0 Paris, Iryna Dovgan et Alisa Kovalenko t\u00e9moignent pour que celles qui le sont aujourd\u2019hui s\u2019expriment \u00e0 leur tour.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: des victimes de crimes sexuels incitent \u00e0 sortir du silence                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Ukrainiennes victimes de violences t\u00e9moignent","dateModified":"2022-12-04T06:18:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:05:14+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il parlerait \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine des questions de s\u00e9curit\u00e9 autour du \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb en Ukraine. Mais avant, il a fait savoir dans Le Parisien qu\u2019il allait \u00ab\u00a0\u00e9changer \u00e0 nouveau\u00a0\u00bb dimanche avec Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais rappelle avoir discut\u00e9 de la guerre en Ukraine et ses implications\u00a0pendant \u00ab\u00a0de nombreuses heures\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, cette semaine, lors de sa visite aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0afin d\u2019avoir un mandat collectif\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sur ces bases-l\u00e0 je vais pouvoir avoir une discussion sp\u00e9cifique prochainement avec le pr\u00e9sident Poutine sur le sujet du nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il parlerait au pr\u00e9alable avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dernier entretien officiel entre\u00a0Emmanuel Macron et\u00a0Vladimir Poutine remonte au 11\u00a0septembre.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il comptait avoir \u00ab\u00a0un contact direct avec le pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb au sujet du nucl\u00e9aire civil en premier chef, et de la centrale de Zaporijia. Entre-temps, M.\u00a0Poutine s\u2019est entretenu vendredi au t\u00e9l\u00e9phone avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, ce dernier appelant au retrait des troupes russes d\u2019Ukraine pour parvenir \u00e0 une \u00ab\u00a0solution diplomatique\u00a0\u00bb.          Avec M. Scholz, \u00ab\u00a0nous nous coordonnons tr\u00e8s \u00e9troitement et je pense que c\u2019est tr\u00e8s bien qu\u2019on ait de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re les uns et les autres des contacts\u00a0\u00bb avec M.\u00a0Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron sur TF1 samedi.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a expliqu\u00e9 avoir notamment \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident Biden sur \u00ab\u00a0l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 dans laquelle nous voulons vivre demain\u00a0\u00bb. Car \u00ab\u00a0un des points essentiels\u00a0\u00bb pour Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0c\u2019est la peur que l\u2019OTAN vienne jusqu\u2019\u00e0 ses portes, c\u2019est le d\u00e9ploiement d\u2019armes qui peuvent menacer la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce sujet fera partie des sujets pour la paix (\u2026). Comment nous prot\u00e9geons nos alli\u00e9s et les Etats membres [de l\u2019OTAN] en donnant des garanties pour sa propre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie le jour o\u00f9 elle reviendra autour de la table\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut avancer sur le sujet du nucl\u00e9aire civil en Ukraine","dateModified":"2022-12-04T06:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:02:07+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a jug\u00e9 insuffisant, samedi, le plafonnement du prix de baril de p\u00e9trole russe \u00e0 60\u00a0dollars, d\u00e9cid\u00e9 la veille par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et de l\u2019Australie, estimant qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, Kiev sugg\u00e9rant un prix deux fois plus bas.          La Russie a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0n\u2019accepterait pas\u00a0\u00bb ce plafonnement qui doit \u00eatre entr\u00e9 en vigueur dans les prochains jours pour limiter les moyens financiers de Moscou dans son invasion de l\u2019Ukraine.          Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 samedi que Vladimir Poutine irait \u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb dans le Donbass, cette zone dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qu\u2019il a annex\u00e9e \u00e0 la fin de\u00a0septembre, sans que son arm\u00e9e la contr\u00f4le enti\u00e8rement.          Emmanuel Macron a annonc\u00e9 qu\u2019il parlerait \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine des questions de s\u00e9curit\u00e9 autour du \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb en Ukraine, apr\u00e8s un entretien pr\u00e9vu dimanche avec Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          Sur le terrain, les combats sont \u00ab\u00a0durs\u00a0\u00bb dans l\u2019est du pays, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, la situation est aussi \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, une ville de la r\u00e9gion de Donetsk que les Russes tentent en vain de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9.          Les responsables de la partie de la r\u00e9gion de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occup\u00e9e par la Russie \u00e0 traverser le fleuve Dniepr pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019intensification des combats.          Plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d\u2019Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s\u2019installe dans les foyers. Les temp\u00e9ratures dans certaines r\u00e9gions avoisinent ces derniers jours \u2212\u00a05\u00a0\u00b0C, et la temp\u00e9rature ressentie peut \u00eatre encore plus basse.          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0ont d\u00e9nombr\u00e9 environ 90\u00a0600\u00a0soldats russes tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires russes \u00e0\u00a02\u00a0917\u00a0chars, 280\u00a0avions et 263\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-12-04T06:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html#772637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-il-n-y-a-pas-de-solution-diplomatique-avec-le-regime-de-poutine-tant-qu-il-est-encore-la-selon-une-responsable-de-l-ong-memorial_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:01:29+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous tenir inform\u00e9s de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/414/0/5003/2501/1342/671/60/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-04T06:12:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5003/3329/1342/892/3/0/03b0c84_5924261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
