<FILE-date="2022/12/05/19">

<article-nb="2022/12/05/19-1">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Sous l’effet de fortes pluies, un pan de montagne s’est décroché dans le nord-ouest du pays et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs véhicules. La Colombie connaît sa pire saison des pluies depuis quarante ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Colombie           En Colombie, un glissement de terrain a causé la mort de vingt-sept personnes      Sous l’effet de fortes pluies, un pan de montagne s’est décroché dans le nord-ouest du pays et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs véhicules. La Colombie connaît sa pire saison des pluies depuis quarante ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le glissement de terrain est survenu dimanche sur une route de montagne dans la municipalité de Pueblo Rico, dans le nord-ouest de la Colombie.  STRINGER / AFP                 Au moins vingt-sept personnes, dont trois mineurs, sont mortes dans un glissement de terrain qui a enseveli, dimanche 4 décembre, un bus et plusieurs autres véhicules dans le nord-ouest de la Colombie, a annoncé lundi le président Gustavo Petro sur Twitter. Un précédent bilan faisait état de trois morts.            Con tristeza debo anunciar que hasta el momento 27 personas, incluyendo 3 menores, han perdido su vida en la traged… https://t.co/vudAoGTJaG— petrogustavo (@Gustavo Petro)              Sous l’effet des fortes pluies, un pan de montagne s’est décroché et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs véhicules, dont au moins une moto et un bus de transport public avec à son bord une trentaine de personnes.                 Un responsable des secours (UNGRD) a précisé à l’Agence France-Presse (AFP) que quatre blessés ont pu être récupérés, tandis que quatre autres restaient coincés sous la coulée.            Les pluies ont fait 271 morts en un an            Le bus venait de la ville de Cali (Sud-Ouest) et se rendait à Quibdo (Nord-Ouest), capitale du département de Choco, en traversant la cordillère des Andes occidentales. Le glissement de terrain est survenu sur une route de montagne dans la municipalité de Pueblo Rico.            Les images montrent des dizaines de secouristes s’affairant, à l’aide notamment d’une pelleteuse, pour déterrer les victimes ensevelies, ou transportant vers une ambulance un corps inanimé d’adolescente. La presse colombienne s’est émue en particulier du cas d’une enfant, sortie vivante de la carcasse du bus et retirée des bras de sa mère décédée.                Selon le témoignage d’un survivant, le chauffeur du bus s’est rendu compte de l’effondrement et a tenté, mais sans succès, de faire marche arrière.            Depuis le début du mois d’août, le pays est en état de « catastrophe nationale » en raison de la pire saison des pluies depuis quarante ans ans, selon le gouvernement. D’après un précédent bilan, les pluies ont fait 271 morts et plus de 700 000 sinistrés depuis un an.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-colombie-un-glissement-de-terrain-a-cause-la-mort-de-vingt-sept-personnes_6153064_3210.html"},"headline":"En Colombie, un glissement de terrain a caus\u00e9 la mort de vingt-sept personnes","dateCreated":"2022-12-05T18:30:03+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:30:03+01:00","dateModified":"2022-12-05T18:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Colombie","Am\u00e9riques"],"description":"Sous l\u2019effet de fortes pluies, un pan de montagne s\u2019est d\u00e9croch\u00e9 dans le nord-ouest du pays et est venu ensevelir sur la route en aval plusieurs v\u00e9hicules. La Colombie conna\u00eet sa pire saison des pluies depuis quarante ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/128/0/2048/1024/1342/671/60/0/f8e87b0_5931881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-2">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Après la signature d’un accord de paix à Pretoria, les exilés des camps d’El-Hashaba et d’Oum Rakuba peinent à croire réellement à la fin du conflit qui déchire le nord du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International           Guerre en Ethiopie : au Soudan, les réfugiés tigréens entre espoir et scepticisme      Après la signature d’un accord de paix à Pretoria, les exilés des camps d’El-Hashaba et d’Oum Rakuba peinent à croire réellement à la fin du conflit qui déchire le nord du pays.          Par Eliott Brachet(camps d’El-Hashaba et d’Oum Rakuba, Soudan, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Un réfugié éthiopien porte un tee-shirt représentant le leader tigréen Debretsion Gebremichael, au camp soudanais d’Oum Rakuba, le 29 novembre 2020.  BAZ RATNER / REUTERS                 « Trop de sang a coulé. Nous devons arrêter la guerre malgré les désaccords politiques », assène Tetemqa Tsegaï devant une petite centaine de déplacés tigréens rassemblés dimanche 27 novembre à l’ombre d’un préau de paille. Représentant du camp d’El-Hashaba, dans l’est du Soudan, il défend l’accord de paix signé à Pretoria trois semaines plus tôt entre les insurgés tigréens et le gouvernement éthiopien. A main levée, l’assemblée approuve. Mais dans le labyrinthe de baraquements où vivent des dizaines de milliers d’exilés depuis novembre 2020, peu semblent croire réellement à la fin du conflit qui déchire le nord de l’Ethiopie.                             Lire aussi :  Ethiopie : un mois après un accord de paix, les rebelles disent avoir désengagé 65 % de leurs combattants des lignes de front au Tigré                   A une cinquantaine de kilomètres de là, sur l’autre rive de la rivière Tekezé qui marque la frontière, les hostilités ont officiellement cessé entre le Front de libération du peuple du Tigré (TPLF) et les troupes du gouvernement fédéral. Samedi 3 décembre, les rebelles ont affirmé avoir retiré 65 % de leurs combattants des lignes de front. Un désengagement partiel qui tient, selon le chef d’état-major tigréen Tadesse Worede, à la présence de « forces dans la région qui […] sont des obstacles à la paix ». Référence à l’armée érythréenne et aux forces régionales et milices de la région éthiopienne de l’Amhara, qui ont épaulé les troupes fédérales depuis le début de la guerre.                 Alors que plus de 2 millions d’Ethiopiens ont été déplacés par les combats à l’intérieur du pays, le corridor humanitaire négocié à Pretoria tarde également à se mettre en place. Seuls quelques convois ont été dépêchés, au compte-goutte. Après deux ans de guerre fratricide, les communications n’ont toujours pas été rétablies dans la région insurgée du nord de l’Ethiopie, où les coupures d’eau et d’électricité persistent.             « De quelle paix parle-t-on quand les forces érythréennes ravagent nos maisons ? », tempête un fermier de 72 ans            Dans les travées d’El-Hashaba, le désarmement concédé par le TPLF lors des négociations « a suscité un peu de confusion et des craintes » parmi la population, reconnaît Tetemqa Tsegaï. « De quelle paix parle-t-on quand les forces érythréennes continuent de ravager nos maisons ? », tempête ainsi Mabrahtu Weldo, un fermier de 72 ans originaire d’Aksoum, théâtre le 28 novembre 2020 de massacres de centaines de personnes par les forces d’Asmara. « Isaias Afwerki [le président érythréen] est un dangereux mégalomane qui déstabilise la région tout entière », fulmine le vieux Tigréen.            La confiance est proche du néant            Agglutinés devant un téléviseur branché sur la chaîne Tigrai Media House, les clients d’un petit restaurant installé au milieu du camp se désolent de concert. « Les Erythréens continuent de sévir autour de Shire ou d’Egela. Fin novembre, 81 personnes ont été massacrées vers Adigrat, 102 maisons détruites et 90 000 personnes déplacées », s’insurge un homme, les yeux rivés sur l’écran, sans qu’il soit possible de vérifier indépendamment ces informations.                Les réfugiés veulent croire que la médiation des institutions internationales et des puissances occidentales, Etats-Unis en tête, permettra de garantir le processus de paix. Mais la confiance entre les parties est proche du néant. « Comment peut-on s’en remettre à Abiy Ahmed [le premier ministre éthiopien], qui a menti et trompé le monde entier depuis deux ans ? », s’inquiète Tirhas Gebremichael, la tenancière du restaurant, alors que des chansons partisanes s’échappent en grésillant de la télévision.            Car outre la présence des Erythréens sur le sol éthiopien, une autre pomme de discorde menace de faire vaciller le fragile édifice bâti à Pretoria : l’avenir du Wolkait, un territoire de l’ouest du Tigré, aujourd’hui occupé et annexé par les forces fédérales secondées par les milices Fanno, venues de la région Amhara. La plupart des réfugiés tigréens ayant fui au Soudan résidaient sur ces basses terres fertiles qui ont depuis été le théâtre d’un nettoyage ethnique, selon les rapports de Human Rights Watch et d’Amnesty International.                             Lire aussi :  Ethiopie : premier convoi d’aide alimentaire de l’ONU au Tigré depuis le cessez-le-feu                   Malgré la signature des accords, le retrait pacifique des forces amhara du Wolkait semble peu probable. La région n’a été rattachée à la province du Tigré qu’en 1991. A l’époque, des milliers d’Amhara ont été contraints de fuir. « Aujourd’hui, ils disent avoir payé le prix du sang pour ces terres qu’ils revendiquent historiquement. Cette querelle territoriale est au cœur de l’irrédentisme amhara depuis 2016. Elle a été érigée en symbole par les nationalistes, qui ont dit et répété qu’aucune négociation n’était possible sur ce sujet », souligne Mehdi Labzaé, un sociologue travaillant sur le Wolkait.             Des paysans, surpris par la guerre alors qu’ils travaillaient aux champs, ont traversé la frontière montés sur leurs tracteurs            De nombreux paysans, surpris par la guerre alors qu’ils travaillaient aux champs, ont traversé la frontière soudanaise montés sur leurs tracteurs, sans pouvoir emporter d’effets personnels. Parmi eux, Haléka Aragawi avait décidé de retourner cultiver ses deux hectares de sésame près de Humera. Il a finalement été arrêté et battu par des miliciens, avant d’être jeté dans un immense hangar agricole reconverti en prison, où croupissaient plus de 3 000 Tigréens. « Ils nous considèrent comme des indésirables qu’il faut rayer de la carte. Ils nous affamaient et nous fouettaient quotidiennement avec des câbles électriques », raconte le fermier, qui est parvenu à s’échapper le 17 août après un an de détention.            Des plaies difficiles à cicatriser            Les massacres, les multiples viols et les spoliations dans l’ouest du Tigré ont ouvert des plaies difficiles à cicatriser. « Pourrai-je un jour m’asseoir de nouveau à côté d’un camarade amhara sur le banc de l’université ? Comment leur pardonner ? Honnêtement, je ne sais pas », confie Eyerusalem, une étudiante de 23 ans venue prier dans l’une des églises en tôle construites au creux des collines rocailleuses du camp d’Oum Rakuba, au Soudan.                Deux ans après le début de la guerre, la situation humanitaire est difficilement supportable pour ces exilés. Faute de financements suffisants, le Programme alimentaire mondial (PAM) a divisé par deux les rations de sorgho et d’huile. « On meurt à petit feu dans l’attente de pouvoir rentrer chez nous », confie Negeste Tezebe, drapée de sa robe blanche du dimanche. « Le plus dur, c’est d’être sans nouvelle de nos proches », poursuit cette femme de 56 ans qui a souhaité rejoindre la lutte armée mais a été considérée « trop vieille » pour être enrôlée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de l’Erythrée plane sur le processus de paix éthiopien                   Végétant depuis deux ans dans des tentes régulièrement en proie aux incendies et aux inondations, des milliers de jeunes ont déserté les camps. Sur les plus de 63 000 réfugiés au début du conflit, ils ne sont plus que 46 000 dans les camps soudanais, selon les chiffres officiels. Certains ont pris la route de la Libye pour tenter de traverser la Méditerranée, d’autres sont retournés clandestinement au Tigré pour se battre. « Beaucoup ont le sentiment de ne pas être utiles, de dépérir lentement. Pourquoi cela choque qu’ils prennent les armes ? Personne ne dit rien quand les civils ukrainiens s’enrôlent contre l’envahisseur », tonne un jeune Tigréen qui souhaite rester anonyme.            Plusieurs sources permettent d’affirmer une présence militaire tigréenne le long de la frontière soudanaise disputée avec l’Ethiopie. Le TPLF dispose encore d’un réservoir important de combattants. « Si les accords signés avec les autorités fédérales et les pressions exercées par la communauté internationale ne suffisent pas à faire sortir pacifiquement les forces d’occupation de notre territoire, nous serons contraints d’emprunter une autre voie que le dialogue », tranche Tetemqa Tsegaï, balayant de la main sa barbe grise. Derrière lui, un drap tendu porte le slogan « Notre paix et notre sécurité par nous-mêmes », signe de la défiance qui règne encore.                 Eliott Brachet(camps d’El-Hashaba et d’Oum Rakuba, Soudan, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/05/guerre-en-ethiopie-au-soudan-les-refugies-tigreens-entre-espoir-et-scepticisme_6153059_3212.html"},"headline":"Guerre en Ethiopie\u00a0: au Soudan, les r\u00e9fugi\u00e9s tigr\u00e9ens entre espoir et scepticisme","dateCreated":"2022-12-05T18:00:22+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Soudan","Ethiopie","International","Erythr\u00e9e"],"description":"Apr\u00e8s la signature d\u2019un accord de paix \u00e0 Pretoria, les exil\u00e9s des camps d\u2019El-Hashaba et d\u2019Oum Rakuba peinent \u00e0 croire r\u00e9ellement \u00e0 la fin du conflit qui d\u00e9chire le nord du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Eliott Brachet","description":"camps d\u2019El-Hashaba et d\u2019Oum Rakuba, Soudan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/3d7d57e_1670256054799-2021-01-31t103848z-1070499814-rc2yil940qdm-rtrmadp-3-ethiopia-conflict.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-3">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Au lendemain de l’invasion russe, en février, Roman Kostenko, un colonel de réserve des forces spéciales, a monté un groupe de volontaires chargé du renseignement militaire. Avec eux, il a participé à libération de la zone occupée cet automne. Et retrouvé sa maison natale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                Rafael Yaghobzadeh pour « Le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, avec le « groupe Kostenko » qui a pris part à la contre-offensive ayant libéré la région de Kherson   Par Rémy Ourdan (Mykolaïv, Bereznehuvate, Charivne, Kherson (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h11     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAu lendemain de l’invasion russe, en février, Roman Kostenko, un colonel de réserve des forces spéciales, a monté un groupe de volontaires chargé du renseignement militaire. Avec eux, il a participé à libération de la zone occupée cet automne. Et retrouvé sa maison natale.                Roman Kostenko ouvre délicatement la barrière de la maison parentale. C’est là, dans le village de Charivne, que tout a commencé pour lui : une vie d’enfant de la campagne, dans une masure ordinaire, avec un bout de jardin, un puits, un poulailler et un chenil. Ce jour d’automne, l’officier ukrainien redécouvre l’endroit où il a grandi, et qu’il n’a pas vu depuis l’invasion russe de son pays. Sur une clôture, les soldats ennemis, qui ont occupé la maison durant des mois, ont laissé un graffiti : « Ukrainiens, sucez nos bites ! »                              Le colonel Roman Kostenko, à l’entrée de son village natal, à Charivne, dans la région de Kherson, le 19 novembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Pour un homme qui a consacré l’essentiel de son existence à l’armée et à l’action clandestine, il était inimaginable de ne pas défendre son pays et de ne pas faire partie de l’aventure. L’histoire de Roman Kostenko renvoie à celle, tumultueuse, de l’Ukraine contemporaine. Son nom de guerre, Hrom (« Tonnerre »), date du temps où il s’est spécialisé dans le maniement des explosifs au sein d’un bataillon parachutiste de la 79e brigade d’assaut aérien. Il a ensuite intégré, puis commandé une unité Alpha, la plus prestigieuse unité des forces spéciales, rattachée au Service de sécurité d’Ukraine (SBU), les services secrets.          Par la suite, Hrom a quitté l’armée pour devenir, en 2019, parlementaire sur la liste d’Holos (« voix » – un parti libéral, pro-­européen et social-démocrate), et est resté colonel de réserve d’Alpha. Dès l’invasion du pays, fin février, il a replongé en tant que volontaire, créant un « groupe Roman Kostenko » spécialisé dans le renseignement militaire.          Médaillé pour « courage personnel »          A la fin de l’été, lorsque l’armée ukrainienne lance ses deux contre-offensives sur la ville de Kherson, dans le Sud, puis dans la région de Kharkiv, dans le Nord-Est, respectivement les 29 août et 6 septembre, le « groupe Kostenko » est basé à Mykolaïv. Le colonel y a intégré le quartier général du général Dmytro Marchenko, un ami qui a joué, sous l’autorité des états-majors de Kiev et d’Odessa, un rôle prépondérant dans la défense de Mykolaïv, et cherche désormais à reconquérir Kherson.                           
<article-nb="2022/12/05/19-4">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Des vidéos collectées par « Le Monde », le collectif Lighthouse Reports et plusieurs médias européens montrent un jeune réfugié syrien qui reçoit une balle dans la poitrine, à la frontière turco-bulgare. Selon notre analyse, le coup a été tiré depuis une zone où étaient alors postées des forces de sécurité bulgares.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                          International       Immigration en Europe         Des vidéos attestent d’un tir à balle réelle sur un réfugié, à la frontière entre la Bulgarie et la Turquie   Par Cellule enquête vidéo, Thomas Eydoux et Lighthouse reports   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h49     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDes vidéos collectées par « Le Monde », le collectif Lighthouse Reports et plusieurs médias européens montrent un jeune réfugié syrien qui reçoit une balle dans la poitrine, à la frontière turco-bulgare. Selon notre analyse, le coup a été tiré depuis une zone où étaient alors postées des forces de sécurité bulgares.                Le soleil est presque couché, ce lundi 3 octobre, à la frontière entre la Bulgarie et la Turquie. Du côté turc, une vingtaine de Syriens. A quelques dizaines de mètres de là, en Bulgarie, des membres des forces de sécurité bulgares, dont des gardes-frontières. Plusieurs coups de feu retentissent, suivis d’un tir isolé. Touché au bras et au torse, Abdoullah, l’un des jeunes Syriens, s’effondre.                        











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/MEDIA2LOGO/MEDIA2LOGO.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ThumbThomas/ThumbDEFV02.jpg



Le Monde, Lighthouse Reports

false
false
true

false
false
false



          L’analyse de plusieurs vidéos, dont celle du coup de feu, permet d’affirmer que le tir provient de l’emplacement où se trouvaient les forces de sécurité bulgares à ce moment-là. Une enquête du Monde, avec le collectif Lighthouse Reports, The Times, Sky News, ARD Studio Wien, Domani, RFE/RL’s Bulgarian Service et SRF.          Un énième refoulement          Il est 8 heures, d’après le récit d’Abdoullah, quand la scène est filmée. Quelques heures plus tôt, lui et une vingtaine d’autres Syriens ont réussi à traverser illégalement la frontière vers la Bulgarie. Leur objectif : rester en Europe, demander l’asile, comme près de 11 000 personnes l’ont fait en Bulgarie en 2021.                                LE MONDE, LIGHTHOUSE REPORTS               Pour Abdoullah, c’est une énième tentative. Originaire d’Idlib, il a fui la guerre civile syrienne pour se réfugier en Turquie. De là, il a tenté plusieurs fois le voyage vers l’Union européenne. A chaque fois, ces essais se sont soldés par des échecs.          Après six heures passées à marcher dans la zone frontalière, son groupe se fait finalement arrêter par « deux policiers bulgares en uniforme militaire ». Trois véhicules de police les ramènent à la frontière turque, matérialisée par une barrière en métal. Selon Abdoullah, tout le monde est reconduit du côté turc par une porte située le long de la frontière. Ce refoulement, avant même que les personnes aient le temps de déposer une demande d’asile formelle, est illégal. Les autorités bulgares ont été condamnées par la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), en juillet 2021, pour ce type de pratique.          Face-à-face des deux côtés de la frontière          Désormais du côté turc, le groupe de Syriens continue de protester verbalement contre les forces de sécurité bulgares et commence à leur jeter des pierres. Le ton monte : « Ils ont appelé des renforts, affirme Abdoullah. Deux officiers sont arrivés, du côté bulgare, dans un véhicule militaire. »                        











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/JetPierreLHR/MEDIA5LOGO.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/thumbMEDIA5LOGO/ThumbMEDIA5LOGO.jpg



Le Monde, Lighthouse Reports

false
false
true

false
false
false

false

Voir la vidéo



<article-nb="2022/12/05/19-5">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Deux bases aériennes russes situées dans le centre du pays ont été visées, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le ministère de la défense russe. Vladimir Poutine s’est lui rendu sur le pont de Crimée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce lundi 5 décembre à l’aube                    Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, s’est rendu, lundi 5 décembre 2022, sur le pont de Crimée reliant la Russie continentale à la péninsule. Celui-ci avait été endommagé par un attentat au camion piégé en octobre dernier.   Mikhail Metzel / AP          Vladimir Poutine s’est rendu sur le pont de Crimée, partiellement détruit en octobre, a annoncé le Kremlin. Il s’agit de sa première visite dans la péninsule annexée en 2014 depuis le début de l’offensive contre l’Ukraine.L’Ukraine a subi lundi une nouvelle salve de missiles russes qui a fait deux morts et entraîné de nouvelles coupures de courant et d’eau. Le chef adjoint de l’administration présidentielle ukrainienne a fait état de deux morts et de trois blessés, dont un enfant. Dans la région de Kiev, aucun dégât n’a été signalé. La défense antiaérienne ukrainienne a « abattu la plupart des missiles », a assuré le président Volodymyr Zelensky.La situation du réseau électrique ukrainien reste difficile, selon l’opérateur national, Ukrenergo.  « La pénurie d’électricité persiste », dit-il sur Telegram.L’embargo de l’Union européenne sur le pétrole brut russe entre en vigueur. A partir de lundi, plus une goutte d’or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol européen par voie maritime. Les pays de l’OPEP + ont maintenu dimanche le statu quo sur les quotas de production décidés en octobre.Volker Türk, haut-commissaire aux droits humains de l’ONU, est en visite en Ukraine. « Les gens continuent d’être victimes de cette terrible guerre, avec des températures glaciales qui aggravent les difficultés, en particulier pour les plus vulnérables », a-t-il alerté sur Twitter.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. La guerre de l’ombre de Kiev pour neutraliser la mafia prorusse         Chronique. « Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionnés pour l’après »         Décryptages. L’embargo de l’Union européenne sur le pétrole brut russe entre en vigueur         Récit. Des victimes ukrainiennes de crimes sexuels incitent à sortir du silence         Reportage. La vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce lundi 5 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-05T17:54:06+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T05:54:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","description":"Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Vladimir Poutine s\u2019est lui rendu sur le pont de Crim\u00e9e.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi, par des drones ukrainiens qui ont fait trois morts, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Vladimir Poutine s\u2019est lui rendu sur le pont de Crim\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8160/5141/1342/845/3/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-05T17:54:06+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T05:54:06+00:00"
          Deux bases a\u00e9riennes russes situ\u00e9es dans le centre du pays ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es, lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, par des drones ukrainiens qui ont provoqu\u00e9 la mort de trois personnes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Lundi matin, \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev (\u2026) a tent\u00e9 d\u2019effectuer des frappes avec des drones de conception sovi\u00e9tique sur la base a\u00e9rienne de Diaguilevo, dans la r\u00e9gion de Riazan, et sur celle d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que les victimes sont trois militaires russes.          Selon le minist\u00e8re, les forces ukrainiennes cherchaient \u00ab\u00a0\u00e0 mettre hors service les avions russes \u00e0 long rayon d\u2019action\u00a0\u00bb utilis\u00e9s pour les frappes qui ont vis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de nombreuses centrales \u00e9lectriques sur le territoire ukrainien. Les \u00ab\u00a0drones \u00e0 r\u00e9action\u00a0\u00bb, poursuit-il, ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par les syst\u00e8mes russes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, mais leurs d\u00e9bris sont tomb\u00e9s sur les bases attaqu\u00e9es o\u00f9 ils ont provoqu\u00e9 des explosions et endommag\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb deux avions. Malgr\u00e9 ces attaques, \u00ab\u00a0une frappe massive effectu\u00e9e \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb a vis\u00e9 des sites militaires ukrainiens et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques li\u00e9es aux forces ukrainiennes lundi, vers 12\u00a0heures GMT (13\u00a0heures \u00e0 Paris), souligne le minist\u00e8re, qui parle de 17 cibles touch\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des drones ukrainiens provoquent la mort de trois personnes sur des bases a\u00e9riennes russes, selon Moscou","dateModified":"2022-12-05T17:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#775132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T16:30:41+00:00","articleBody":"     Des tirs de missiles russes ont contraint, lundi 5\u00a0d\u00e9cembre, le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains \u00e0 se r\u00e9fugier dans un abri souterrain, lors d\u2019une visite \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais sur le point de rencontrer des d\u00e9fenseurs des droits humains lors de mon deuxi\u00e8me jour \u00e0 Kiev et j\u2019ai d\u00fb d\u00e9placer cette r\u00e9union ici, dans cet abri (\u2026), parce que les sir\u00e8nes ont retenti\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Volker T\u00fcrk dans une courte vid\u00e9o transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Pendant que nous avions cette discussion, ici dans cet abri, il y a eu une salve de missiles contre l\u2019Ukraine, dont certains ont atterri \u00e0 proximit\u00e9 de Kiev. Vous pouvez imaginer ce que cela signifie pour la population. C\u2019est devenu presque une nouvelle normalit\u00e9, mais cela a un impact \u00e9norme sur les civils et doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le diplomate autrichien a diffus\u00e9 une photo de la rencontre sur Twitter. Outre lui-m\u00eame, on y voit sa porte-parole, Ravina Shamdasani, ainsi que Matilda Bogner, qui dirige la Mission de surveillance des droits humains en Ukraine. L\u2019entrevue \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9vue dans une salle de r\u00e9union normale, les sir\u00e8nes antia\u00e9riennes se sont d\u00e9clench\u00e9es, nous nous sommes tous d\u00e9plac\u00e9s vers un abri souterrain\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Mme\u00a0Shamdasani.                    Proche collaborateur du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, Volker T\u00fcrk a pris ses fonctions de haut-commissaire le 17\u00a0octobre. Il a entam\u00e9 dimanche une visite officielle de quatre jours en Ukraine, \u00e0 l\u2019invitation de son gouvernement. Il a pr\u00e9vu de se rendre dans les r\u00e9gions de Kharkiv (Nord-Est), d\u2019Izioum (Est) et d\u2019Oujhorod (Ouest) pour y rencontrer de hauts responsables nationaux et locaux, des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ainsi que des proches de civils ou de prisonniers de guerre port\u00e9s disparus ou captur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits humains contraint de se r\u00e9fugier dans un abri \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-05T17:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:49:50+00:00","articleBody":"             Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 lundi d\u2019incidents survenus sur deux bases a\u00e9riennes des forces russes dans les r\u00e9gions de Saratov et de Riazan, dans le centre de la F\u00e9d\u00e9ration, a annonc\u00e9 son porte-parole, Dmitri Peskov, sans plus de pr\u00e9cisions. Il a invit\u00e9 la presse \u00e0 s\u2019adresser au minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Selon plusieurs m\u00e9dias russes, des explosions se sont produites sur deux bases a\u00e9riennes, dont l\u2019une, destin\u00e9e \u00e0 l\u2019aviation strat\u00e9gique, est utilis\u00e9e selon Kiev pour mener des frappes en Ukraine. Des sp\u00e9culations sur les r\u00e9seaux sociaux russes sugg\u00e8rent que l\u2019Ukraine pourrait \u00eatre derri\u00e8re ces explosions, bien que les deux sites soient situ\u00e9s \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Kiev n\u2019a cependant revendiqu\u00e9 aucune des explosions. Selon les agences de presse publiques russes TASS et RIA Novosti, qui citent des responsables des services de secours, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019explosion d\u2019un camion-citerne sur une base a\u00e9rienne proche de Riazan. Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, d\u2019apr\u00e8s TASS. Aucune des agences n\u2019a pr\u00e9cis\u00e9 la cause de l\u2019explosion.          Roman Boussarguine, gouverneur de la r\u00e9gion de Saratov, a par ailleurs annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s v\u00e9rifiaient des informations selon lesquelles une explosion aurait eu lieu dans la matin\u00e9e \u00e0 Engels, ville o\u00f9 se trouve une base des bombardiers strat\u00e9giques. Aucune infrastructure civile n\u2019a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e, a-t-il assur\u00e9 sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: Poutine inform\u00e9 d\u2019incidents survenus sur deux bases a\u00e9riennes","dateModified":"2022-12-05T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:29:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu sur le pont de Crim\u00e9e, partiellement d\u00e9truit en octobre, a annonc\u00e9 le Kremlin. Il s\u2019agit de sa premi\u00e8re visite dans la p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.          La pr\u00e9sidence a diffus\u00e9 une vid\u00e9o, reprise par l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti (ci-dessous) le montrant au volant d\u2019un v\u00e9hicule de marque Mercedes roulant sur ce pont qui relie la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, au territoire russe. Le viaduc, qui enjambe le d\u00e9troit de Kertch, avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 en octobre par une puissante explosion due, selon les autorit\u00e9s russes, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9 envoy\u00e9 par les services secrets ukrainiens.                    \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a roul\u00e9 sur la route du pont de Crim\u00e9e \u2013 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e depuis l\u2019explosion du mois d\u2019octobre \u2013 et s\u2019est entretenu avec des ouvriers\u00a0\u00bb, dit le Kremlin dans un communiqu\u00e9. Pendant le trajet, le vice-premier ministre Marat Khousnoulline, visible sur le si\u00e8ge passager, \u00ab\u00a0a fait un rapport au chef de l\u2019Etat sur la progression des travaux de r\u00e9paration\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Il s\u2019agit du premier d\u00e9placement de M. Poutine en Crim\u00e9e et sur un site directement touch\u00e9 par le conflit qu\u2019il a d\u00e9clench\u00e9 en f\u00e9vrier. L\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e, qui a fait trois morts, a \u00e9t\u00e9 un choc en Russie\u00a0: le fait qu\u2019une infrastructure aussi cruciale et aussi \u00e9loign\u00e9e du front puisse \u00eatre endommag\u00e9e repr\u00e9sente en effet un camouflet pour Moscou. Ce pont en b\u00e9ton, construit \u00e0 grands frais sur ordre de Vladimir Poutine pour relier la p\u00e9ninsule annex\u00e9e au territoire russe, sert notamment au transport d\u2019\u00e9quipements militaires de l\u2019arm\u00e9e russe combattant en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a emprunt\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, en partie d\u00e9truit en octobre, selon les m\u00e9dias russes","dateModified":"2022-12-05T15:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T14:19:03+00:00","articleBody":"     Le parquet russe a requis lundi neuf ans de prison \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019opposant Ilia Iachine, jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, annonce son entourage sur les r\u00e9seaux sociaux.          Arr\u00eat\u00e9 fin juin, il est accus\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0diffus\u00e9 de fausses informations\u00a0\u00bb sur les actes de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine et d\u2019\u00ab\u00a0incitation \u00e0 la haine\u00a0\u00bb, un crime passible de dix\u00a0ans de prison. Ilia Iachine, qui est \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans, est l\u2019un des rares repr\u00e9sentants de l\u2019opposition d\u00e9mocratique russe \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays.          La justice lui reproche d\u2019avoir d\u00e9nonc\u00e9, lors d\u2019une intervention en direct sur YouTube, \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, ville d\u2019environ 37\u00a0000 habitants situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019avoir commis un massacre. Son arrestation ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb              D\u00e9but novembre, il avait accus\u00e9 les juges russes d\u2019\u00eatre au service\u00a0du pouvoir et de donner au pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, un \u00ab\u00a0sentiment d\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb. Il est poursuivi sur la base d\u2019articles du code p\u00e9nal introduits peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine pour punir ceux qui \u00ab\u00a0discr\u00e9ditent\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e ou \u00ab\u00a0publient de fausses informations\u00a0\u00bb \u00e0 son sujet.          Ilia Iachine, qui a commenc\u00e9 \u00e0 militer tr\u00e8s jeune, dans les ann\u00e9es 2000, \u00e9tait un proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 en\u00a02015, mais aussi du militant anticorruption Alexe\u00ef Navalny, emprisonn\u00e9 depuis d\u00e9but 2021 apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu \u00e0 un empoisonnement qu\u2019il attribue au Kremlin.             Lire aussi :   A Kostroma, la p\u00e9rilleuse campagne \u00e9lectorale de l\u2019opposition russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: neuf ans de prison requis contre un opposant jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-12-05T16:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:54:21+00:00","articleBody":"    Le Monde a t il une estimation du nombre de morts civils en Ukraine des deux cot\u00e9s (occidental et Donbass), ainsi qu'en Russie ? Quels sont les chiffres officiels de l'ONU ? On c\u00e9l\u00e8bre beaucoup la livraison d'armes de chaque cot\u00e9, assez peu de leur effet.    Albert         Bonjour Albert,          Le 28\u00a0novembre\u00a02022, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) faisait \u00e9tat de 17\u00a0023 victimes civiles, dont 6\u00a0655 tu\u00e9s et 10\u00a0368 bless\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier en Ukraine. Dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk, 3\u00a0962 morts et 5\u00a0390 bless\u00e9s ont, selon lui, \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s. En territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces gouvernementales, le HCDH avance les chiffres de 3\u00a0502 tu\u00e9s et 3\u00a0848 bless\u00e9s. Dans les zones occup\u00e9es par les forces russes et les groupes arm\u00e9s affili\u00e9s, il signale 460 tu\u00e9s et 1\u00a0542 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T14:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:45:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a subi lundi une nouvelle salve de missiles russes qui a fait au moins deux morts et entra\u00een\u00e9 de nouvelles coupures de courant et d\u2019eau dans un pays d\u00e9j\u00e0 en crise \u00e9nerg\u00e9tique. Ces frappes co\u00efncident avec l\u2019entr\u00e9e en vigueur du plafonnement du prix du p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par les puissances occidentales pour faire pression sur Moscou. Le Kremlin avait assur\u00e9 dans la matin\u00e9e que cette mesure n\u2019aurait \u00ab\u00a0pas d\u2019impact\u00a0\u00bb sur son offensive.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine subit une huiti\u00e8me salve massive de missiles de la part d\u2019un Etat terroriste. Malheureusement, il y a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts sur l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo, appelant la population \u00e0 rester \u00ab\u00a0aux abris\u00a0\u00bb. Selon le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, dans le centre de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0une partie de la ville est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0plusieurs chaudi\u00e8res et stations de pompage\u00a0\u00bb sont hors service. A Odessa, grand port du sud du pays, et \u00e0 Soumy, dans le Nord-Est, les op\u00e9rateurs signalent des coupures d\u2019eau et de courant. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement coup\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, selon le maire, Oleksandr Senkevitch.          Le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Kirill Timoshenko, a fait \u00e9tat sur Telegram de deux morts et de trois bless\u00e9s, dont un enfant. Dans la r\u00e9gion de Kiev, aucun d\u00e9g\u00e2t n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9. La d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne a \u00ab\u00a0abattu la plupart des missiles\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Notre peuple n\u2019abandonne jamais\u00a0\u00bb, ajoute-t-il sur Instagram. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, plus de 60 des 70 missiles tir\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits en vol.          \u00ab\u00a0Incroyable que cela arrive presque quotidiennement \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Volker T\u00fcrk, qui se trouve sur place. Photo \u00e0 l\u2019appui, il ajoute avoir d\u00fb se rendre dans un abri pour y poursuivre une r\u00e9union.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes provoquent de nouvelles coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-05T17:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T13:09:17+00:00","articleBody":"     A la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette sur le village de Novosofi\u00efvka, dans l\u2019oblast de Zaporijia, des habitations ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, a annonc\u00e9 lundi sur Telegram, Oleksandr Staroukh, chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast. Le bombardement a fait \u00ab\u00a0deux\u00a0morts et deux\u00a0bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bombardement fait deux morts dans l\u2019oblast de Zaporijia, selon les autorit\u00e9s","dateModified":"2022-12-05T13:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T12:54:29+00:00","articleBody":"     Kiev n\u2019a pas seulement d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019agression de Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pays a aussi veill\u00e9 \u00e0 neutraliser une cinqui\u00e8me colonne susceptible de le prendre \u00e0 revers. Tr\u00e8s t\u00f4t, les services de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) ont craint, en effet, que cette puissante mafia dite g\u00e9orgienne, en fait caucasienne, r\u00e9put\u00e9e pro-Moscou et dirig\u00e9e par les Vory v zakone (\u00ab\u00a0voleurs dans la loi\u00a0\u00bb, en russe) puisse servir de relais \u00e0 la Russie. Chass\u00e9s de G\u00e9orgie par le gouvernement de Mikhe\u00efl Saakachvili, entre 2005 et 2011, nombre de Vory avaient fui, notamment vers Odessa, ville portuaire cosmopolite, carrefour des trafics entre l\u2019Europe et le monde slave, et refuge de la p\u00e8gre depuis toujours.             Lire aussi :     La guerre de l\u2019ombre de l\u2019Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa, les services ukrainiens de s\u00e9curit\u00e9 ont mis sous surveillance la p\u00e8gre soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre...","dateModified":"2022-12-05T13:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T12:25:48+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie avait tir\u00e9 une nouvelle salve de missiles contre son territoire, alors que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti en de nombreux endroits du pays, notamment dans la capitale, Kiev, pour inciter la population \u00e0 se rendre dans des abris.          Des responsables ukrainiens cit\u00e9s par les m\u00e9dias ont fait \u00e9tat d\u2019explosions dans le ciel, signalant l\u2019entr\u00e9e en action de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. \u00ab\u00a0N\u2019ignorez pas les alarmes\u00a0\u00bb, a dit Andriy Yermak, conseiller de Volodymyr Zelensky, lundi \u00e0 midi sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce \u00eatre vis\u00e9e par une nouvelle attaque de missiles russes","dateModified":"2022-12-05T12:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:56:41+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 vingt-sept\u00a0reprises dimanche. Deux habitants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur de l\u2019oblast, lundi sur Telegram. \u00ab\u00a0Des quartiers r\u00e9sidentiels de Kherson\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements ont tu\u00e9 deux personnes dans la r\u00e9gion de Kherson, selon le gouverneur de l\u2019oblast","dateModified":"2022-12-05T12:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:21:24+00:00","articleBody":"    \"Un proche de Vladimir Poutine rejoint le g\u00e9ant russe de la tech Yandex\"\r\nUn point sur la position de Yandex vis-\u00e0-vis du pouvoir russe serait le bienvenu...    Manu         Bonjour Manu,          La nomination d\u2019Alexe\u00ef Koudrine \u00e0 Yandex illustre l\u2019importance que le pouvoir russe accorde \u00e0 ce fleuron des nouvelles technologies et son d\u00e9sir de mieux le contr\u00f4ler. Visiblement conscient des questions pos\u00e9es par son arriv\u00e9e, M.\u00a0Koudrine a assur\u00e9, lundi, qu\u2019il s\u2019efforcerait d\u2019\u00ab\u00a0aider Yandex \u00e0 pr\u00e9server sa culture manag\u00e9riale et technologique unique\u00a0\u00bb pour que l\u2019entreprise reste \u00ab\u00a0ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la meilleure des hautes technologies en Russie\u00a0\u00bb.          Yandex est enregistr\u00e9 aux Pays-Bas et dispose de filiales europ\u00e9ennes, britanniques et am\u00e9ricaines. Toutefois, l\u2019essentiel de ses activit\u00e9s est en Russie et dans les pays russophones, o\u00f9 il est soumis \u00e0 la loi russe et censure donc ses r\u00e9sultats de recherche. Il a cr\u00e9\u00e9 le principal moteur de recherche de Russie et constitue un acteur dominant des services de taxi et de livraison \u00e0 travers une large partie du monde russophone.          Un nombre ind\u00e9termin\u00e9 \u2013 mais sans doute important \u2013 de cadres et programmeurs ont fui la Russie et d\u00e9missionn\u00e9 en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Chez Yandex, les derniers mois ont aussi vu plusieurs changements s\u2019effectuer. D\u00e9but juin, son cofondateur Arkadi Voloj a d\u00e9missionn\u00e9 de la direction du groupe apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 titre individuel par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019Ukraine. La semaine derni\u00e8re, le conseil d\u2019administration avait expliqu\u00e9 travailler \u00e0 la restructuration de l\u2019\u00ab\u00a0actionnariat et la gouvernance du groupe au regard de la situation g\u00e9opolitique actuelle\u00a0\u00bb. Dans les faits, le groupe sera visiblement divis\u00e9 en deux entit\u00e9s, l\u2019une g\u00e9rant les activit\u00e9s en Russie, l\u2019autre celles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.          Pour Sergue\u00ef Khestanov, conseiller \u00e9conomique chez la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019investissement Otkritie Broker, cette nomination est \u00ab\u00a0la preuve que l\u2019Etat a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus de cr\u00e9ation de services purement russes et de limiter de plus en plus l\u2019acc\u00e8s des Russes aux services \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Sber, l\u2019autre g\u00e9ant russe des services en ligne, est lui d\u00e9j\u00e0 sous le contr\u00f4le de la banque d\u2019Etat Sberbank.             Lire aussi :   Fronde interne chez Yandex, le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T11:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T11:15:58+00:00","articleBody":"     A Kherson, comme dans les autres r\u00e9gions occup\u00e9es d\u2019Ukraine, les t\u00e9moignages de torture et de s\u00e9vices sexuels inflig\u00e9s par les militaires et les membres des services de s\u00e9curit\u00e9 russes, avant leur retrait achev\u00e9 le 11\u00a0novembre, s\u2019amoncellent. Leur nombre et les m\u00e9thodes employ\u00e9es sugg\u00e8rent un caract\u00e8re syst\u00e9mique et non des actes isol\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la ville de Kherson, la torture \u00e9rig\u00e9e en syst\u00e8me durant l\u2019occupation russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Kherson commencent \u00e0 livrer le r\u00e9cit effroyable des exactions","dateModified":"2022-12-05T11:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:35:59+00:00","articleBody":"     La situation du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine reste difficile, a alert\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, lundi matin sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 persiste.\u00a0\u00bb           Au cours du week-end, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019augmentation de la capacit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires et \u00e0 la baisse traditionnelle de la consommation du samedi au dimanche, il a \u00e9t\u00e9 possible d\u2019appliquer un minimum de coupures d\u2019urgence. Lundi matin, le centre de contr\u00f4le d\u2019Ukrenergo a enregistr\u00e9 une augmentation de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Cela est d\u00fb \u00e0 la fois au d\u00e9but de la semaine de travail et \u00e0 la baisse sensible de la temp\u00e9rature dans presque tout le pays. Nous vous rappelons qu\u2019en cas de non-respect des limites de consommation, des coupures d\u2019urgence sont introduites.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l\u2019Ukraine reste difficile","dateModified":"2022-12-05T10:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:21:55+00:00","articleBody":"     Le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par les pays occidentaux n\u2019aura pas d\u2019impact sur l\u2019intervention de Moscou en Ukraine, a assur\u00e9 lundi le gouvernement russe, mettant en garde contre une \u00ab\u00a0d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb du march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie. L\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0a toutes les capacit\u00e9s n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour financer l\u2019op\u00e9ration militaire, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plafonnement du prix du p\u00e9trole russe n\u2019aura pas d\u2019impact sur l\u2019offensive en Ukraine, assure le Kr...","dateModified":"2022-12-05T10:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:10:43+00:00","articleBody":"     Volker Turk, le chef des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, est depuis dimanche en visite en Ukraine. \u00ab\u00a0Les gens continuent d\u2019\u00eatre victimes de cette terrible guerre, avec des temp\u00e9ratures glaciales qui aggravent les difficult\u00e9s, en particulier pour les plus vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9 sur Twitter.                    Oleksandr Korniyenko, premier vice-pr\u00e9sident de la Rada, le Parlement ukrainien, a salu\u00e9, lundi sur Twitter, la d\u00e9cision de Volker Turk de venir entendre les r\u00e9cits \u00ab\u00a0d\u2019enfants d\u00e9port\u00e9s, de civils tortur\u00e9s et de prisonniers de guerre ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU en visite en Ukraine","dateModified":"2022-12-05T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T10:00:31+00:00","articleBody":"     L\u2019influence politique des Etats-Unis s\u2019\u00e9rode, mais leur puissance \u00e9conomique a encore donn\u00e9 sa pleine mesure depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dans deux domaines strat\u00e9giques notamment\u00a0: l\u2019\u00e9nergie et la d\u00e9fense. Ils ont fourni du gaz aux Europ\u00e9ens et des armes aux Ukrainiens. Sont-ils des \u00ab\u00a0profiteurs\u00a0de guerre\u00a0\u00bb, une accusation prof\u00e9r\u00e9e par des intellectuels et des politiques europ\u00e9ens, parfois sous couvert d\u2019anonymat, qui citent le prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) import\u00e9 ainsi que la pr\u00e9f\u00e9rence donn\u00e9e par de nombreux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au mat\u00e9riel militaire made in America\u00a0?             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Etats-Unis vont capitaliser sur leur engagement et seront sans doute bien positionn\u00e9s pour l\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Am\u00e9ricains d\u00e9fendent la jeune d\u00e9mocratie ukrainienne, mais sans oublier l\u2019int\u00e9r\u00eat de leurs entr...","dateModified":"2022-12-05T10:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T09:26:45+00:00","articleBody":"    Combien de morts du c\u00f4t\u00e9 ukrainien ?    Toto         Bonjour Toto,          Selon Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des conseillers de Volodymyr Zelensky, l\u2019\u00e9tat-major a estim\u00e9, jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre, que \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 13\u00a0000\u00a0\u00bb militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie en f\u00e9vrier.          Quand les forces russes livraient bataille en juin pour s\u2019emparer en totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est du pays, Volodymyr Zelensky avait fait savoir que l\u2019Ukraine perdait \u00ab\u00a060 \u00e0 100\u00a0soldats par jour, tu\u00e9s en action, et autour de 500\u00a0personnes bless\u00e9es en action\u00a0\u00bb.          Dans le camp adverse, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a affirm\u00e9 en septembre que 5\u00a0937\u00a0soldats russes avaient alors \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Toutefois, les deux adversaires sont soup\u00e7onn\u00e9s de minimiser l\u2019ampleur de leurs pertes humaines pour \u00e9viter de peser sur le moral de leurs troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire","dateModified":"2022-12-05T09:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T09:03:12+00:00","articleBody":"     Neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des bombardements dans la ville d\u2019Altchevsk, dans l\u2019est de Louhansk, en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi sur Telegram, Andre\u00ef Marochko, un officier d\u2019une milice prorusse de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (LPR), dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf\u00a0morts dans l\u2019est de la r\u00e9gion de Louhansk, selon un officier d\u2019une milice prorusse","dateModified":"2022-12-05T09:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T08:03:00+00:00","articleBody":"     Le Financial Times a nomm\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident ukrainien, qui se d\u00e9crit toujours comme un homme ordinaire avec \u00ab\u00a0des go\u00fbts humbles et un sens profond de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb. Aux premiers jours de l\u2019invasion, il avait soulign\u00e9\u00a0:           Je suis plus responsable que je ne suis courageux. . . Je d\u00e9teste juste laisser tomber les gens.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky nomm\u00e9 \u00ab\u00a0personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb par le \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-05T08:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T07:28:25+00:00","articleBody":"     Alexe\u00ef Koudrine, un proche de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 lundi avoir rejoint le groupe Yandex, joyau russe des nouvelles technologies, au moment o\u00f9 le Kremlin renforce sa mainmise sur le secteur num\u00e9rique en plein conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0J\u2019ai accept\u00e9 une offre de Yandex pour devenir conseiller au d\u00e9veloppement d\u2019entreprise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet ancien ministre des finances sur Telegram, ajoutant qu\u2019il aurait notamment pour mission d\u2019\u00ab\u00a0assurer le d\u00e9veloppement de la compagnie sur le long terme, sur tous les march\u00e9s, y compris \u00e0 l\u2019international\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un proche de Vladimir Poutine rejoint le g\u00e9ant russe de la tech Yandex","dateModified":"2022-12-05T07:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T07:13:09+00:00","articleBody":"     Le nombre de sorties effectu\u00e9es par des avions de combat tactiques russes au-dessus de l\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement diminu\u00e9\u00a0\u00bb ces derniers mois, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien lundi matin. Les avions russes effectuent \u00ab\u00a0d\u00e9sormais probablement des dizaines de missions par jour\u00a0\u00bb, contre un maximum de 300 par jour en mars\u00a02022, pr\u00e9cise les services de renseignements britanniques\u00a0:           La Russie a maintenant perdu plus de 60\u00a0avions \u00e0 voilure fixe dans le conflit (\u2026). La diminution des sorties est probablement le r\u00e9sultat de la menace toujours \u00e9lev\u00e9e des d\u00e9fenses a\u00e9riennes ukrainiennes, des limitations des heures de vol disponibles pour les avions russes et de la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de sorties par des avions russes au-dessus de l\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement diminu\u00e9\u00a0\u00bb, se...","dateModified":"2022-12-05T07:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T06:51:38+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9, lundi sur Telegram, que 443\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 851 gri\u00e8vement bless\u00e9s \u00e0 la suite de la guerre en Ukraine. Les enfants ont \u00e9t\u00e9 les plus touch\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk (424), l\u2019oblast de Kharkiv (267), l\u2019oblast de Kiev (117), l\u2019oblast de Mykola\u00efv (77), l\u2019oblast de Zaporijia (76), l\u2019oblast de Kherson (70), l\u2019oblast de Tchernihiv (68), l\u2019oblast de Louhansk (65) et l\u2019oblast de Dnipropetrovsk (33).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce que 443\u00a0enfants sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-12-05T06:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T06:33:27+00:00","articleBody":"     Trois tirs de roquettes russes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s sur la ville de Kryvy Rih, par le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Valentyn Reznitchenko a pr\u00e9cis\u00e9, lundi matin sur Telegram, qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et trois autres bless\u00e9es. Selon lui, ces tirs \u00ab\u00a0visaient une entreprise industrielle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e et trois autres bless\u00e9es \u00e0 Kryvy Rih, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-12-05T06:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:15:01+00:00","articleBody":"     Frapper Moscou au portefeuille sans subir un contrecoup social trop important. C\u2019est l\u2019un des d\u00e9fis de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, fin f\u00e9vrier.          Derni\u00e8re mesure en date, l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur ce lundi afin de tarir une source de financement de la guerre. A ce jour, plus une goutte d\u2019or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol europ\u00e9en, du moins par voie maritime.          Une premi\u00e8re salve qui devrait \u00eatre suivie le 5\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023 par de\u00a0nouvelles sanctions, cette fois sur les produits p\u00e9troliers transform\u00e9s, notamment le diesel.          De leur c\u00f4t\u00e9, les pays de l\u2019OPEP+ ont maintenu, dimanche, le statu quo sur les quotas de production d\u00e9cid\u00e9s en octobre.             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur","dateModified":"2022-12-05T06:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:09:46+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s Serhi Cheravaty, porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour le front oriental, la Russie perd entre 50 et 100 soldats chaque jour dans les combats pour s\u2019emparer de la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le nombre de bless\u00e9s se situerait \u00e9galement dans cette fourchette, quotidiennement.          L\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le p\u00e9trole brut russe entre en vigueur. A partir de lundi, plus une goutte d\u2019or noir venue de Russie ne sera admise sur le sol europ\u00e9en par voie maritime. Les pays de l\u2019OPEP + ont maintenu dimanche le statu quo sur les quotas de production d\u00e9cid\u00e9s en octobre.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie dans 85\u00a0% des foyers, soit pr\u00e8s de 113\u00a0000 consommateurs. Il s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019approvisionnement en eau soit bient\u00f4t r\u00e9tabli pour 70\u00a0% des habitants, une fois que la station de pompage reprendra du service.          \u00ab\u00a0Je suis absolument convaincue qu\u2019il n\u2019y a pas de solution diplomatique avec le r\u00e9gime de Poutine, tant qu\u2019il est encore l\u00e0\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche Irina Scherbakova, cofondatrice de l\u2019ONG russe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Memorial, organisation laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix 2022, dissoute par les autorit\u00e9s russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi 5\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-05T06:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html#774196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/05/guerre-en-ukraine-en-direct-l-ukraine-annonce-etre-visee-par-une-nouvelle-attaque-de-missiles-russes-deux-morts-dans-l-oblast-de-zaporijia_6152966_3210.html","datePublished":"2022-12-05T05:07:47+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/906/0/8160/4080/1342/671/60/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-05T05:07:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/8160/5141/1342/845/3/0/a6df5a4_07cdaeda301a47369eded72abb969026-0-24e21434a87047d599beebf0f25d9a18.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-6">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Un collectif de députés issus de La France insoumise, dont Eric Coquerel et Clémentine Autain, demande la libération de l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri, retenu par Israël en détention administrative. Le 6 décembre, une nouvelle audience se tiendra pour décider s’il doit être expulsé vers la France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       International         « Le 6 décembre, Salah Hamouri doit être libéré ! »   Tribune        Collectif        Un collectif de députés issus de La France insoumise, dont Eric Coquerel et Clémentine Autain, demande la libération de l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri, retenu par Israël en détention administrative. Le 6 décembre, une nouvelle audience se tiendra pour décider s’il doit être expulsé vers la France.   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tribune. L’avocat franco-palestinien Salah Hamouri est en détention administrative depuis des mois. Le 6 décembre, l’Etat d’Israël doit statuer sur son sort. Il est temps que notre compatriote soit libéré et puisse vivre à Jérusalem-Est, là où il est né, entouré de sa famille. Or, Israël annonce vouloir l’expulser !          Cette expulsion, qui l’empêcherait de retourner vivre dans sa propre ville, créerait un précédent juridique catastrophique pour les habitants de Jérusalem-Est. Alors que Salah Hamouri subit déjà depuis deux décennies les privations de liberté, il est donc urgent qu’Emmanuel Macron et notre gouvernement intercèdent le plus fortement possible. Et ce, d’autant plus que le contexte politique sur place est particulièrement inquiétant, avec la formation en cours du nouveau gouvernement Nétanyahou aiguillonné par et coalisé avec une extrême droite raciste et suprémaciste.          La détention administrative, cette faille procédurale brandie par les autorités militaires israéliennes sur la base d’« informations secrètes », comme le joker d’un jeu de cartes, a en effet permis de laisser place à l’arbitraire et de priver de liberté un être humain, sans inculpation ni procès.          Grève de la faim          Le 19 octobre, plusieurs experts indépendants de l’Organisation des Nations unies (ONU) ont appelé Israël à libérer immédiatement Salah Hamouri et ont dénoncé les pratiques de détention : « [Elles] ne sont pas seulement illégales : elles sont sadiques. » Et pour cause : en représailles d’une grève de la faim entamée par Salah Hamouri avec vingt-neuf autres détenus en septembre, les autorités israéliennes l’ont placé dans la prison de Hadarim dans des conditions inhumaines, dans une cellule d’isolement de 4 mètres carrés sale et infestée de parasites, sans air frais ni lumière, et privé de tout contact avec le monde extérieur.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de cinq anciens ministres des affaires étrangères : « Il faut reconnaître que les politiques et pratiques d’Israël à l’encontre des Palestiniens équivalent au crime d’apartheid »                 Plusieurs organisations de la société civile, dont Amnesty International et l’Association France Palestine Solidarité, ont exigé sa libération immédiate et sans conditions. Et la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, a elle-même souligné avec limpidité, lors de la réunion de la commission des affaires étrangères du 4 octobre, que « M. Hamouri doit pouvoir être libéré, [qu’]il doit pouvoir mener une vie normale, là où il le souhaite, et s’il le souhaite à Jérusalem, où il est né et où il réside, et [que], par ailleurs, son épouse et ses enfants doivent pouvoir l’y retrouver ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le populisme israélien rejoint entièrement le populisme européen ou trumpiste aux Etats-Unis »                 Malheureusement, malgré ces déclarations, le gouvernement français et la représentation diplomatique se contentent d’un rôle passif, de visites consulaires en visites consulaires, sans obtenir de réelle avancée dans ce dossier ni mettre fin à un harcèlement qui dure depuis plus de vingt ans.        Il vous reste 34.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/le-6-decembre-salah-hamouri-doit-etre-libere_6153030_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le 6\u00a0d\u00e9cembre, Salah Hamouri doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T14:30:36+01:00","datePublished":"2022-12-05T14:30:36+01:00","dateModified":"2022-12-05T14:30:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","La France insoumise","Tribunes","Politique","Isra\u00ebl","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Un collectif de d\u00e9put\u00e9s issus de La France insoumise, dont Eric Coquerel et Cl\u00e9mentine Autain, demande la lib\u00e9ration de l\u2019avocat franco-palestinien Salah Hamouri, retenu par Isra\u00ebl en d\u00e9tention administrative. Le 6\u00a0d\u00e9cembre, une nouvelle audience se tiendra pour d\u00e9cider s\u2019il doit \u00eatre expuls\u00e9 vers la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/127/0/3792/1896/1342/671/60/0/b390958_5892814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-7">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Propulsé candidat républicain de la Géorgie, où un second tour a dû être organisé, mardi 6 décembre, Herschel Walker se présente sur la voie de la rédemption malgré de nombreux impairs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Midterms 2022             Les résultats               Tout savoir sur les midterms                                                                                               International       Midterms 2022           Etats-Unis : « Dieu est de mon côté », assure un ancien joueur de football américain, candidat trumpiste au Sénat      Propulsé candidat républicain de la Géorgie, où un second tour a dû être organisé, mardi 6 décembre, Herschel Walker se présente sur la voie de la rédemption malgré de nombreux impairs.          Par Arnaud Leparmentier(Warner Robins (Géorgie, Etats-Unis), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le candidat républicain au Sénat Herschel Walker, lors d’un meeting à Warner Robins, dans l’Etat de Géorgie, le 2 décembre 2022.  WIN MCNAMEE / AFP               Herschel Walker a tout d’un pécheur, selon les canons chrétiens : cet ancien joueur de football américain est accusé d’avoir payé son ex-petite amie pour qu’elle avorte ; il est voué aux gémonies par son fils, qui lui reproche de l’avoir abandonné avec sa mère et d’être obsédé par le sexe ; son CV serait largement enjolivé ; il se présente au poste de sénateur de Géorgie où il est censé résider mais il a demandé des ristournes au fisc du Texas au nom d’une prétendue résidence principale qu’il y détiendrait.          Et pourtant, ce conservateur afro-américain de 60 ans, propulsé candidat républicain de la Géorgie au Sénat par la grâce du soutien de l’ex-président Donald Trump, n’a que le mot de Dieu à la bouche. L’ancien athlète à la carrure impressionnante s’est transformé en prédicateur sur la voie de la rédemption : « Si vous votez pour moi, nous irons tous en Terre promise », lançait M. Walker, vendredi 2 décembre en début d’après midi.          « Bataille spirituelle »          Il n’était pas à l’église, mais sur un parking de la petite ville de Warner Robins, à 150 kilomètres au sud d’Atlanta, en Géorgie, où il motivait quelque 150 militants avant le scrutin de mardi 6 décembre. Objectif, déloger du Sénat son adversaire, le démocrate Raphael Warnock. Le 8 novembre, lors des midterms, aucun des deux candidats n’a obtenu 50 % des suffrages (49,4 % pour Warnock, 48,5 % pour Walker, distancé de 36 000 voix) en raison de la présence d’un candidat libertarien. Un deuxième tour a dû être convoqué.          Raphael Warnock, 53 ans, est un pasteur afro-américain progressiste, qui officie dans une paroisse qui fut celle de Martin Luther King à Atlanta. Mais, à écouter les républicains, il ne serait pas un homme de Dieu car favorable à l’avortement et inféodé à Joe Biden. Alors Herschel Walker raille les « beaux costumes » et le parler élégant de son adversaire, mais se rengorge, estimant : « J’ai Dieu de mon côté. » Le candidat républicain défend sa destinée hors du commun – « Dieu avait d’autres plans pour moi » – et définit sa mission pour remporter le siège de sénateur des Etats-Unis : « Ce n’est pas une bataille politique, c’est une bataille spirituelle. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : en Géorgie, les espoirs fragilisés des démocrates                 Un tel spectacle électoral avait lieu dans coin perdu de Géorgie, qualifié par l’un des orateurs républicains, de « comté de Dieu ». On imaginait que les militants exprimeraient leur déception face au piètre score de Herschel Walker, candidat trumpiste jugé de mauvaise qualité, le 8 novembre, alors que le gouverneur de l’Etat, le républicain Brian Kemp, était réélu haut la main (53,4 % des suffrages). Pas vraiment : dans cette communauté protestante et essentiellement blanche, on fait bloc avec le candidat Walker, découvrant soudain les vertus de la rédemption et du pardon :  « On a tous des choses dont on n’est pas fier, ce qui compte c’est l’avenir », grommelle Jason Kirksey, qui estime que Walker défendra le droit de porter des armes et la Constitution.        Il vous reste 53.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/etats-unis-dieu-est-de-mon-cote-assure-un-ancien-joueur-de-football-americain-candidat-trumpiste-au-senat_6153022_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0Dieu est de mon c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, assure un ancien joueur de football am\u00e9ricain, candidat trumpiste au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-12-05T14:00:27+01:00","datePublished":"2022-12-05T14:00:27+01:00","dateModified":"2022-12-05T14:00:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Midterms 2022","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Propuls\u00e9 candidat r\u00e9publicain de la G\u00e9orgie, o\u00f9 un second tour a d\u00fb \u00eatre organis\u00e9, mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, Herschel Walker se pr\u00e9sente sur la voie de la r\u00e9demption malgr\u00e9 de nombreux impairs.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Warner Robins (G\u00e9orgie, Etats-Unis), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/477/0/5729/2864/1342/671/60/0/52460f7_5908784-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-8">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, l’ancien chef d’Etat a été emprisonné en octobre 2021, après plusieurs années d’exil. Selon ses médecins, des tests ont révélé la présence de mercure et d’arsenic dans son organisme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Géorgie           En Géorgie, l’ex-président Mikheïl Saakachvili « empoisonné » en prison, selon des médecins      A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, l’ancien chef d’Etat a été emprisonné en octobre 2021, après plusieurs années d’exil. Selon ses médecins, des tests ont révélé la présence de mercure et d’arsenic dans son organisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h53, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili a été « empoisonné » en prison en Géorgie et risque la mort s’il n’est pas correctement soigné, selon un rapport rendu public par ses avocats. Le toxicologue américain David Smith affirme que les « tests ont révélé la présence de métaux lourds » dans l’organisme de l’ancien chef de l’Etat. « Avec un degré raisonnable de certitude médicale », ces agents toxiques, parmi lesquels du mercure et de l’arsenic, sont apparus dans l’organisme de M. Saakachvili après son emprisonnement, a ajouté M. Smith.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre de l’ombre de l’Ukraine pour neutraliser la mafia prorusse                   Selon ce rapport daté du 28 novembre, l’intéressé présente les symptômes d’un « empoisonnement aux métaux lourds » et n’est pas soigné correctement. Le « risque accru de mortalité est imminent » sans un traitement adéquat, « qui semble lui avoir été refusé ou qui est indisponible » en Géorgie, a averti M. Smith.                 Mariam Jishkariani, une autre médecin, qui présidait un conseil de docteurs qui a examiné M. Saakachvili, a déclaré, lundi, à l’Agence France-Presse qu’il avait été « diagnostiqué avec des lésions cérébrales et une neuro-intoxication ». « Il souffre d’un certain nombre de maladies graves, qui sont incompatibles avec son enfermement », a-t-elle ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Géorgie suspendue au sort de Mikheïl Saakachvili                   A la tête de la Géorgie de 2004 à 2013, Mikheïl Saakachvili avait été emprisonné en octobre 2021, quelques jours après être rentré d’un exil de plusieurs années, alors qu’il était recherché par la justice géorgienne.            Agé de 54 ans, M. Saakachvili, qui est également le meneur de l’opposition dans ce pays du Caucase, a été transféré à l’hôpital l’année dernière après une grève de la faim contre son incarcération pour abus de pouvoir, qu’il juge politique.                Tengiz Tsouladzé, membre d’un conseil de médecins mis en place par le médiateur géorgien des droits, a révélé dimanche que M. Saakachvili avait « perdu plus de 40 kilos » pendant sa détention.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-georgie-l-ex-president-mikheil-saakachvili-empoisonne-en-prison-selon-des-medecins_6153018_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, l\u2019ex-pr\u00e9sident Mikhe\u00efl Saakachvili \u00ab\u00a0empoisonn\u00e9\u00a0\u00bb en prison, selon des m\u00e9decins","dateCreated":"2022-12-05T13:53:32+01:00","datePublished":"2022-12-05T13:53:32+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:54:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Europe"],"description":"A la t\u00eate de la G\u00e9orgie de 2004 \u00e0 2013, l\u2019ancien chef d\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en octobre\u00a02021, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d\u2019exil. Selon ses m\u00e9decins, des tests ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de mercure et d\u2019arsenic dans son organisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/527/0/4631/2315/1342/671/60/0/3244c50_1670243576389-000-9tt6xn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-9">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’ancien magistrat revient, dans une tribune au « Monde », sur la décision de la Cour de justice de l’Union européenne de limiter l’accès au registre des bénéficiaires de sociétés créées dans l’UE. Un arrêt qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Evasion fiscale         Renaud Van Ruymbeke, ancien magistrat : « L’Europe doit revoir sa copie sur la transparence financière et les paradis fiscaux »   Tribune        Renaud Van Ruymbeke  ancien magistrat        L’ancien magistrat revient, dans une tribune au « Monde », sur la décision de la Cour de justice de l’Union européenne de limiter l’accès au registre des bénéficiaires de sociétés créées dans l’UE. Un arrêt qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En dépit des annonces du G7 et de mesures parrainées par l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) depuis une quinzaine d’années, les paradis fiscaux prospèrent dans le monde. Ils abritent des fortunes colossales appartenant à des fraudeurs fiscaux, des trafiquants de drogue, des mafieux, des dictateurs corrompus, des oligarques… L’économiste Gabriel Zucman estime le montant des avoirs cachés à 8 700 milliards de dollars [environ 8 250 milliards d’euros]. Ce sont des sommes pharaoniques, qui échappent aux Etats, spoliés et endettés, et qui doivent faire face à des dépenses liées à la santé, à l’éducation, au dérèglement climatique…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice européenne met un frein à la transparence financière                 Ces délinquants profitent de ces masses d’argent qu’ils blanchissent et investissent dans l’économie sans jamais apparaître. Ils achètent des yachts, des jets privés, des villas luxueuses. Rien n’est à leur nom. Ils ont recours à des sociétés-écrans et à des trusts qui leur servent de paravent et empêchent l’identification de leurs avoirs.          L’Europe occupe traditionnellement une position privilégiée, offrant de multiples places offshore telles que Chypre, Malte, les îles Anglo-Normandes, Gibraltar… Elle bénéficie aussi du savoir-faire des banquiers et fiduciaires du Luxembourg, de la Suisse, du Liechtenstein… Ces derniers gèrent des comptes et des actifs ouverts au nom de sociétés fictives. Seuls le banquier et le gestionnaire de fonds connaissent le « bénéficiaire économique » des comptes.          Souci de transparence financière          C’est précisément pour pallier cela que, dans un souci légitime et nécessaire de transparence financière, le Parlement européen et le Conseil de l’Union européenne ont adopté en 2018 une directive créant, dans chaque Etat membre, un registre centralisé de ces comptes et de leurs bénéficiaires effectifs : les banquiers ont désormais l’obligation de déclarer les véritables bénéficiaires à une autorité centrale. C’est une avancée de première importance. La centralisation signifie un recul du secret bancaire et permet aux autorités d’exercer un véritable contrôle.          La directive est allée plus loin, car elle en a ouvert l’accès au public, « afin de permettre un contrôle accru des informations par la société civile, notamment la presse et les organisations de la société civile », estimant que chacun est concerné par la lutte contre le blanchiment. Le Monde, en partenariat avec seize médias internationaux, a ainsi pu procéder à l’analyse du registre luxembourgeois et publier les résultats en février 2021 dans l’opération appelée OpenLux. La presse avait relevé la prospérité de l’argent sale au Luxembourg et dénoncé des failles dans la collecte des informations figurant dans le registre, celles-ci étant parfois inexactes et parcellaires.        Il vous reste 49.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/renaud-van-ruymbeke-l-europe-doit-revoir-sa-copie-sur-la-transparence-financiere-et-les-paradis-fiscaux_6153010_3232.html"},"headline":"Renaud Van Ruymbeke, ancien magistrat\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe doit revoir sa copie sur la transparence financi\u00e8re et les paradis fiscaux \u00bb","dateCreated":"2022-12-05T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-05T12:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-05T14:19:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Evasion fiscale"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien magistrat revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la d\u00e9cision de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne de limiter l\u2019acc\u00e8s au registre des b\u00e9n\u00e9ficiaires de soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es dans l\u2019UE. Un arr\u00eat qui ne doit pas enrayer la lutte contre le blanchiment.","author":[{"@type":"Person","name":"Renaud Van Ruymbeke","description":"ancien magistrat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/565/0/5760/2880/1342/671/60/0/7d5ec76_1666945898690-pns-6274358.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-10">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le parti présidentiel a récemment multiplié les gestes de conciliation envers le parti prokurde. Mais l’attentat du 13 novembre à Istanbul et la réponse militaire en Syrie et en Irak sapent la reprise du dialogue avec cette minorité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Turquie           En Turquie, la question kurde toujours dans l’impasse      Le parti présidentiel a récemment multiplié les gestes de conciliation envers le parti prokurde. Mais l’attentat du 13 novembre à Istanbul et la réponse militaire en Syrie et en Irak sapent la reprise du dialogue avec cette minorité.          Par Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la ville syrienne à majorité kurde de Qamishl, des Kurdes  manifestent en solidarité avec par les combattants du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), le 13 novembre 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP               A Diyarbakir, la grande ville du sud-est du pays à majorité kurde, les yeux sont rivés sur la frontière avec l’Irak et la Syrie. Le 20 novembre, la Turquie a lancé l’opération militaire « Griffe-Epée », en représailles à l’attentat perpétré dimanche 13 novembre sur l’avenue Istiklal, dans le centre d’Istanbul, qui a fait 6 morts et 81 blessés.          Les premiers raids aériens ont causé la mort de plusieurs dizaines de personnes dans le nord de l’Irak, dans les régions tenues par les combattants du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), et en Syrie, dans celles contrôlées par les Unités de protection du peuple (YPG). « Il n’est pas question que nous nous limitions uniquement à une opération aérienne », déclarait le président Recep Tayyip Erdogan, le 21 novembre, à son retour du Qatar. Le porte-parole du président, Ibrahim Kalin, a réitéré ces propos, lundi 28 novembre, assurant que les forces armées étaient prêtes à intervenir dans le nord de la Syrie « à tout moment ».          Un électorat déterminant          Bien qu’une telle opération nécessite l’aval des Etats-Unis et de la Russie, militairement présents dans la région, les autorités turques maintiennent avec constance depuis le mois de mai leur intention de lancer une nouvelle offensive militaire, la quatrième depuis 2016. Ankara poursuit deux objectifs : élargir la zone tampon existante afin de sécuriser la frontière avec la Syrie, et utiliser le territoire nouvellement conquis pour y renvoyer une partie des 4 millions de réfugiés syriens présents sur le sol turc.          L’annonce d’une intervention extérieure influence très directement les dynamiques internes au jeu politique turc, et notamment la position de l’électorat kurde, dont le vote sera déterminant lors des élections présidentielle et législatives prévues au printemps 2023.                           Lire aussi :  Répliques à la frontière turque après les frappes d’Ankara contre les bastions kurdes de Syrie et d’Irak                 Depuis la reprise des combats dans le sud-est de la Turquie entre les forces armées turques et les combattants du PKK en 2015, plusieurs composantes du mouvement kurde, notamment le Parti démocratique des peuples (HDP, gauche prokurde), ont été méthodiquement marginalisées par le pouvoir. Une dizaine de députés, les deux coprésidents du parti, Selahattin Demirtas et Figen Yüksekdag, ainsi que des milliers de cadres et de militants sont en prison. Des administrateurs nommés par le gouvernement ont remplacé la quasi-totalité des 65 maires démocratiquement élus dans les régions kurdes.                           Lire aussi :  Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes aériennes de la Turquie                 Enfin, une procédure judiciaire lancée en juin 2021 menace le HDP de fermeture. L’évolution du dossier dépendra largement de la stratégie adoptée par les islamo-conservateurs du Parti de la justice et du développement (AKP), au pouvoir, en vue des élections du printemps 2023. Les premiers jours de novembre avaient pourtant laissé croire à une embellie. Surtout quand le ministre de la justice, Bekir Bozdag, a rendu visite au groupe parlementaire du HDP dans le cadre des négociations sur la rédaction d’un nouveau projet de constitution.        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-turquie-la-question-kurde-toujours-dans-l-impasse_6153007_3210.html"},"headline":"En Turquie, la question kurde toujours dans l\u2019impasse","dateCreated":"2022-12-05T11:56:53+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:56:53+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:57:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Le parti pr\u00e9sidentiel a r\u00e9cemment multipli\u00e9 les gestes de conciliation envers le parti prokurde. Mais l\u2019attentat du 13\u00a0novembre \u00e0 Istanbul et la r\u00e9ponse militaire en Syrie et en Irak sapent la reprise du dialogue avec cette minorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/b8928fb_1669994367958-317206.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-11">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Promesse de campagne de la première ministre écossaise, le texte permettrait aux personnes trans d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d’identité sans passer par un diagnostic médical jusque-là obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu’au sein du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Droits LGBT           En Ecosse, une loi pour faciliter le changement d’identité de genre qui divise      Promesse de campagne de la première ministre écossaise, le texte permettrait aux personnes trans d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d’identité sans passer par un diagnostic médical jusque-là obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu’au sein du gouvernement.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’Ecosse est en passe d’adopter une des législations les plus progressistes d’Europe sur les questions de genre. Mais rarement sujet aura autant divisé la société et surtout les responsables politiques écossais – à l’exception de celui de l’indépendance du pays.          Le « Gender Recognition Reform Bill », actuellement en discussion à Holyrood (le Parlement écossais), entend faciliter radicalement l’acquisition par des personnes trans d’un « Gender Recognition Certificate » (GRC), un certificat établissant que leur genre « n’est pas celui qui [leur] a été assigné à la naissance ». Ce document officiel permet de réclamer un nouveau certificat de naissance, tenant compte de la nouvelle identité de genre. Il permet aussi d’obtenir la reconnaissance de ce changement sur les papiers d’identité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cheminement des familles de jeunes transgenres, de la sidération au « non-sujet »                 Le GRC est déjà disponible dans le droit britannique – donc écossais – depuis 2004, mais pour l’obtenir les personnes trans doivent présenter un diagnostic de « dysphorie de genre », c’est-à-dire une détresse liée au décalage entre le genre assigné d’une personne et son identité de genre. Le projet de loi élimine cette étape du diagnostic médical : une simple déclaration suffit, qui peut être produite trois mois seulement après que la personne concernée « a commencé à vivre dans sa nouvelle identité de genre ».          L’âge minimal pour réclamer un GRC est par ailleurs abaissé de 18 à 16 ans. « Le système actuel est intrusif, bien trop complexe et dégradant. Beaucoup de personnes transgenres ne font pas la demande à cause de ces freins. Nous voulons une démarche simplifiée, plus humaine et moins médicalisée », a expliqué Shona Robison, la ministre de la justice sociale du gouvernement écossais, lors de l’introduction du texte à Holyrood, en mars.          Les critiques de J.K. Rowling          Le Scottish National Party (SNP), le parti indépendantiste qui domine la vie politique de cette nation du Royaume-Uni depuis quinze ans, s’est engagé à mener à son terme cette simplification depuis au moins 2016. Mais la réforme a été régulièrement repoussée tant le débat qu’elle suscite est vif, voire toxique, braquant une partie des organisations féministes écossaises. Regroupées au sein de l’association For Women Scotland, ces dernières assurent que le texte de loi ne protège pas suffisamment les droits des femmes. Il ne préviendrait pas, selon eux, d’éventuels comportements opportunistes de prédateurs sexuels prétextant un changement de genre pour accéder aux espaces réservés aux femmes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’école, la difficile prise en compte des élèves transgenres : « Chaque situation est singulière »                 Parmi ces voix critiques, celle d’une star mondiale de l’édition, J.K. Rowling, autrice de la série des « Harry Potter », une Ecossaise d’adoption qui n’hésite pas à exprimer publiquement son refus de la négation du sexe biologique au profit du genre. En octobre, quand les débats ont commencé à Holyrood sur la réforme du « Gender Recognition Bill », l’écrivaine a posté une photographie d’elle portant un tee-shirt arborant le message « Nicola Sturgeon [la première ministre écossaise et cheffe de file du SNP] détruit les droits des femmes ».        Il vous reste 25.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/05/en-ecosse-une-loi-pour-faciliter-le-changement-d-identite-de-genre-qui-divise_6153002_3224.html"},"headline":"En Ecosse, une loi pour faciliter le changement d\u2019identit\u00e9 de genre qui divise","dateCreated":"2022-12-05T11:30:12+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:30:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:30:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Europe"],"description":"Promesse de campagne de la premi\u00e8re ministre \u00e9cossaise, le texte permettrait aux personnes trans d\u2019obtenir la reconnaissance de ce changement sur leurs papiers d\u2019identit\u00e9 sans passer par un diagnostic m\u00e9dical jusque-l\u00e0 obligatoire. Mais le sujet oppose jusqu\u2019au sein du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/500/0/5500/2750/1342/671/60/0/d0fdec1_1670231446305-000-9mh4pb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-12">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Après le retrait des forces de Moscou de la région, des habitants commencent à livrer le récit effroyable des exactions auxquelles ils ont été soumis de façon systématique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                CHLOÉ SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans la ville de Kherson, la torture érigée en système durant l’occupation russe   Par Emmanuel Grynszpan   Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 13h13     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAprès le retrait des forces de Moscou de la région, des habitants commencent à livrer le récit effroyable des exactions auxquelles ils ont été soumis de façon systématique.                La brume de l’occupation se dissipe progressivement. A Kherson, comme dans les autres régions occupées d’Ukraine, les témoignages de torture et de sévices sexuels infligés par les militaires et les membres des services de sécurité russes, avant leur retrait achevé le 11 novembre, s’amoncellent. Leur nombre et les méthodes employées suggèrent un caractère systémique et non des actes isolés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie confirme des frappes ukrainiennes sur son territoire                 Artem, 26 ans, a été arrêté après que les Russes ont découvert qu’il s’était engagé dans la défense territoriale, une organisation de volontaires armés, placée sous l’autorité du ministère ukrainien de la défense. « Je pense que des voisins m’ont dénoncé, ils savaient que j’habitais chez mes parents », explique ce jeune homme au regard fiévreux et au front barré de rides trop profondes pour son âge. Le 1er mai, à 8 heures du matin, des militaires surgissent à la datcha d’Artem. Ils le frappent, le menottent et tirent une balle près de sa tête. « Ensuite, deux hommes m’ont mis la tête sous l’eau pour me faire suffoquer. »                              Artem, 26 ans, a été arrêté le 1er mai 2022 puis torturé au centre de détention de la rue Teploenerhetykiv, à Kherson (Ukraine). Le 28 novembre 20022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   La porte d'entrée du centre de détention de la rue Teploenerhetykiv, à Kherson (Ukraine), le 28 novembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Il est emmené à la maison d’arrêt de la rue Teploenerhetykiv. Commence alors une séance de dix heures de torture. « Ils m’ont brisé les côtes et m’ont torturé à l’électricité. A la fin, ils m’ont dessiné un swastika sur l’épaule. Durant toute la séance, j’avais la tête dans un sac. » Il ignore quel appareil les Russes ont utilisé, mais se souvient que « l’intensité était réglable. Ils m’ont branché les câbles sur les doigts des mains et des pieds. » Libéré au bout de sept jours, juste avant le 9 mai, date anniversaire de la victoire soviétique de 1945, Artem confie faire toujours des cauchemars. « C’est très difficile psychologiquement, dit-il. Lors de l’arrestation, ils ont frappé mon père et mon frère. Ils ont humilié ma mère, l’ont forcé à se mettre à genoux. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville libérée de Kherson, des récits d’horreur après l’occupation russe                 Torture, viols et électrocutions          Plus rien ne semble inquiéter Ihor Anenkov, 57 ans, second capitaine de la marine marchande à la retraite, qui savoure sa liberté après soixante-dix jours dans les geôles russes. Il reçoit avec son épouse, Irina, dans une maison aussi cossue que vulnérable aux obus, située à proximité du pont Antonivka, par lequel les Russes ont franchi le Dniepr le 24 février pour prendre Kherson. « Lorsqu’ils sont venus pour m’arrêter, le 7 août, j’y étais préparé, parce qu’il y avait beaucoup d’arrestations », se souvient Ihor, qui transmettait des informations militaires à l’armée ukrainienne.                              Ihor Anenkov, 57 ans, second capitaine de la marine marchande à la retraite, a été arrêté, emprisonné puis torturé par les forces russes pendant soixante-dix jours dans le centre de detention de la rue Teploenerhetykiv, à Kherson (Ukraine). Le 29 novembre 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Il est emmené avec un sac sur la tête à la maison d’arrêt de la rue de l’Amitié. « Au premier interrogatoire, ils m’ont dit : “Ici, on fait ce qu’on veut il n’y a aucune loi pour nous.” » Il découvre que les Russes savent tout sur ses activités. « Les informations que je transmettais, à qui et quand. Ils avaient déjà arrêté le chef de mon réseau. Il a été torturé et a parlé. Je ne lui en veux pas. Son sort est bien pire que le mien : il est maintenant à Lefortovo [prison moscovite]. »  « Ceux qui occupaient des positions d’autorité, comme le chef des pompiers, poursuit-il, mais qui refusaient de collaborer, étaient électrocutés au “tapik” [téléphone filaire TA-57 de l’armée russe, connu pour être à double usage depuis des décennies]. Les Russes mettent un fil dans l’anus, l’autre sur les testicules et ils appellent ça le “coup de fil de Biden”. »        Il vous reste 56.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/a-kherson-la-torture-erigee-en-systeme-durant-l-occupation-russe_6153000_3210.html"},"headline":"Dans la ville de Kherson, la torture \u00e9rig\u00e9e en syst\u00e8me durant l\u2019occupation russe","dateCreated":"2022-12-05T11:27:03+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:27:03+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:13:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Apr\u00e8s le retrait des forces de Moscou de la r\u00e9gion, des habitants commencent \u00e0 livrer le r\u00e9cit effroyable des exactions auxquelles ils ont \u00e9t\u00e9 soumis de fa\u00e7on syst\u00e9matique.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/697/0/4648/2324/1342/671/60/0/e46098d_1670233522333-csharrock-kherson-torture-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-13">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ A la surprise du chef et nouveau président de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie, ces activités ne figurent pas sur la liste des « métiers en tension », où les travailleurs sans-papiers pourront bientôt bénéficier d’un titre de séjour « spécifique », constate Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         Hôtellerie-restauration : « Le combat d’aujourd’hui de Thierry Marx, c’est la régularisation rapide des nombreux sans-papiers »   Chronique            Jean-Michel Bezat        A la surprise du chef et nouveau président de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie, ces activités ne figurent pas sur la liste des « métiers en tension », où les travailleurs sans-papiers pourront bientôt bénéficier d’un titre de séjour « spécifique », constate Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Dans un restaurant à Plouezoc'h (Finistère), le 25 mai 2022.  FRED TANNEAU / AFP               Thierry Marx a un peu délaissé son piano de grand chef étoilé pour se jeter dans l’arène politique : il a pris, en octobre, la présidence de l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie (UMIH) pour défendre un secteur qui n’est toujours pas remis de l’hémorragie de salariés liée à la pandémie de Covid-19. Avec sa gueule d’ancien parachutiste – qu’il fut au Liban –, et sa voix douce, il dit les choses sans détour. Son combat d’aujourd’hui, c’est la « régularisation rapide » des nombreux étrangers sans-papiers travaillant dans des activités importantes pour l’économie française.          « Carences »          Vieille revendication de son syndicat, il la réitère dans un entretien au Journal du dimanche du 4 décembre. M. Marx estime à deux cent mille le nombre de postes non pourvus en cuisine et en salle dans la restauration, une situation identique dans l’hôtellerie pour le service, le ménage ou la réception. « Ces carences de personnel empêchent le développement de l’activité », alors que « les besoins vont augmenter », prévient-il.          A sa grande surprise, ces activités ne figurent pas sur la liste des « métiers en tension », où les travailleurs sans-papiers pourront bientôt bénéficier d’un titre de séjour « spécifique », une des mesures-phares du projet de loi sur l’immigration soumis, début 2023, au Parlement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les stations de ski, la course pour recruter des cuisiniers, des serveurs ou des animateurs qualifiés                 Cette liste, créée en 2008, sera mise à jour au gré du marché de l’emploi. Les salariés n’auront plus à demander une nouvelle autorisation de travail s’ils changent d’employeur. Le gouvernement affirme vouloir faire du travail « le premier lieu de l’intégration des étrangers ». L’hôtellerie-restauration n’est pas la seule à recourir à des clandestins, souvent présents en France depuis de longues années avec leur famille. Ils occupent aussi les emplois boudés par les Français dans les services à la personne, le bâtiment, les travaux agricoles, la propreté ou la logistique.          A l’extrême droite et à une partie de la droite, qui dénoncent un « appel d’air » migratoire, M. Marx rappelle qu’un salarié sur cinq de son secteur vient d’ailleurs. Le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, enfonce le clou, dimanche, dans Le Parisien-Aujourd’hui en France, en se voulant « lucide » : nombre de métiers ne tourneraient pas sans l’immigration. Cette longue histoire remonte à la fin du XIXe siècle, quand l’exode rural n’a pas empêché Italiens et Polonais de venir travailler dans les mines et les usines françaises. Depuis, elle n’a cessé de se réécrire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Thierry Marx : « L’alimentation est un combat politique »                                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/05/hotellerie-restauration-le-combat-d-aujourd-hui-de-thierry-marx-c-est-la-regularisation-rapide-des-nombreux-sans-papiers_6152998_3234.html"},"headline":"H\u00f4tellerie-restauration\u00a0: \u00ab\u00a0Le combat d\u2019aujourd\u2019hui de Thierry Marx, c\u2019est la r\u00e9gularisation rapide des nombreux sans-papiers\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T11:06:31+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:06:31+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:08:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Pertes et profits","Tourisme","Europe","\u00c9conomie","Emploi","Immigration en Europe"],"description":"A la surprise du chef et nouveau pr\u00e9sident de l\u2019Union des m\u00e9tiers et des industries de l\u2019h\u00f4tellerie, ces activit\u00e9s ne figurent pas sur la liste des \u00ab\u00a0m\u00e9tiers en tension\u00a0\u00bb, o\u00f9 les travailleurs sans-papiers pourront bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un titre de s\u00e9jour \u00ab\u00a0sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb, constate Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/142/0/5568/2784/1342/671/60/0/a0ae0d7_1670231470905-000-32b336q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-14">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Opposé à l’embargo sur l’or noir russe, le secteur pourrait tout de même sortir gagnant de l’accord européen sur le plafonnement des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Grèce           Les sanctions européennes sur le pétrole russe embarrassent les armateurs grecs      Opposé à l’embargo sur l’or noir russe, le secteur pourrait tout de même sortir gagnant de l’accord européen sur le plafonnement des prix.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le port grec du Pirée, près d’Athènes, en janvier 2015.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP               Fin août, le Stavros, un tanker appartenant à une grande famille d’armateurs grecs, charge 53 000 tonnes de charbon d’un port russe de la mer Noire, révèle Bloomberg. Le 5 septembre, il avait rejoint le port d’Iskenderun, dans le sud de la Turquie. Ce n’est pas un cas exceptionnel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                 Selon le portail d’information sur le transport maritime, Lloyd’s List Intelligence, sur les 204 navires en partance des ports russes en mai, 79 appartenaient à des propriétaires grecs. Au large du golfe de Laconie, dans le sud du Péloponnèse, depuis des mois, des opérations de transbordement en pleine mer, permettant de transférer dans les eaux internationales du pétrole d’un bateau russe à un autre européen, sont menées.          Selon le quotidien nippon Nikkei, durant les six premiers mois suivant l’invasion russe en Ukraine, 41 navires ont été impliqués dans de telles activités au large de la Grèce. L’année précédente, il n’y en avait qu’un. Jusqu’à présent, la flotte grecque figurait parmi les plus gros transporteurs de pétrole russe, et la guerre en Ukraine n’a pas interrompu leur activité, ce qui avait provoqué la colère du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Nous voyons des sociétés grecques mettre à disposition une grande flotte de pétroliers pour transporter le pétrole russe. Je suis sûr que ce n’est pas dans l’intérêt de l’Europe, de la Grèce ou de l’Ukraine. Il faut être plus uni pour que la Russie soit obligée de chercher des solutions pacifiques », avait-il déclaré en juillet.          21 % de la capacité mondiale          S’il était jusqu’à présent légal d’effectuer ces opérations de transbordement et d’acheminer du pétrole russe hors de l’Union européenne, comme en Inde, en Chine, ou en Turquie, ce ne sera plus le cas à partir du lundi 5 décembre, avec la mise en place des sanctions européennes.          Première puissance maritime au monde en matière de navires marchands, les armateurs grecs possèdent 5 895 bateaux, soit environ 21 % de la capacité mondiale, et même jusqu’à 40 % des tankers transportant du pétrole dans le monde entier. Craignant que les sanctions européennes ne conduisent à une migration des activités vers des pays qui n’appliquent pas ces mêmes réglementations, le puissant lobby des armateurs grecs hausse le ton depuis quelques mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »                 « Au lieu de punir la Russie, on se punit nous-mêmes. La Russie vend, par ailleurs, son pétrole avec une forte réduction à la Chine et à l’Inde, qui, ensuite, revendent leurs produits raffinés à l’Europe à des prix exorbitants ! », s’était indigné Evangelos Marinakis, président de Capital Maritime & Trading Corp., notamment propriétaire de plusieurs médias et de clubs de foot. Pour George Prokopiou, parmi les plus importants armateurs du pays, « les sanctions n’ont jamais fonctionné (…). L’Union européenne se tire une balle dans le pied ».        Il vous reste 37.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/05/les-sanctions-europeennes-sur-le-petrole-russe-embarrassent-les-armateurs-grecs_6152997_3234.html"},"headline":"Les sanctions europ\u00e9ennes sur le p\u00e9trole russe embarrassent les armateurs grecs","dateCreated":"2022-12-05T11:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:00:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Transports","Entreprises","Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Gr\u00e8ce","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019embargo sur l\u2019or noir russe, le secteur pourrait tout de m\u00eame sortir gagnant de l\u2019accord europ\u00e9en sur le plafonnement des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/354/0/4252/2126/1342/671/60/0/8af5d6a_1670232644771-gra-ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-15">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’annonce très ambiguë de la suppression de la police des mœurs, responsable de la mort de Mahsa Amini, semble trahir le désarroi du régime, face à une colère populaire qu’il a été incapable d’anticiper.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Iran         En Iran, une répression toujours impuissante   Éditorial   Le Monde    L’annonce très ambiguë de la suppression de la police des mœurs, responsable de la mort de Mahsa Amini, semble trahir le désarroi du régime, face à une colère populaire qu’il a été incapable d’anticiper.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trop peu, trop tard ? Il n’est pas rare qu’un régime impopulaire déstabilisé par une révolte qu’il ne parvient pas à réduire au silence se résigne à une concession qui aurait été considérée comme majeure au moment de son déclenchement, mais qui ne l’est plus guère, alors qu’une répression aussi aveugle qu’impuissante s’est entre-temps abattue.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Iran : après l’annonce de l’abolition de la police des mœurs, des doutes et des débats                   L’avenir dira si l’annonce très ambiguë de la suppression de la police des mœurs par le régime iranien, le 3 décembre, devra être rangée dans cette catégorie. C’est en effet aux mains de cette police créée en 2005 qu’une jeune Iranienne, dont le nom est devenu tragiquement célèbre, Mahsa Amini, est morte le 16 septembre, après son arrestation pour un foulard porté d’une manière jugée inappropriée, dans les rues de Téhéran.                 A vrai dire, tout semble le corroborer. La forme tout d’abord. L’annonce de cette suppression a été faite de manière détournée par le procureur général du régime iranien sans que cette décision soit confirmée ensuite par la moindre déclaration officielle. Cette incertitude semble trahir un désarroi au plus haut niveau du régime, face à une épreuve qu’il s’est manifestement montré incapable de concevoir, à force d’aveuglements.            Sur le fond, l’annonce interroge tout autant. La disparition de cette police des mœurs, même si elle pourrait être considérée comme une défaite incontestable de ceux qui au sein du régime, à commencer par le président ultraconservateur, Ebrahim Raïssi, entendent non seulement décider mais également contrôler comment les femmes iraniennes doivent se vêtir, n’a jamais figuré en tête des mots d’ordre scandés depuis plus de trois mois.                             Lire aussi le long format :  Article réservé à nos abonnés  Iran : de l’interdiction à l’obligation, un siècle de déchirements autour du voile                   Cette mort absurde s’est révélée être celle de trop pour un pays soumis depuis des décennies à la férule impitoyable d’une République islamique dont l’objectif prioritaire est devenu le maintien au pouvoir, coûte que coûte, du clan dirigé par le Guide Ali Khamenei. Le slogan auquel s’identifient les protestataires et qui a débordé au-delà des frontières de l’Iran, « Femmes, vie, liberté », est le reflet d’une exigence de changements structurels, considérés jusqu’à présent comme incompatibles avec les fondements de la République islamique. Cette dernière avait imposé dès son instauration, en 1979, l’obligation du port du voile, codifiée par la loi en 1984, au grand dam des Iraniennes.                Une répression impitoyable a répondu depuis plus de trois mois à cette colère, illustrée par plusieurs centaines de morts et des milliers d’arrestations. Des témoignages publiés dans ces colonnes ont dit quel niveau de violence règne dans les centres de détention. Le bilan de ce déchaînement est pourtant maigre. Il a été en effet incapable de mettre fin à une lame de fond portée par le courage extraordinaire des Iraniennes et des Iraniens. Il a au contraire creusé un peu plus le fossé de la défiance entre le peuple et le régime.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression racontée par des manifestants : « En sortant de prison, je ne pesais plus que 46 kg »                   En dépit de son caractère acéphale, un impératif de survie dans un pays aussi cadenassé que l’Iran, ce mouvement a fait la preuve de sa résilience, notamment par sa capacité à fédérer la jeunesse des villes et les minorités kurdes et baloutches. Il s’apprête à nouveau à défier le régime avec un appel à manifester et à faire grève du 5 au 7 décembre qui circule sur les réseaux sociaux. Si le peuple iranien y répondait de manière significative, la crise de régime qui couve depuis des semaines serait alors manifeste.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/05/iran-la-repression-toujours-impuissante_6152996_3232.html"},"headline":"En Iran, une r\u00e9pression toujours impuissante","dateCreated":"2022-12-05T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-05T11:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:13:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Iran","Editoriaux"],"description":"L\u2019annonce tr\u00e8s ambigu\u00eb de la suppression de la police des m\u0153urs, responsable de la mort de Mahsa Amini, semble trahir le d\u00e9sarroi du r\u00e9gime, face \u00e0 une col\u00e8re populaire qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 incapable d\u2019anticiper.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/cae612c_d9730d79651c4307b0366d611e21dcec-0-a36f57de08de4352a2eb18fcccbecdb2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-16">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le pays européen, en manque criant de main-d’œuvre, a délivré près de 5 500 autorisations de travail à des Tunisiens depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Immigration en Europe           L’Allemagne, nouvelle destination rêvée des jeunes Tunisiens      Le pays européen, en manque criant de main-d’œuvre, a délivré près de 5 500 autorisations de travail à des Tunisiens depuis le début de l’année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Elyes Jelassi, 28 ans, à l’aéroport de Tunis-Carthage, le 28 novembre 2022. Cet infirmier a été recruté à distance par une clinique de Wiesbaden, dans l’ouest de l’Allemagne, qui le logera gratuitement les six premiers mois.  FETHI BELAID / AFP                 France, Canada, pays du Golfe et dorénavant Allemagne. Malgré la barrière de la langue, les jeunes Tunisiens sont de plus en plus nombreux à vouloir émigrer légalement vers la première économie européenne, en manque criant de main-d’œuvre. Cet exode croissant (avec 5 474 autorisations de travail accordées par l’Allemagne à des Tunisiens de janvier à octobre, après 4 462 en 2021 et 2 558 en 2020) est stimulé par une absence de quotas et une reconnaissance accrue ces dernières années des diplômes étrangers, y compris pour les qualifications d’avant bac.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la misère et l’exclusion des jeunes, défis de l’après-référendum                   L’Allemagne, pays à très faible natalité, a « d’énormes besoins de main-d’œuvre, pas seulement dans la santé ou l’informatique, mais aussi dans l’hôtellerie-restauration, le bâtiment, la pose de fibre optique ou la conduite de poids lourds », explique à l’AFP Narjess Rahmani, directrice de l’agence d’aide à l’émigration Get in Germany. Dans les secteurs sous tension, certains employeurs procurent au candidat un contrat d’embauche ou d’apprentissage pour faciliter l’obtention du visa et financent même sa formation linguistique de base (niveau B1, environ six mois d’allemand).                 Yeft Benazzouz, directeur de l’école de langue Yeft, a vu la demande de cours d’allemand exploser depuis 2020. « Avant, j’avais des groupes d’une ou deux personnes et c’est monté à six ou sept », dit-il. Même si depuis l’été, le rythme s’est ralenti à cause d’une forte inflation et de la chute du pouvoir d’achat en Tunisie. Outre la langue, M. Benazzouz enseigne les comportements de base à adopter, utilisant volontiers des proverbes pour marquer les esprits, comme « Pünktlich ist schon spät » (« à l’heure, c’est déjà tard »).            « Ce sont des bosseurs »            « Pour aller en Allemagne, il faut comprendre la mentalité : ce sont des bosseurs et ils misent beaucoup sur la motivation des jeunes, le sérieux du travail », souligne Mme Rahmani. Selon elle, les Tunisiens s’intègrent très facilement : « Parce qu’on a eu la colonisation française, les jeunes sont habitués aux langues étrangères. On est aussi très ouvert aux autres cultures à travers le tourisme et le mélange culturel tout au long de notre histoire. »                             Lire aussi :  En Tunisie, une ingénieure s’attaque au chômage des jeunes                   Les étudiants de Yeft sont souvent très qualifiés, dans un pays où la formation initiale est réputée et où le chômage des jeunes diplômés atteint des sommets : environ 30 %.                L’ingénieure hydraulique Nermine Madssia, 25 ans, a opté pour l’Allemagne – comme sa sœur, future infirmière –, délaissant des offres en France, « où il y a du racisme » antimusulman, selon cette jeune fille qui porte le voile. Elle pense y trouver « du respect et de la considération, avec un bon salaire », contrairement à la Tunisie, où la rémunération moyenne plafonne à 1 000 dinars (environ 300 euros) et où même un ingénieur informaticien – métier très prisé – touche à peine deux fois ce montant en début de carrière.            Un jeune sur deux veut partir            La Tunisie traverse de graves difficultés économiques, avec une croissance poussive (moins de 3 %) et une dette publique énorme, creusée par le Covid-19 puis la guerre en Ukraine. Le tout doublé d’une crise politique depuis que le président Kaïs Saïed s’est emparé de tous les pouvoirs en juillet 2021. Résultat : un jeune sur deux veut partir, que ce soit légalement (plus de 40 000 ingénieurs ont émigré ces cinq dernières années, plus de 3 300 médecins…) ou illégalement, avec 16 000 Tunisiens arrivés clandestinement en Italie depuis début 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne voyons aucun changement » : en Tunisie, la fin de la période de grâce pour le président Kaïs Saïed ?                   Elyes Jelassi, 28 ans, boucle sa valise en prenant soin d’y insérer de l’huile d’olive et des épices, « un bout de Tunisie », avant de s’envoler pour l’Allemagne. Sous les yeux de sa famille, rassemblée dans leur ville de Korba, cet infirmier assure qu’initialement, « il ne pensait pas quitter le pays ». « Après trois ans d’études et stages dans plusieurs hôpitaux, j’ai décidé de ne pas faire carrière en Tunisie. A l’étranger, ce sera mieux », dit-il à l’AFP.                Recruté à distance, M. Jelassi a décroché un contrat de travail en Allemagne dans une clinique de Wiesbaden (ouest), qui le logera gratuitement les six premiers mois. Outre l’argument salarial, il est convaincu d’y trouver des conditions plus propices qu’en Tunisie, où « les hôpitaux souffrent d’un manque de matériel, ce qui provoque des conflits avec les citoyens et rend le travail stressant ». Mais il n’imagine pas « rester à vie » dans ce pays et aimerait « revenir en Tunisie à l’âge de 50 ans ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/05/l-allemagne-nouvelle-destination-revee-des-jeunes-tunisiens_6152993_3212.html"},"headline":"L\u2019Allemagne, nouvelle destination r\u00eav\u00e9e des jeunes Tunisiens","dateCreated":"2022-12-05T10:36:42+01:00","datePublished":"2022-12-05T10:36:42+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:36:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Immigration en Europe"],"keywords":["Diaspora","Le Monde Afrique","Tunisie","International","Europe","Allemagne","Immigration en Europe"],"description":"Le pays europ\u00e9en, en manque criant de main-d\u2019\u0153uvre, a d\u00e9livr\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0500\u00a0autorisations de travail \u00e0 des Tunisiens depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/32/0/4095/2047/1342/671/60/0/2fb4776_1670232562268-000-32wf7lm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-17">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Cinq des neuf accusés qui comparaissent en Belgique à partir de lundi ont déjà été condamnés en France pour leur participation aux attentats du 13-Novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Attentats à Bruxelles           Le procès des attentats de Bruxelles en 2016 ouvre le second chapitre judiciaire d’une campagne de terreur      Cinq des neuf accusés qui comparaissent en Belgique à partir de lundi ont déjà été condamnés en France pour leur participation aux attentats du 13-Novembre.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 13h22    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La cour d’assises, à Bruxelles, où sont jugés les djihadistes accusés d’avoir participé aux attentats-suicides du 22 mars 2016. Ici, lors de la constitution du jury populaire, le 30 novembre 2022.  STÉPHANIE LECOCQ/AFP               Un simple coup d’œil dans le box des accusés du procès des attentats du 22 mars 2016 à Bruxelles permet de le comprendre : cette attaque s’inscrivait dans la continuité opérationnelle directe des attentats du 13 novembre 2015. Cinq des neuf accusés jugés en Belgique, à partir du lundi 5 décembre, ont déjà été condamnés en juin par la justice française pour leur implication dans l’assassinat de cent trente personnes à Paris et à Saint-Denis : Mohamed Abrini, Salah Abdeslam, Osama Krayem, Sofien Ayari et Ali El Haddad Asufi. Un sixième, jugé en absence aux deux procès, incarne à lui seul l’imbrication de ces deux opérations : le donneur d’ordre de cette cellule terroriste, le Belge Oussama Atar, présumé mort en Syrie.          Le procès des attentats qui ont fait trente-deux morts dans la capitale belge constitue l’épilogue judiciaire de l’opération terroriste la plus meurtrière menée en Europe par l’organisation Etat islamique (EI). Cette cellule djihadiste, projetée depuis la zone irako-syrienne avec l’appui logistique de complices en Belgique, s’était scindée en deux, le 13 novembre 2015 : tandis qu’un commando de dix hommes semait la terreur dans les rues de Paris, leurs complices, restés à Bruxelles pour coordonner l’opération, préparaient déjà le prochain attentat. Cette plasticité opérationnelle – les « logisticiens » d’une attaque se muent en candidats au martyre pour la suivante – vaut à certains accusés d’être jugés deux fois.          « Eviter de taper la Belgique »          Deux d’entre eux, Mohamed Abrini et Salah Abdeslam, amis d’enfance originaires de la commune bruxelloise de Molenbeek, devaient initialement se faire exploser à Paris le 13 novembre 2015. Mohamed Abrini avait fait défection, la veille de l’opération, pour rentrer à Bruxelles, où il a été hébergé dans un appartement loué par les autres membres de la cellule : les frères Ibrahim et Khalid El Bakraoui, logisticiens en chef de l’opération – ils se feront exploser quatre mois plus tard dans la capitale belge –, et Najim Laachraoui, l’artificier du groupe, qui mourra en kamikaze à l’aéroport de Zaventem, le 22 mars 2016.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats de Bruxelles en 2016, qui s’ouvre aujourd’hui, les failles des services de renseignements belges                 Le lendemain de son retour à Bruxelles, Mohamed Abrini est rejoint dans sa cache par un autre membre des commandos parisiens : dans la nuit, Salah Abdeslam a abandonné son gilet explosif dans une commune du sud de Paris avant d’être exfiltré. Dans leur planque, les deux amis croisent deux autres candidats au martyre : Osama Krayem et Sofien Ayari, qui ont effectué, le 13 novembre, un aller-retour suspect à Amsterdam, où un attentat était également prévu.        Il vous reste 66.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/le-proces-des-attentats-de-bruxelles-epilogue-judiciaire-des-attentats-du-13-novembre-2015-a-paris_6152992_3210.html"},"headline":"Le proc\u00e8s des attentats de Bruxelles en 2016 ouvre le second chapitre judiciaire d\u2019une campagne de terreur","dateCreated":"2022-12-05T10:30:27+01:00","datePublished":"2022-12-05T10:30:27+01:00","dateModified":"2022-12-05T13:22:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Justice","Belgique","International","Police et justice","Attentats \u00e0 Bruxelles","Attentats du 13-Novembre","Europe"],"description":"Cinq des neuf accus\u00e9s qui comparaissent en Belgique \u00e0 partir de lundi ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en France pour leur participation aux attentats du 13-Novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/418/0/5408/2704/1342/671/60/0/891e0db_879bb4d84bc94139b25b4fadc12de4cf-0-27fb94114d9b4f7fa09f08da7e8f0bc4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-18">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les déclarations du procureur général sur une supposée abolition de la brigade interrogent, car les arrestations liées au port du voile se poursuivent. De nouveaux appels à manifester ont été lancés pour cette semaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Iran           Iran : après l’annonce de l’abolition de la police des mœurs, des doutes et des débats      Les déclarations du procureur général sur une supposée abolition de la brigade interrogent, car les arrestations liées au port du voile se poursuivent. De nouveaux appels à manifester ont été lancés pour cette semaine.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une femme dans les rues de Téhéran, le 3 décembre 2022.  ATTA KENARE / AFP               Recul ou tactique pour faire baisser la pression ? Depuis le 3 décembre, la publication des déclarations du procureur général iranien, Mohammad Jafar Montazeri, sur une supposée abolition de la police des mœurs, suscite débats et questions. Interrogé deux jours plus tôt sur l’ « inactivité de la police des mœurs », le procureur général avait répondu : « Cette police n’a rien à voir avec le pouvoir judiciaire et ses activités ont été arrêtées par l’organisme qui l’avait mise en place (…) », sans plus de précisions. Avant d’ajouter : « Bien sûr, le pouvoir judiciaire continue de surveiller les comportements [de citoyens] dans la société. »          Ces dernières semaines, alors que l’Iran est traversé par un soulèvement sans précédent à l’échelle nationale, de plus en plus de femmes sortent sans voile dans les rues de grandes villes du pays. Il semble que les activités de la police des mœurs, chargée de veiller au respect des codes vestimentaires, aient fortement diminué. La République islamique pourrait avoir fait le choix d’utiliser toutes ses forces pour réprimer la contestation. Selon les organisations de défense des droits humains, au moins 450 civils ont été tués et 18 000 personnes arrêtées au cours de ces manifestations organisées après la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, âgée de 22 ans, à l’issue de sa garde à vue à Téhéran pour un voile jugé « mal porté » par la police des mœurs. Depuis, hommes et femmes descendent dans la rue, avec le slogan phare : « Femme, vie, liberté. »          Dans ce contexte, aucune organisation, aucun responsable officiel n’a confirmé les propos du procureur général et la suppression des activités de la police des mœurs. Le 4 décembre, la chaîne de l’Etat iranien en arabe, Al-Alam, a rejeté l’interprétation faite par certains des déclarations du procureur général. « Des médias étrangers ont essayé de qualifier les mots du procureur général comme un quelconque recul de la République islamique sur la question du hijab à la suite de récentes émeutes. Or aucun officiel de la République islamique d’Iran n’a confirmé la suspension de la police des mœurs », peut-on lire sur le site d’Al-Alam.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Iran, le cri de ralliement “Femme, vie, liberté” illustre la prise de conscience de toute une nation »                 « Déclarations ambiguës »          Sur place, les déclarations du procureur général ne convainquent guère les Iraniens quant à la disparition de cette brigade. Certains avocats vivant dans le pays, à l’instar d’Ali Mojtahedzadeh, ont qualifié les propos du procureur général de « non transparents » et « ambigus ». « Pourquoi il ne dit pas quelle organisation est à l’origine de cette police ? Quels sont les détails de l’ordre de l’abolition de la police des mœurs ? Quel est le sens de cette abolition alors que des décisions illégales comme le licenciement [à Qom, fin novembre] du directeur d’une banque pour avoir reçu une cliente mal voilée existent toujours ? », a-t-il écrit sur Twitter. Un autre avocat, Mohsen Borhani, voit dans les déclarations du procureur l’attitude des dirigeants iraniens qui, par leurs politiques, « créent des crises » et qui, ensuite, « fuient toute responsabilité ». Selon lui, « personne ne prend la responsabilité de la police des mœurs », écrit-il sur Twitter.        Il vous reste 49.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/05/en-iran-confusion-sur-le-sort-de-la-police-des-m-urs_6152987_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019abolition de la police des m\u0153urs, des doutes et des d\u00e9bats","dateCreated":"2022-12-05T10:18:46+01:00","datePublished":"2022-12-05T10:18:46+01:00","dateModified":"2022-12-05T11:03:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les d\u00e9clarations du procureur g\u00e9n\u00e9ral sur une suppos\u00e9e abolition de la brigade interrogent, car les arrestations li\u00e9es au port du voile se poursuivent. De nouveaux appels \u00e0 manifester ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour cette semaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/c74d96b_1670232200206-000-32y432g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-19">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Entre 1 200 et 3 000 personnes ont défilé dimanche à Rabat pour demander « la baisse des prix » et dénoncer « le despotisme et la corruption ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Maroc           Au Maroc, une manifestation contre « la vie chère et la répression » politique      Entre 1 200 et 3 000 personnes ont défilé dimanche à Rabat pour demander « la baisse des prix » et dénoncer « le despotisme et la corruption ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants défilent à Rabat, à l’appel du Front social marocain, le 4 décembre 2022.  - / AFP                 A l’appel d’organisations de gauche, entre 1 200 et 3 000 Marocains ont manifesté contre « la vie chère et la répression » politique, dimanche 4 décembre à Rabat, sur fond d’accélération de l’inflation et de montée de la grogne sociale.            Cette marche nationale, l’une des plus importantes des derniers mois, a rassemblé entre 1 200 et 1 500 personnes dans le centre de la capitale, selon une estimation de la Direction générale de la sûreté nationale (DGSN). Des journalistes présents ont quant à eux évalué la foule à environ 3 000 protestataires. La manifestation était organisée par le Front social marocain (FSM), qui fédère des partis politiques et des organisations syndicales de gauche.                 « Le peuple veut la baisse des prix… Le peuple veut faire tomber le despotisme et la corruption », scandaient les manifestants. « Nous sommes venus protester contre un gouvernement qui incarne le mariage de l’argent et du pouvoir et qui soutient un capitalisme monopolistique », a déclaré le coordinateur national du FSM, Younès Ferachine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, Aziz Akhannouch présente un budget taillé pour les grandes entreprises                   Le Maroc est revenu « au niveau de pauvreté et de vulnérabilité de 2014 » à cause de la pandémie de Covid-19 et de l’inflation, selon une note récente du Haut Commissariat au plan (HCP). La flambée des prix (+ 7,1 % en octobre sur un an), la hausse du coût des carburants, des denrées alimentaires et des services, combinées à une sécheresse exceptionnelle, plombent la croissance (+ 0,8 % seulement prévue pour 2022). Le pouvoir d’achat des plus pauvres, mais également de la classe moyenne, s’en trouve particulièrement touché dans un pays qui souffre déjà de disparités sociales et territoriales.            Blogueurs et journalistes emprisonnés            Venus de tout le royaume, les manifestants ont également dénoncé « toutes les formes de répression » politique, antisyndicale et contre la liberté d’expression, tandis que plusieurs blogueurs et journalistes critiques du pouvoir sont emprisonnés. « C’est une régression inacceptable », a estimé M. Ferachine. Pour leur part, des militants propalestiniens ont fustigé la normalisation avec Israël depuis décembre 2020, qui passe mal auprès d’une bonne partie de la population. De nombreux drapeaux palestiniens étaient visibles dans le défilé.                             Lire aussi :  Mohammed Ziane, avocat et ex-ministre des droits de l’homme, arrêté et incarcéré au Maroc                   Face aux protestations des dernières semaines, le gouvernement libéral de l’homme d’affaires Aziz Akhannouch met en avant sa « politique sociale », avec notamment une généralisation de la couverture médicale pour tous. Plus de 10 millions de Marocains aux faibles revenus ont été admis dans ce programme depuis le début du mois. Le gouvernement a aussi lancé en octobre un fonds souverain, doté de 4,1 milliards d’euros, afin de dynamiser l’investissement public et de relancer l’économie du pays.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/05/au-maroc-une-manifestation-contre-la-vie-chere-et-la-repression-politique_6152984_3212.html"},"headline":"Au Maroc, une manifestation contre \u00ab\u00a0la vie ch\u00e8re et la r\u00e9pression\u00a0\u00bb politique","dateCreated":"2022-12-05T10:03:38+01:00","datePublished":"2022-12-05T10:03:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International"],"description":"Entre 1\u00a0200 et 3\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dimanche \u00e0 Rabat pour demander \u00ab\u00a0la baisse des prix\u00a0\u00bb et d\u00e9noncer \u00ab\u00a0le despotisme et la corruption\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/e42a1fe_1670230859946-000-32yg9mg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-20">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Réunie en sommet à Abuja, la Cedeao a exigé que la junte malienne libère avant le 1er janvier 46 soldats ivoiriens prisonniers depuis juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International           Les dirigeants ouest-africains décident de créer une force régionale face au djihadisme et aux coups d’Etat      Réunie en sommet à Abuja, la Cedeao a exigé que la junte malienne libère avant le 1er janvier 46 soldats ivoiriens prisonniers depuis juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h40, mis à jour à 09h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Gambien Omar Touray, président de la Commission de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao), à Abuja, le 4 décembre 2022.  KOLA SULAIMON / AFP                 Les dirigeants d’Afrique de l’Ouest ont décidé, dimanche 4 décembre à Abuja, de créer une force régionale vouée à intervenir non seulement contre le djihadisme, mais aussi en cas de coup d’Etat – comme la région en a connu plusieurs depuis deux ans –, a indiqué un haut responsable de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao).            Les chefs des Etats membres de la Cedeao ou leurs représentants réunis en sommet ont aussi exigé que la junte au pouvoir au Mali libère avant le 1er janvier 46 soldats ivoiriens prisonniers depuis juillet, a déclaré Omar Touray, président de la Commission de la Cedeao. A défaut, l’organisation régionale prendra des sanctions, a expliqué un diplomate ouest-africain à un correspondant de l’AFP sous le couvert de l’anonymat, alors que cette affaire est source de graves tensions entre le Mali et la Côte d’Ivoire, tous deux membres de la Cédéao. Le président togolais, Faure Gnassingbé, qui joue les bons offices dans cette crise, se rendra au Mali pour « exiger » la libération des soldats, a ajouté le diplomate.                 « Les dirigeants de la Cedeao ont décidé de recalibrer notre architecture sécuritaire », a dit M. Touray. Il s’agit de prendre en main leur « propre sécurité » et non plus de s’en remettre à des acteurs extérieurs, a-t-il expliqué. Ils sont « résolus à établir une force régionale qui interviendra en cas de besoin, qu’il s’agisse de sécurité, de terrorisme ou de rétablir l’ordre constitutionnel dans des Etats membres », a-t-il déclaré.                             Lire aussi :  En Afrique de l’Ouest, des Etats veulent renforcer leur coopération pour lutter contre la propagation djihadiste                   Plusieurs pays de la région sont en proie à la propagation djihadiste qui, partie du nord du Mali, a gagné le centre de ce pays, mais aussi le Burkina Faso et le Niger, et s’étend vers le sud et le golfe de Guinée. Les armées nationales sont largement impuissantes et coopèrent avec des acteurs extérieurs, l’ONU, la France ou encore la Russie. L’insécurité est un facteur primordial des coups d’Etat militaires qui ont secoué la région depuis 2020 au Mali, au Burkina et, pour d’autres raisons, en Guinée.            Des responsables militaires de la région se réuniront dans la deuxième moitié de janvier pour discuter des modalités d’établissement de la force régionale, a dit M. Touray. Les dirigeants ouest-africains ont décidé pour le financement de ne pas s’en remettre uniquement aux contributions volontaires, qui ont déjà montré leurs limites, a-t-il dit sans plus de précisions.            « Sérieuses inquiétudes »            Ils se sont aussi penchés sur la situation politique au Mali, au Burkina Faso et en Guinée. La Cedeao, inquiète d’instabilité et de contagion, fait pression depuis des mois pour un retour aussi rapide que possible des civils à la tête de ces pays, dont deux, le Mali et le Burkina, sont gravement ébranlés par la propagation djihadiste. Le Mali et le Burkina ont été le théâtre de deux putschs en l’espace de moins d’un an. Les trois pays sont suspendus des organes décisionnels de la Cedeao. Sous la pression, les militaires se sont engagés à céder la place au bout de deux ans et d’une période dite de transition, au cours de laquelle ils disent tous vouloir « refonder » leur Etat.                Les dirigeants ouest-africains ont examiné les actes accomplis par les uns et les autres sur la voie de ce qu’ils appellent un « retour à l’ordre constitutionnel ». Au Mali, « il faut absolument que l’ordre constitutionnel revienne dans les délais prévus », a dit M. Touray. Si les militaires maliens respectent l’échéance annoncée de mars 2024 après des mois de confrontation politique avec la Cedeao et un sévère embargo commercial et financier aujourd’hui levé, la « transition » aura en fait duré trois ans et demi.                             Lire aussi :  En Guinée, les principaux partis boycottent le dialogue ouvert par la junte                   En Guinée, M. Touray a pressé la junte d’associer « immédiatement » et « sans exception » les partis politiques et la société civile au processus devant ramener les civils au pouvoir. Les principaux partis et une bonne partie de la société civile boycottent l’offre de dialogue de la junte. Si ce dialogue n’est pas possible en Guinée même, la junte doit examiner la possibilité qu’il ait lieu dans un autre pays de la Cedeao, a dit M. Touray.            Quant au Burkina, M. Touray a exprimé « les sérieuses inquiétudes » de la Cedeao devant l’évolution sécuritaire et la crise humanitaire. Il a affirmé la volonté de l’organisation régionale de soutenir le Burkina.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/05/les-dirigeants-ouest-africains-decident-de-creer-une-force-regionale-face-au-djihadisme-et-aux-coups-d-etat_6152981_3212.html"},"headline":"Les dirigeants ouest-africains d\u00e9cident de cr\u00e9er une force r\u00e9gionale face au djihadisme et aux coups d\u2019Etat","dateCreated":"2022-12-05T09:40:28+01:00","datePublished":"2022-12-05T09:40:28+01:00","dateModified":"2022-12-05T09:51:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Burkina Faso","Guin\u00e9e","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Niger","Nigeria","Sahel","Mali","Togo"],"description":"R\u00e9unie en sommet \u00e0 Abuja, la Cedeao a exig\u00e9 que la junte malienne lib\u00e8re avant le 1er\u00a0janvier 46 soldats ivoiriens prisonniers depuis juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/603/0/5628/2814/1342/671/60/0/ca6536b_1670228990869-000-32ym2b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  
