<FILE-date="2022/12/05/19">

<article-nb="2022/12/05/19-1">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Une modification du résultat final n’aurait rien changé au classement du groupe D du Mondial, mais la défaite contre la Tunisie va faire perdre 38 points à la France au classement international.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                              Sport       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : rejet du recours français contre le score de Tunisie-France      Une modification du résultat final n’aurait rien changé au classement du groupe D du Mondial, mais la défaite contre la Tunisie va faire perdre 38 points à la France au classement international.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Antoine Griezmann après le coup de sifflet final de Tunisie-France (1-0), à la Coupe du monde de football, le 30 novembre 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 La Fédération internationale de football (FIFA) a rejeté lundi 5 décembre la réclamation déposée jeudi dernier par la Fédération française de football (FFF) pour faire changer le score de Tunisie-France (1-0) au Mondial-2022 après l’annulation, ultérieure au coup de sifflet final, d’un but d’Antoine Griezmann.            « La Commission de discipline de la FIFA a rejeté la réclamation soumise par la Fédération française de football en lien avec le match de Coupe du monde Tunisie-France joué le 30 novembre », écrit-elle dans un court communiqué, sans préciser les raisons de ce rejet.                 L’équipe de France, battue mercredi dernier lors de ce match sans grand enjeu au stade Education City de Doha, avait émis des doutes quant à l’utilisation de l’assistance vidéo à l’arbitrage (VAR) pour annuler le but inscrit par Antoine Griezmann huit minutes après la fin la fin du temps réglementaire.                             Lire aussi :  France-Tunisie : les Bleus battus (0-1) après une égalisation invalidée dans les arrêts de jeu                   Dans sa réclamation, la France relevait que la VAR a été utilisée « après la reprise du jeu et après la fin du match », ce qui est contraire au protocole d’utilisation de cette technologie, selon l’explication d’une source fédérale.            Sous la menace de l’Angleterre            Une modification du résultat final n’aurait de toute façon rien changé au classement du groupe D : la Tunisie était éliminée dans les deux cas de figure et la France qualifiée pour affronter la Pologne, qu’elle a battue 3-1 dimanche en huitièmes de finale. En quarts, elle affrontera l’Angleterre samedi.                En revanche, la FFF pouvait s’estimer lésée concernant le classement mondial de la FIFA : la défaite contre la Tunisie va faire perdre environ 38 points à la France, actuellement quatrième, ce qui la placera sous la menace de l’Angleterre, qui était cinquième avant le Mondial. Un match nul aurait été plus avantageux pour ce classement utilisé pour désigner les têtes de série de plusieurs compétitions internationales.            En ce qui concerne les dotations financières, l’impact d’une défaite est nul pour la Fédération. La qualification en huitièmes de finale a rapporté 13 millions de dollars, peu importe le classement et le nombre de victoires, selon les barèmes de la FIFA.            Selon le protocole de l’assistance vidéo, « si le jeu a repris après avoir été arrêté, l’arbitre ne peut effectuer une analyse sauf en cas d’identité erronée ou en cas d’infraction passible d’exclusion telle qu’un comportement violent, crachat, morsure, et/ou propos ou actes blessants, grossiers ou injurieux ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-rejet-du-recours-francais-contre-le-score-de-tunisie-france_6153066_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: rejet du recours fran\u00e7ais contre le score de Tunisie-France","dateCreated":"2022-12-05T18:45:07+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:45:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Une modification du r\u00e9sultat final n\u2019aurait rien chang\u00e9 au classement du groupe D du Mondial, mais la d\u00e9faite contre la Tunisie va faire perdre 38 points \u00e0 la France au classement international.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/439/0/5265/2632/1342/671/60/0/2f0b9a9_c445024fe3264ae687963b38a79bcc1a-0-c9566e6e80924c5facf37af937fd17a9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-2">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ La sixième rencontre des huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 oppose la Seleçao aux Guerriers Taeguk. Neymar retrouve une place de titulaire après son entorse de la cheville droite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ A très vite.    kopiste de tjrs          Oh vous savez, on ne serait pas malheureux sans prolongation. De là à dégainer dès maintenant le #TSLP (Tout sauf la prolongation), il n’y a qu’un pas...                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vous êtes en avance, le match d'avant n'est pas fini. reprenez un cookie, on vous rappelle.    Popeyou         C’est presque déjà l’heure des pizzas là !                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Corée du Sud qualifiée in extremis !        Avec un seul point avant de défier le Portugal lors de la dernière journée du groupe H de la Coupe du monde, il était difficile d’imaginer la Corée du Sud en huitièmes de finale. Mais les Guerriers Taeguk ont déjoué tous les pronostics en arrachant la victoire (2-1) au début du temps additionnel grâce à un but de Hwang Heechan (90e+1). Les Sud-Coréens étaient alors pendus à leur téléphone pour visionner les images de l’autre rencontre du groupe entre l’Uruguay et le Ghana, terminé avec quelques minutes de retard. Un but supplémentaire des Uruguayens aurait signifié la fin de leur aventure mais il n’est jamais venu. Vainqueur 2-0, l’Uruguay restait à la porte des huitièmes.          La Corée du Sud s’est extirpée de la phase de groupes pour la troisième fois de son histoire, la première depuis 2010. Il faudra une surprise pour se qualifier en quarts de finale, comme en 2002, où elle avait atteint le dernier carré de « sa » Coupe du monde co-organisée avec le Japon.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Corée du Sud                        18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles sont vraiment les probabilités pour voir les guerriers Taeguk s’imposer?    Salsa         Très très faibles on va dire. D’un autre côté on n’imaginait pas le Cameroun battre le Brésil, alors...                              18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Brésil, pour imiter les Bleus ?        Vainqueur de la Serbie (2-0) pour son entrée en lice puis de la Suisse (1-0), le Brésil était la dernière équipe qui pouvait terminer la phase de groupes de la Coupe du monde avec trois succès. Mais comme l’équipe de France face à la Tunisie (0-1), deux jours plus tôt, la Seleçao a perdu sa dernière rencontre face au Cameroun (1-0). Le sélectionneur Tite avait décidé d’opérer dix changements dans son onze de départ par rapport à la rencontre précédente. Malgré cette défaite, les Brésiliens ont conservé la première place du groupe G à la faveur de la différence de buts (+2 contre +1 pour la Suisse).          Face à la Corée du Sud, le Brésil espère donc imiter les Bleus en montrant que la dernière défaite n’a eu aucun poids négatif sur son parcours. Les Brésiliens ont l’occasion de se qualifier en quarts de finale pour la huitième édition consécutive.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Brésil                        18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première prolongation de la compétition !        Vous êtes évidemment les bienvenus ici mais le suspense est à son comble sur le live animé par Hortense et Grégor puisque la rencontre Japon - Croatie est partie en prolongation. La première de ce tournoi ! Vous pouvez suivre la rencontre ci-dessous.                 SOLÈNE REVENEY / LE MONDE              Lire aussi :   Japon-Croatie en direct : la qualification se jouera aux tirs au but                        18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour, olá, annyeonghaseyo !        Bonjour à toutes et à tous et bienvenue sur ce live consacré au huitième de final entre le Brésil et la Corée du Sud. Dans la foulée du match entre le Japon et la Croatie - qui n’est toujours pas terminé -, on vous attend nombreux pour connaître la sixième équipe qualifiée en huitièmes de finale. Une victoire de la raison avec le Brésil ? Ou une surprise avec la Corée du Sud ?          On vous attend nombreux et nombreuses pour commenter, analyser et rigoler avant, pendant et après la rencontre. Bon match !                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Vincent Daheron          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Brésil et la Corée du Sud, en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? De l’occasion pour le Brésil de rejoindre les quarts de finale pour la huitième édition consécutive ou, pour la Corée du Sud, de dépasser les huitièmes pour la deuxième fois de son histoire, vingt ans après son exploit de 2002 (quatrième place).         Où ? Au stade 974, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Valentin Moinard, depuis le kop d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Brésil         Alisson – E. Militao, Marquinhos, T. Silva (cap.), Danilo – Casemiro, Paqueta – Raphinha, Neymar, Vinicius Jr – Richarlison.         Sélectionneur : Tite.         Corée du Sud         Kim Seunggyu – Kim Moonhwan, Kim Minjae, Kim Younggwon, Kim Jinsu – Jung Wooyoung, Hwang Inbeom – Hwang Heechan, Lee Jaesung, Son Heungmin (cap.) – Cho Guesung.         Sélectionneur : Paulo Bento.         Qui arbitre ? Le Français Clément Turpin.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du sucre qui fait ses choux gras.         A lire en attendant :         Le Cameroun bat le Brésil mais est éliminé, la Suisse bat la Serbie et se qualifie         Au bout du suspense, la Corée du Sud se qualifie grâce à une victoire contre le Portugal         Les premiers de chaque poule vont-ils forcément plus loin dans la compétition ?         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Brésil         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de la Corée du Sud         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-05T17:53:09+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T05:53:09+00:00","headline":"Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao","description":"La sixi\u00e8me rencontre des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022 oppose la Sele\u00e7ao aux Guerriers Taeguk. Neymar retrouve une place de titulaire apr\u00e8s son entorse de la cheville droite.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Brésil - Corée du Sud, en direct : Neymar titulaire pour le huitième de finale de la Seleçao","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La sixi\u00e8me rencontre des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022 oppose la Sele\u00e7ao aux Guerriers Taeguk. Neymar retrouve une place de titulaire apr\u00e8s son entorse de la cheville droite.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-12-05T17:53:09+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T05:53:09+00:00"
  Avouez, vous regardez aussi les T\u00e0B avec vos coll\u00e8gues!    Ovalie         On ne peut rien vous cacher\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao","dateModified":"2022-12-05T17:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:54:59+00:00","articleBody":"    Vous m'avez donn\u00e9 faim. Je vais faire pizza aussi du coup.    Popeyou         Venez manger avec nous \u00e0 Austerlitz tant qu\u2019\u00e0 faire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao","dateModified":"2022-12-05T17:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:54:02+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud sera men\u00e9e par son capitaine, Son","dateModified":"2022-12-05T17:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:50:43+00:00","articleBody":"     Bless\u00e9 lors du premier match de la phase de groupes du Br\u00e9sil, Neymar va retrouver les terrains ce soir. Le joueur du PSG est manifestement suffisamment remis de son entorse de la cheville droite, et sera titulaire ce soir.                Neymar \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. ANDRE PENNER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/ade9ba7_01c09f92f662400a9d1f190b4d3e75a5-0-584cf3d8d6eb48f895dcbbda3c8dfa2f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar sera bien titulaire","dateModified":"2022-12-05T17:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:45:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir bien mieux g\u00e9r\u00e9 la s\u00e9ance de tirs au but, la Croatie a pris le dessus sur le Japon (1-1, 3-1 aux t.a.b.) pour se qualifier en quarts de finale de la Coupe du monde. Au prochain tour, les finalistes du Mondial 2018 seront oppos\u00e9s au Br\u00e9sil ou \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud.             Lire aussi :   Japon-Croatie en direct\u00a0: la qualification se jouera aux tirs au but          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie qualifi\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#773666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:45:00+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil a v\u00e9cu deux bonnes nouvelles, accompagn\u00e9 de deux mauvaises nouvelles. Neymar a donc bien repris l\u2019entra\u00eenement tout comme le lat\u00e9ral droit Danilo. Le joueur de la Juventus Turin avait manqu\u00e9 les deux derniers matchs de la Sele\u00e7ao pour une blessure \u00e0 la mall\u00e9ole.          En revanche, la F\u00e9d\u00e9ration br\u00e9silienne de football avait communiqu\u00e9, samedi matin, les forfaits de Gabriel Jesus et Alex Telles, tous les deux touch\u00e9s au genou. Le forfait du second est davantage pr\u00e9judiciable pour le Br\u00e9sil qui se trouve d\u00e9pourvu de lat\u00e9ral gauche puisque le titulaire habituel, Alex Sandro, n\u2019est toujours pas enti\u00e8rement remis de sa blessure \u00e0 la hanche contract\u00e9e contre la Suisse.                Neymar console Gabriel Jesus lors du match contre le Cameroun (d\u00e9faite 1-0), vendredi. GIUSEPPE CACACE  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/8360a8e_5910534-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux joueurs de retrouv\u00e9s, deux de perdus !","dateModified":"2022-12-05T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:37:19+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 leur habitude, les Br\u00e9siliens mettent l\u2019ambiance dans le car \u00e0 moins d\u2019une heure et demie du coup d\u2019envoi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance dans le car br\u00e9silien\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:35:09+00:00","articleBody":"    Y\u2019a quoi au menu des livers ce soir? De l\u2019\u00e9pice plut\u00f4t br\u00e9silienne ou cor\u00e9enne?     Brasilia Carnaval.         S\u00fbrement pizzas, parce qu\u2019il ne faut pas oublier nos amis italiens malgr\u00e9 le fait que le Mondial se d\u00e9roule sans eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao","dateModified":"2022-12-05T17:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:34:28+00:00","articleBody":"     Toujours 1-1 \u00e0 l\u2019issue de la prolongation, le Japon et la Croatie se dirigent vers la s\u00e9ance de tirs au but. Une s\u00e9ance \u00e0 suivre ci-dessous avec Hortense et Gr\u00e9gor.                 SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE              Lire aussi :   Japon-Croatie en direct\u00a0: la qualification se jouera aux tirs au but          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/dfaddff_1669976673145-2-3-japon-croatie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9ance de tirs au but entre le Japon et la Croatie\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#773649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:30:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Neymar va s\u2019entra\u00eener cet apr\u00e8s-midi (dimanche) et s\u2019il s\u2019entra\u00eene, oui, il jouera le match.\u00a0\u00bb Neymar s\u2019est bien entra\u00een\u00e9 hier apr\u00e8s-midi et, selon les propos de son s\u00e9lectionneur Tite, devrait bien \u00eatre titulaire dans ce huiti\u00e8me de finale face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud.          Le Parisien semble donc avoir gagn\u00e9 son contre-la-montre d\u00e9but\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du match d\u2019ouverture contre la Serbie (2-0). A la 79e minute, Ney avait quitt\u00e9 ses partenaires apr\u00e8s avoir auparavant enlev\u00e9 sa chaussures. A la fin de la rencontre, le pronostic ne faisait aucun doute \u00e0 la vue de sa cheville droite largement gonfl\u00e9e\u00a0: entorse. Tr\u00e8s rapidement, l\u2019objectif \u00e9tait de le retrouver en jambes lors des huiti\u00e8mes de finale. Pari en passe d\u2019\u00eatre r\u00e9ussi apr\u00e8s avoir logiquement manqu\u00e9 la victoire face \u00e0 la Suisse (1-0) et la d\u00e9faite contre le Cameroun (1-0).                Neymar \u00e0 l\u2019entra\u00eenement, dimanche 4 d\u00e9cembre. NELSON ALMEIDA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/2d68b56_5923226-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar devrait en \u00eatre","dateModified":"2022-12-05T17:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:29:59+00:00","articleBody":"    Bonsoir Valentin et Vincent !\r\nJe vous aime beaucoup parce que vous \u00eates forts ! Ne vous inqui\u00e9tez pas, vous les aurez vous aussi vos prolongations ! \r\nCar vous avez bien remarqu\u00e9 que les uns et les autres n'ont d'yeux que pour le live d'en face. \r\nA tr\u00e8s vite.    kopiste de tjrs          Oh vous savez, on ne serait pas malheureux sans prolongation. De l\u00e0 \u00e0 d\u00e9gainer d\u00e8s maintenant le #TSLP (Tout sauf la prolongation), il n\u2019y a qu\u2019un pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao","dateModified":"2022-12-05T17:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:29:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous \u00eates en avance, le match d'avant n'est pas fini. reprenez un cookie, on vous rappelle.    Popeyou         C\u2019est presque d\u00e9j\u00e0 l\u2019heure des pizzas l\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao","dateModified":"2022-12-05T17:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#773623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:20:03+00:00","articleBody":"     Avec un seul point avant de d\u00e9fier le Portugal lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe H de la Coupe du monde, il \u00e9tait difficile d\u2019imaginer la Cor\u00e9e du Sud en huiti\u00e8mes de finale. Mais les Guerriers Taeguk ont d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics en arrachant la victoire (2-1) au d\u00e9but du temps additionnel gr\u00e2ce \u00e0 un but de Hwang Heechan (90e+1). Les Sud-Cor\u00e9ens \u00e9taient alors pendus \u00e0 leur t\u00e9l\u00e9phone pour visionner les images de l\u2019autre rencontre du groupe entre l\u2019Uruguay et le Ghana, termin\u00e9 avec quelques minutes de retard. Un but suppl\u00e9mentaire des Uruguayens aurait signifi\u00e9 la fin de leur aventure mais il n\u2019est jamais venu. Vainqueur 2-0, l\u2019Uruguay restait \u00e0 la porte des huiti\u00e8mes.          La Cor\u00e9e du Sud s\u2019est extirp\u00e9e de la phase de groupes pour la troisi\u00e8me fois de son histoire, la premi\u00e8re depuis 2010. Il faudra une surprise pour se qualifier en quarts de finale, comme en 2002, o\u00f9 elle avait atteint le dernier carr\u00e9 de \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde co-organis\u00e9e avec le Japon.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe de Cor\u00e9e du Sud          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/1b7a813_1668606256435-fiche-coreedusud-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud qualifi\u00e9e in extremis\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:19:14+00:00","articleBody":"    Quelles sont vraiment les probabilit\u00e9s pour voir les guerriers Taeguk s\u2019imposer?    Salsa         Tr\u00e8s tr\u00e8s faibles on va dire. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 on n\u2019imaginait pas le Cameroun battre le Br\u00e9sil, alors...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao","dateModified":"2022-12-05T17:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#773612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:10:00+00:00","articleBody":"     Vainqueur de la Serbie (2-0) pour son entr\u00e9e en lice puis de la Suisse (1-0), le Br\u00e9sil \u00e9tait la derni\u00e8re \u00e9quipe qui pouvait terminer la phase de groupes de la Coupe du monde avec trois succ\u00e8s. Mais comme l\u2019\u00e9quipe de France face \u00e0 la Tunisie (0-1), deux jours plus t\u00f4t, la Sele\u00e7ao a perdu sa derni\u00e8re rencontre face au Cameroun (1-0). Le s\u00e9lectionneur Tite avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019op\u00e9rer dix changements dans son onze de d\u00e9part par rapport \u00e0 la rencontre pr\u00e9c\u00e9dente. Malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, les Br\u00e9siliens ont conserv\u00e9 la premi\u00e8re place du groupe G \u00e0 la faveur de la diff\u00e9rence de buts (+2 contre +1 pour la Suisse).          Face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud, le Br\u00e9sil esp\u00e8re donc imiter les Bleus en montrant que la derni\u00e8re d\u00e9faite n\u2019a eu aucun poids n\u00e9gatif sur son parcours. Les Br\u00e9siliens ont l\u2019occasion de se qualifier en quarts de finale pour la huiti\u00e8me \u00e9dition cons\u00e9cutive.                 LE MONDE              Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du Br\u00e9sil          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/17b15b3_1668597972964-fiche-bresil-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil, pour imiter les Bleus\u00a0?","dateModified":"2022-12-05T17:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#775319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:08:51+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates \u00e9videmment les bienvenus ici mais le suspense est \u00e0 son comble sur le live anim\u00e9 par Hortense et Gr\u00e9gor puisque la rencontre Japon - Croatie est partie en prolongation. La premi\u00e8re de ce tournoi\u00a0! Vous pouvez suivre la rencontre ci-dessous.                 SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE              Lire aussi :   Japon-Croatie en direct\u00a0: la qualification se jouera aux tirs au but          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/dfaddff_1669976673145-2-3-japon-croatie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re prolongation de la comp\u00e9tition\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html#773590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/bresil-coree-du-sud-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153060_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:00:03+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue sur ce live consacr\u00e9 au huiti\u00e8me de final entre le Br\u00e9sil et la Cor\u00e9e du Sud. Dans la foul\u00e9e du match entre le Japon et la Croatie - qui n\u2019est toujours pas termin\u00e9 -, on vous attend nombreux pour conna\u00eetre la sixi\u00e8me \u00e9quipe qualifi\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale. Une victoire de la raison avec le Br\u00e9sil\u00a0? Ou une surprise avec la Cor\u00e9e du Sud\u00a0?          On vous attend nombreux et nombreuses pour commenter, analyser et rigoler avant, pendant et apr\u00e8s la rencontre. Bon match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/65/0/3000/1500/1342/671/60/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, ol\u00e1, annyeonghaseyo\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/d85b693_1670237641760-2-3-bresil-coreedusud.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-3">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Depuis 2010, il a été mis en place, à la charge de la FIFA, un système d’indemnisation forfaitaire des employeurs qui doivent libérer leurs internationaux sélectionnés pour la Coupe du monde, explique le juriste Francis Kessler dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Emploi       Droit social         Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Chronique        Francis Kessler  Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne        Depuis 2010, il a été mis en place, à la charge de la FIFA, un système d’indemnisation forfaitaire des employeurs qui doivent libérer leurs internationaux sélectionnés pour la Coupe du monde, explique le juriste Francis Kessler dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Droit social. La Coupe du monde de football est une vitrine planétaire pour ce sport. Elle l’est aussi pour les pratiquants qui s’affrontent par équipes dites « nationales », qualifiées pour participer à ce tournoi. Le juriste s’intéresse à double titre à l’activité sportive professionnelle durant cette compétition, car ses règles dérogatoires au droit du travail sont nombreuses. Elles sont issues d’un « ordre sportif international », ici « footballistique ».          Ainsi, une mise à disposition d’un salarié d’une entreprise à une autre se fait en règle générale sur la base d’un accord de (libre) volonté entre les deux entreprises en question et le salarié, donc d’un contrat. Tel n’est pas le cas pour l’activité dans l’équipe de chacune des fédérations nationales de football, elles-mêmes généralement constituées sous forme d’association et nécessairement reconnues et affiliées à une association de droit suisse : la Fédération internationale de football association (FIFA).          En effet, l’article 3.1 de l’annexe 1 du règlement de la FIFA relatif au statut et au transfert des joueurs (RSTJ) prévoit que « tout joueur enregistré auprès d’un club est tenu de répondre positivement à une convocation pour jouer pour l’une des équipes représentatives d’une association qu’il est autorisé à représenter sur la base de sa nationalité ».          Sous peine de sanctions          Pareillement, l’article 1.1 de l’annexe 1 du RSTJ dispose qu’« un club ayant enregistré un joueur doit mettre ce joueur à la disposition de l’association du pays pour lequel le joueur est qualifié, sur la base de sa nationalité, s’il est convoqué par l’association en question. Tout accord contraire entre un joueur et un club est interdit ».          En d’autres termes, par ces règles émanant d’une association de droit suisse, un tiers au contrat de travail – le sélectionneur –, agissant pour le compte de la fédération nationale, peut obliger l’employeur – le club – à libérer son salarié.          L’autre partie au contrat de travail, le salarié, a l’obligation sous peine de sanctions de pratiquer le football, donc de travailler pour une entité autre que celle qui verse son salaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pourquoi vouloir limiter uniquement les salaires des footballeurs et pas d’autres activités qui fonctionnent sur les mêmes principes économiques ? »                 De plus, alors que dans le cadre d’une mise à disposition, l’entité qui bénéficie du travail du salarié peut rembourser le coût que représente le salarié mis à disposition, pour la fédération nationale d’un footballeur, le club ne peut pas être remboursé des salaires qu’il aurait maintenus malgré la suspension du contrat de travail. Cette règle de l’article 2.1 de l’annexe 1 du RSTJ est justifiée par la FIFA en ce qu’elle serait protectrice des fédérations nationales pauvres. Elle n’est toutefois plus entièrement appliquée.        Il vous reste 31.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-le-droit-du-travail-particulier-du-foot_6153057_1698637.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le droit du travail particulier du foot","dateCreated":"2022-12-05T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-05T18:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-05T18:00:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Droit social"],"keywords":["Droit social","D\u00e9bats","Coupe du monde 2022","Football","\u00c9conomie","Emploi","Management","Sport"],"description":"Depuis 2010, il a \u00e9t\u00e9 mis en place, \u00e0 la charge de la FIFA, un syst\u00e8me d\u2019indemnisation forfaitaire des employeurs qui doivent lib\u00e9rer leurs internationaux s\u00e9lectionn\u00e9s pour la Coupe du monde, explique le juriste Francis Kessler dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Francis Kessler","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-I-Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/198/0/2319/1159/1342/671/60/0/2a61e9b_5884314-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-4">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Vous avez repéré un joueur qui est toujours au bon endroit au bon moment pour marquer ? Attention, vous avez peut-être affaire à un renard des surfaces. On vous explique tout.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Coupe du monde 2022 : c’est quoi, un renard des surfaces ?      Vous avez repéré un joueur qui est toujours au bon endroit au bon moment pour marquer ? Attention, vous avez peut-être affaire à un renard des surfaces. On vous explique tout.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 16h45, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ils rôdent autour de la surface de réparation, prêts à bondir sur le ballon et concrétiser la moindre occasion. Eux, ce sont ces attaquants qui surgissent toujours au bon moment et inscrivent des buts à tout-va. On les surnomme les « renards des surfaces ».            Cette expression désigne un type de joueur, souvent expérimenté, capable de profiter de (quasiment) chaque opportunité dans la surface de réparation pour envoyer le ballon au fond des filets adverses. Comme un renard qui chasse sa proie, l’attaquant – le plus souvent au poste d’avant-centre – arrive toujours à bien se placer sur le terrain, à se faire oublier avant de surgir pour prendre le gardien au dépourvu et marquer.            Un seul objectif : marquer            Caractérisés par leur taux de réussite devant les cages élevé, les renards des surfaces sont aussi appelés « terreurs des surfaces ». Pour eux, tout ce qui compte, c’est de mettre le ballon au fond des filets, dans n’importe quelle situation, mais aussi… position. Du pied, du genou, de la hanche, d’une belle frappe ou sur un malentendu en profitant d’une erreur du gardien : peu importe la manière, tant que le résultat est au bout.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : c’est quoi, une « semelle » ? Et pourquoi ça fait si mal…                   Gerd Müller, joueur allemand auteur de plus de 720 buts dans sa carrière et surnommé « Der Bomber », disait : « J’avais cet instinct en moi dès mon plus jeune âge. Je ne pensais qu’au but. Et peu importait la manière. » Rudi Völler, Filippo Inzaghi, David Trezeguet ou, plus récemment, Olivier Giroud, entre autres, font partie de cette espèce en voie de disparition.            En effet, il est de plus en plus rare de trouver de véritables renards des surfaces. Les attaquants sont désormais plus polyvalents, en participant par exemple aux tâches défensives ou à des contre-attaques. Même si, rusés comme des renards, certains sont toujours capables de jaillir au bon moment pour marquer à la 90e minute et sauver leur équipe.                      Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-c-est-quoi-un-renard-des-surfaces_6153046_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: c\u2019est quoi, un renard des surfaces\u00a0?","dateCreated":"2022-12-05T16:45:46+01:00","datePublished":"2022-12-05T16:45:46+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:46:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Vous avez rep\u00e9r\u00e9 un joueur qui est toujours au bon endroit au bon moment pour marquer\u00a0? Attention, vous avez peut-\u00eatre affaire \u00e0 un renard des surfaces. On vous explique tout.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/57/0/3000/1500/1342/671/60/0/7a8a018_72667b27b19f41569d1b8ae45c62b00e-0-777c5e920b4148fe941b180183adf848.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-5">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ L’entraîneur américain a formé ou accompagné dix futurs numéro 1 mondiaux, dans l’IMG Academy, qu’il avait fondée en 1978.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Tennis           Tennis : Nick Bollettieri, ancien entraîneur d’Agassi, Becker, Sharapova ou les sœurs Williams, est mort      L’entraîneur américain a formé ou accompagné dix futurs numéro 1 mondiaux, dans l’IMG Academy, qu’il avait fondée en 1978.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Nick Bollettieri avec une plaque à son nom, en juillet 2014 aux Etats-Unis.  MICHAEL DWYER / AP                 Nick Bollettieri, ancien entraîneur de tennis qui a formé ou accompagné des légendes de son sport, est mort à l’âge de 91 ans, a annoncé lundi 5 décembre l’IMG Academy, l’académie de tennis qu’il avait fondée en Floride. « Le tennis n’en serait pas là où il est aujourd’hui sans l’influence de Nick », a déclaré Jimmy Arias, aujourd’hui directeur du tennis au sein de l’IMG Academy, qui fut aussi l’un des premiers élèves de Bollettieri au sein de celle-ci.            Le tennis prôné par l’ancien militaire était axé sur un exercice physique très intense et une émulation entre ses joueurs. Il a ainsi formé ou accompagné dix futurs numéro 1 mondiaux, dont Andre Agassi, Boris Becker, Jim Courier, Monica Seles, Maria Sharapova, Venus et Serena Williams.                 Le premier à avoir commenté son décès a été, justement, un de ses anciens élèves, l’Allemand Tommy Haas. « Merci pour ton temps, tes connaissances, ton implication, ton expertise, ta volonté de partager ton savoir-faire, ta volonté personnelle de m’encadrer et me donner un maximum de chances de réaliser mes rêves », a écrit Haas sur son compte Instagram plusieurs heures avant que le décès du coach ne soit officialisé.            « Tu étais un rêveur et une personne d’action, un pionnier de notre sport, un personnage unique. Tu vas me manquer à l’Académie, dans nos discussions sur le tennis, ton bronzage va me manquer, tes dents blanches et ta graisse, je ne te verrai plus faire du taï-chi, nos parties de golf vont me manquer, te voir essayer de tricher va me manquer (…) et t’entendre raconter tous tes projets, même à 91 ans, va me manquer. Encore merci pour tout », ajoute celui qui fut numéro 2 mondial au sommet de sa carrière.            A rapidement suivi l’hommage de l’Allemande Sabine Lisicki, ex-12e mondiale. « MERCI Nick. Tu as donné à tant d’enfants un lieu où travailler pour réaliser leurs rêves. Tu les as soutenus avec tes connaissances et ton assurance que tout est possible. J’ai eu la chance d’être l’un de ces enfants. Tu as modelé le jeu de tennis », a-t-elle écrit sur Twitter. La fille de Bollettieri avait de son côté publié le 19 novembre sur les réseaux sociaux une photo de son père alité, expliquant qu’il était « en train de passer de l’autre côté ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/05/tennis-nick-bollettieri-ancien-entraineur-d-agassi-becker-sharapova-ou-les-s-urs-williams-est-mort_6153044_3382.html"},"headline":"Tennis\u00a0: Nick Bollettieri, ancien entra\u00eeneur d\u2019Agassi, Becker, Sharapova ou les s\u0153urs Williams, est mort","dateCreated":"2022-12-05T16:22:35+01:00","datePublished":"2022-12-05T16:22:35+01:00","dateModified":"2022-12-05T16:22:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Tennis"],"keywords":["Disparitions","Tennis","Sport"],"description":"L\u2019entra\u00eeneur am\u00e9ricain a form\u00e9 ou accompagn\u00e9 dix futurs num\u00e9ro\u00a01 mondiaux, dans l\u2019IMG Academy, qu\u2019il avait fond\u00e9e en\u00a01978.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/192/0/3100/1550/1342/671/60/0/8e02ec6_57512fa3d4d34083adfa6e2ec7da333d-0-d2dac377b1a44e49921b4b147c303d9a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-6">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les Vatreni affronteront, vendredi 9 décembre, le vainqueur du match ce soir entre le Brésil de Neymar, titulaire au coup d’envoi, et les Sud-Coréens.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Japon-Croatie en direct : les Croates qualifiés pour les quarts de finale aux tirs au but Les Vatreni affronteront, vendredi 9 décembre, le vainqueur du match ce soir entre le Brésil de Neymar, titulaire au coup d’envoi, et les Sud-Coréens.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une finale France/Croatie possible ?    Anael         Tout à fait ! Avec les bons souvenirs de 2018...                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Livakovic au micro de beIN Sports         « Je suis très heureux. L’atmosphère était excellente. Ça a été un match très exigeant, nous étions bien préparés, et nous avons réussi à mobiliser nos forces dans les moments importants. C’est un grand moment de ma carrière. »                               18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Japon a maintenant 4 ans pour apprendre à tirer des pénos :(    Ludiluc         Sûrement le sujet du prochain tome du manga « Blue Lock », dans lequel des lycéens japonais apprennent à devenir l’attaquant ultime, qui portera le Japon lors de la prochaine Coupe du monde.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Japonais ont-ils mal tiré ou le gardien croate a été exceptionnel  ?    sans les images         Il y a un peu des deux... Les tirs au but n’étaient pas extrêmement bien tirés, mais il faut un sacré talent pour en arrêter trois...                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              #CQTP : Comme Grégor, vous étiez plusieurs à avoir pronostiqué le bon résultat !        #CQTP Allez, je tente un 1 à 1, qualif de la Croatie aux tirs aux buts après un suspens haletant...    Nostradamus II        #CQTP : 1-1 et les premiers tirs au but de la compétition. Qualification de la Croatie 4-2 tab    3615 code VOYANCE         On ne vous félicite pas pour le manque de précision sur les tirs au but...                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Sud-Coréens peuvent-ils venger les Japonais ?           Lire aussi :   Brésil - Corée du Sud, en direct : Neymar titulaire pour le huitième de finale de la Seleçao              L’avant-match a commencé, avec Vincent et Valentin... et une info : Neymar est titulaire pour le Brésil !                              18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatrième élimination consécutive pour les Japonais en huitièmes        Les Japonais n’étaient jamais passés aussi près des quarts de finale                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je crois qu'on a trouvé l'homme du match!    Livakovic time         Le portier croate a été fantastique lors de cette séance de tirs au but.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Croatie est qualifiée après son quatrième tir au but !              Livakovic est encensé par ses coéquipiers ! Il a arrêté trois tirs au but japonais !                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE CROATE             PASALIC MARQUE ET ENVOIE LA CROATIE EN QUARTS DE FINALE !                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LIVAKOVIC !             Troisième arrêt pour le portier croate !                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              POTEAU POUR LIVAJA !             En l’absence du gif « poteau »...                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-1             Asano est le premier Japonais à réussir sa tentative.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pendant ce temps-là, les autres joueurs attendent dans le rond central. À quoi sert-il ? La réponse juste ici :             Lire aussi :   Football : mais à quoi sert le rond central ?                                  18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0             Brozovic transforme sa tenative, plein axe.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  (Annoncé il y a 20 minutes, c’est un métier)                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deuxième arrêt de Livakovic !                                 18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est dedans !             Gonda était parti du bon côté, mais c’est au fond.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Au tour de Vlasic !                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Livakovic arrête le premier !             Il plonge bien sur sa gauche !                           Le programme       Live  animé par Grégor Brandy et Hortense Leblanc          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Japon et la Croatie, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du cinquième huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Japonais, premiers du groupe E, aux Croates, deuxièmes du groupe F.         Où ? Au stade Al-Janoub, à Al-Wakrah (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis le stade.         La composition officielle des équipes :         Japon         Gonda – Tomiyasu, Yoshida (cap.), Taniguchi - Nagatomo Endo, Morita, J. Ito - Kamada, Doan, Maeda.         Sélectionneur : Hajime Moriyasu.         Croatie         Livakovic – Juranovic, Lovren, Gvardiol, Barisic – Modric (cap.), Brozovic, Kovacic – Kramaric, Petkovic, Perisic.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Qui arbitre ? Ismail Elfath (Etats-Unis)         De quoi ne parlera-t-on pas ? De cryptographie post-quantique.         A lire en attendant         Hajime Moriyasu, le maître à penser du football japonais qui veut faire oublier la « tragédie de Doha »         Les Japonais renversent la Roja et terminent premiers du groupe E         Les Croates sont qualifiés, les Diables rouges éliminés, Roberto Martinez démissionne         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Japon         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Croatie         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-05T17:58:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-06T05:58:16+00:00","headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","description":"Les Vatreni affronteront, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, le vainqueur du match ce soir entre le Br\u00e9sil de Neymar, titulaire au coup d\u2019envoi, et les Sud-Cor\u00e9ens.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Grégor Brandy et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Japon-Croatie en direct : les Croates qualifiés pour les quarts de finale aux tirs au but","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Vatreni affronteront, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, le vainqueur du match ce soir entre le Br\u00e9sil de Neymar, titulaire au coup d\u2019envoi, et les Sud-Cor\u00e9ens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/4552/3035/1342/894/3/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Grégor Brandy et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-12-05T17:58:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-06T05:58:16+00:00"
  Une finale France\/Croatie possible ?    Anael         Tout \u00e0 fait\u00a0! Avec les bons souvenirs de 2018...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:58:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s heureux. L\u2019atmosph\u00e8re \u00e9tait excellente. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un match tr\u00e8s exigeant, nous \u00e9tions bien pr\u00e9par\u00e9s, et nous avons r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser nos forces dans les moments importants. C\u2019est un grand moment de ma carri\u00e8re.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Livakovic au micro de beIN Sports ","dateModified":"2022-12-05T17:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:53:12+00:00","articleBody":"    Le Japon a maintenant 4 ans pour apprendre \u00e0 tirer des p\u00e9nos :(    Ludiluc         S\u00fbrement le sujet du prochain tome du manga \u00ab\u00a0Blue Lock\u00a0\u00bb, dans lequel des lyc\u00e9ens japonais apprennent \u00e0 devenir l\u2019attaquant ultime, qui portera le Japon lors de la prochaine Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:53:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:51:19+00:00","articleBody":"    Les Japonais ont-ils mal tir\u00e9 ou le gardien croate a \u00e9t\u00e9 exceptionnel  ?    sans les images         Il y a un peu des deux... Les tirs au but n\u2019\u00e9taient pas extr\u00eamement bien tir\u00e9s, mais il faut un sacr\u00e9 talent pour en arr\u00eater trois...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:49:55+00:00","articleBody":"    #CQTP Allez, je tente un 1 \u00e0 1, qualif de la Croatie aux tirs aux buts apr\u00e8s un suspens haletant...    Nostradamus II        #CQTP : 1-1 et les premiers tirs au but de la comp\u00e9tition. Qualification de la Croatie 4-2 tab    3615 code VOYANCE         On ne vous f\u00e9licite pas pour le manque de pr\u00e9cision sur les tirs au but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#CQTP\u00a0: Comme Gr\u00e9gor, vous \u00e9tiez plusieurs \u00e0 avoir pronostiqu\u00e9 le bon r\u00e9sultat\u00a0! ","dateModified":"2022-12-05T17:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:47:09+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud, en direct\u00a0: Neymar titulaire pour le huiti\u00e8me de finale de la Sele\u00e7ao              L\u2019avant-match a commenc\u00e9, avec Vincent et Valentin... et une info\u00a0: Neymar est titulaire pour le Br\u00e9sil\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Sud-Cor\u00e9ens peuvent-ils venger les Japonais\u00a0?","dateModified":"2022-12-05T17:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:46:17+00:00","articleBody":"     Les Japonais n\u2019\u00e9taient jamais pass\u00e9s aussi pr\u00e8s des quarts de finale      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatri\u00e8me \u00e9limination cons\u00e9cutive pour les Japonais en huiti\u00e8mes","dateModified":"2022-12-05T17:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:44:56+00:00","articleBody":"    Je crois qu'on a trouv\u00e9 l'homme du match!    Livakovic time         Le portier croate a \u00e9t\u00e9 fantastique lors de cette s\u00e9ance de tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:43:09+00:00","articleBody":"          Livakovic est encens\u00e9 par ses co\u00e9quipiers\u00a0! Il a arr\u00eat\u00e9 trois tirs au but japonais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie est qualifi\u00e9e apr\u00e8s son quatri\u00e8me tir au but\u00a0! ","dateModified":"2022-12-05T17:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:43:08+00:00","articleBody":"          PASALIC MARQUE ET ENVOIE LA CROATIE EN QUARTS DE FINALE\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE CROATE","dateModified":"2022-12-05T17:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:42:42+00:00","articleBody":"          Troisi\u00e8me arr\u00eat pour le portier croate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LIVAKOVIC\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:41:44+00:00","articleBody":"          En l\u2019absence du gif \u00ab\u00a0poteau\u00a0\u00bb...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"POTEAU POUR LIVAJA\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:41:11+00:00","articleBody":"          Asano est le premier Japonais \u00e0 r\u00e9ussir sa tentative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1","dateModified":"2022-12-05T17:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:40:38+00:00","articleBody":"     Pendant ce temps-l\u00e0, les autres joueurs attendent dans le rond central. \u00c0 quoi sert-il\u00a0? La r\u00e9ponse juste ici\u00a0:             Lire aussi :   Football\u00a0: mais \u00e0 quoi sert le rond central\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:40:31+00:00","articleBody":"          Brozovic transforme sa tenative, plein axe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0","dateModified":"2022-12-05T17:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:40:07+00:00","articleBody":"     (Annonc\u00e9 il y a 20 minutes, c\u2019est un m\u00e9tier)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:39:36+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me arr\u00eat de Livakovic\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:39:30+00:00","articleBody":"          Gonda \u00e9tait parti du bon c\u00f4t\u00e9, mais c\u2019est au fond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est dedans\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:38:56+00:00","articleBody":"     Au tour de Vlasic\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:38:31+00:00","articleBody":"          Il plonge bien sur sa gauche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livakovic arr\u00eate le premier\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:38:24+00:00","articleBody":"     Minamino s\u2019approche pour tirer le premier tir au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:37:20+00:00","articleBody":"    de quand datent les derniers tirs aux buts en CDM ?    Droit au But         Du match Russie-Croatie, en 2018, en quarts de finale (victoire croate).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:37:11+00:00","articleBody":"     (Un avantage certain \u00e0 en croire Ben Lyttleton, grand sp\u00e9cialiste des tirs au but devant l\u2019\u00e9ternel)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:36:47+00:00","articleBody":"     Les Japonais remportent le toss et tireront donc en premier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:36:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment du conseil lecture du soir. Avez-vous d\u00e9j\u00e0 lu L\u2019Angoisse du gardien de but au moment du penalty\u00a0? M\u2019est avis que l\u2019ouvrage de Peter Handke (qui commence \u00e0 remonter) est tout \u00e0 fait d\u2019actualit\u00e9 aujourd\u2019hui. \n      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-05T17:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:34:03+00:00","articleBody":"          1-1\u00a0! Ca va se jouer aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST NI-FI\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T17:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:33:17+00:00","articleBody":"          MAJEEEEERRRRRRR\u00a0! Le Croate tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres mais \u00e9crase compl\u00e8tement sa frappe. \u00ab\u00a0C\u2019est parce qu\u2019il \u00e9tait sur son pied droit\u00a0\u00bb, le d\u00e9fend son fan num\u00e9ro un, en direct du Chaudron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:32:14+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de temps additionnel","dateModified":"2022-12-05T17:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:31:42+00:00","articleBody":"     Tanaka reste au sol. Le Japonais est sonn\u00e9 apr\u00e8s avoir pris un centre en pleine t\u00eate. Il finit par se relever.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:31:34+00:00","articleBody":"    Pourquoi il essuie le ballon avant la touche ? Pleuvrait-il ?    ch'ti curieux         La pelouse a \u00e9t\u00e9 arros\u00e9e, le ballon est donc humide et glissant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:30:14+00:00","articleBody":"     Les Croates font le si\u00e8ge du but japonais, mais personne ne craque pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:28:19+00:00","articleBody":"    Le Japon s'est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les quarts ?    Questions pour des champions         Jamais. Ils se sont arr\u00eat\u00e9s trois fois en huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:27:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, pour le tir au but, comment \u00e7a se passe, combien de tireurs sont d\u00e9sign\u00e9s ?     Boulimic          Cinq joueurs sont d\u00e9sign\u00e9s dans chaque \u00e9quipe, avec un ordre. Si au bout de cinq tirs au but, aucune \u00e9quipe n\u2019a pris les devants, alors les autres joueurs frappent \u00e0 leur tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:27:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore cinq minutes","dateModified":"2022-12-05T17:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:26:34+00:00","articleBody":"     Gonda envoie Asano cette fois-ci au casse-pipe. Mais face \u00e0 Gvardiol, l\u2019attaquant japonais parvient \u00e0 se saisir du ballon et \u00e0 trouver ses co\u00e9quipiers en retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:25:44+00:00","articleBody":"    J\u2019h\u00e9site \u00e0 mettre une petite pi\u00e8ce ( en chocolat evidently, ai lu votre tr\u00e8s bon article sur le danger des paris en ligne ) sur la Cor\u00e9e du Sud ce soir\u2026    Emmanuel Macron          Vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon sur le pronostic des Bleus hier, vous ne semblez pas mauvais en paris sportifs, Monsieur le Pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:25:35+00:00","articleBody":"     Ito est envoy\u00e9 au casse-pipe par son gardien sur un tr\u00e8s long d\u00e9gagement. C\u2019est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la d\u00e9fense croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:24:47+00:00","articleBody":"    Commentateur suisse \"temps qu'on y est apr\u00e8s un match plus que moyen on prendrait bien une petite s\u00e9ance de tirs au but pour avoir quelques \u00e9motions ce soir\". Pas emball\u00e9s ces suisses    OnNaimePasLesProlongations         Pas tr\u00e8s neutre ce commentateur... Mais on le rejoint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:23:35+00:00","articleBody":"     Bonne intervention de Gonda qui vient s\u2019imposer des poings au milieu de sa d\u00e9fense sur un corner croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:23:19+00:00","articleBody":"    J'en connais une qui va \u00eatre en retard \u00e0 l'entrainement. En plus Austerlitz -Issy, \u00e7a roule mal \u00e0 cet heure-l\u00e0.    Popeyou         Nous ne savons qui vous \u00eates, mais vous \u00eates tr\u00e8s bien inform\u00e9 sur l\u2019emploi du temps de Hortense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:21:46+00:00","articleBody":"    Petit tut tut tuut pour nous tous ?    Lucas              TUT TUT pour celles et ceux qui sont pr\u00e9sents depuis le d\u00e9but du match et qui le suivent jusqu\u2019au bout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:20:46+00:00","articleBody":"    combien de changement encore possible pour les deux \u00e9quipes?    alpagino         Les Croates ont effectu\u00e9 leurs six changements, il en reste un pour les Japonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:20:39+00:00","articleBody":"     Grosse acc\u00e9l\u00e9ration de Mitoma le long du c\u00f4t\u00e9 gauche. Le Japonais semble \u00eatre l\u2019un des seuls \u00e0 en avoir encore sous le pied. Ce qui veut dire qu\u2019il ratera (probablement) son tir au but tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:20:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi a-t-on abandonn\u00e9 la r\u00e8gle du but en or ? A d\u00e9faut d'\u00eatre une bombe cardiaque, cela garantissait quelques \u00e9motions    Trezegol         En regardant ce match, on pense vraiment qu\u2019il pourrait durer des jours et qu\u2019aucune \u00e9quipe ne parviendrait \u00e0 marquer \u00e0 nouveau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:18:09+00:00","articleBody":"    Jusqu'\u00e0 combien de temps de prolongation peut \u00eatre accord\u00e9 ?    Raph Keisuke          Une seule prolongation, de deux fois quinze minutes. Ensuite, ce seront les tirs au but en cas d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:18:01+00:00","articleBody":"          Pas de buts pendant cette mini-pause. Toujours 1-1. Il reste 15 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-re-re-tipar","dateModified":"2022-12-05T17:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:17:36+00:00","articleBody":"     Perisic et Budimir (entr\u00e9 en jeu un peu plus t\u00f4t) sont remplac\u00e9s par Livaja et Orsic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et double changement croate","dateModified":"2022-12-05T17:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:17:04+00:00","articleBody":"          Morita laisse sa place \u00e0 Tanaka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement japonais","dateModified":"2022-12-05T17:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:16:46+00:00","articleBody":"    Un 3eme jsul ?    Voileuse          La mi-temps n\u2019est pas assez longue... Seulement cinq minutes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:16:28+00:00","articleBody":"    la fin du but en or c'est juste que pour tf1 ne soit pas oblig\u00e9 d'arr\u00eater la retransmission ?    ici prochainement votre pubicit\u00e9         On ne peut pas rater la prolongation si on ne diffuse pas le match au d\u00e9part.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:15:04+00:00","articleBody":"    Puisque vous ne me publiez plus, je m\u2019en vais.    VGE         Au revoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:14:57+00:00","articleBody":"          On en reste \u00e0 1-1\u00a0! Encore 15 minutes avant les tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:14:19+00:00","articleBody":"    URGENT Grand gardien, peu servi, cherche s\u00e9lection dans \u00e9quipe nationale \u00e0 d\u00e9finir. Arr\u00eate tous les p\u00e9naltys, m\u00eame \u00e0 ras de terre, meme hors cadre. Etudie toutes propositions    Thibaut C.         On transmet l\u2019annonce...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:13:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-05T17:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:12:37+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il fallait s\u2019y attendre... ","dateModified":"2022-12-05T17:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:12:24+00:00","articleBody":"    Les croates, de m\u00e9moire, sont des habitu\u00e9s des prolongations, non ?    Elmich57          Et pas qu\u2019un peu. C\u2019est simple, en 2018, \u00e0 l\u2019exception de la finale, les Croates ont disput\u00e9 les prolongations \u00e0 chaque tour du Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-05T17:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:12:21+00:00","articleBody":"          OH LE RUSH DE MITOMA\u00a0! Le Japonais remonte 50 m\u00e8tres balle au pied avant d\u2019envoyer un missile vers Livakovic. Le portier croate repousse des poings.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:09:16+00:00","articleBody":"     Jolie combo touche pas folle, faute dans la foul\u00e9e de Barisic. Encore cinq minutes dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode de la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:08:36+00:00","articleBody":"    Enfin mon pronostic d'hier 1 - 1 avec prolongation et tirs au but va peut etre se r\u00e9aliser...    Irma again         Oui, alors par contre on n\u2019est pas certains que \u00e7a fonctionne d\u2019un match \u00e0 l\u2019autre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:07:08+00:00","articleBody":"     Le saviez-vous\u00a0? C\u2019est contre le Japon, en 2006, que Luka Modric a effectu\u00e9 ses d\u00e9buts en Coupe du monde. Sorti du terrain \u00e0 l\u2019instant sous les acclamations du public, le maestro croate a-t-il fait ses adieux \u00e0 la Coupe du monde ce soir face au m\u00eame adversaire\u00a0? Tout d\u00e9pendra du sort de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-05T17:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:06:41+00:00","articleBody":"          Fin de match pour Luka Modric qui laisse sa place \u00e0 Lovro Majer, le Rennais au pied soyeux. Et Vlasic remplace Kovacic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement croate","dateModified":"2022-12-05T17:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:06:28+00:00","articleBody":"    J'ai jou\u00e9 2-1 sur MonPetitProno. On est d'accord que les prolongations comptent, hein ?    GuiGeek         Au grand d\u00e9sespoir de Gregor (qui avait pronostiqu\u00e9 1-1), oui, les prolongations comptent...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:05:17+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi le CV du commentateur de BEin ?\r\nIl se crois plus fort que Paul le Poulpe    Emmanuel M         Plus belle voix de la Bundesliga                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:04:19+00:00","articleBody":"     Par contre, pas de blagues. On en prend pour 30 minutes de plus, d\u2019accord, mais hors de question qu\u2019on \u00e9chappe aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:03:24+00:00","articleBody":"            ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP          #JSUL : On joue la qualif' \u00e0 chifoumi?    Popeyou        jsul: on avait que le puits ne comptait pas!\r\n    alpagino        #JSUL \"et donc tu vas vraiment me faire croire que tu as p\u00eache un poisson comme \u00e7a ?!?!? \"    SergeLama-Nani        #JSUL \"Comment \u00e7a PAIN AU CHOCOLAT?\r\nTu veux dire CHOCOLATINE j'esp\u00e8re !    Garu        \"ma non pas du parmesan dans les pasta a la vongole\" \"Ma siiii\" #JSUL    Bigmama               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/5c19417_5933134-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL\u00a0: les r\u00e9sultats ","dateModified":"2022-12-05T17:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:02:54+00:00","articleBody":"     Choc a\u00e9rien entre Tomiyasu et Pasalic. Ca fait t\u00eate contre t\u00eate. Les deux hommes se rel\u00e8vent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T17:02:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus cette capacit\u00e9 de part et d\u2019autre de cr\u00e9er du jeu propre\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le commentateur sur BeIN apr\u00e8s une s\u00e9rie de gagne-terrain. Elles vont \u00eatre longues ces 30 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T17:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:59:30+00:00","articleBody":"     C\u2019est coup\u00e9 au premier poteau, mais \u00e7a passe tr\u00e8s loin du but croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:59:09+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re ouverture vers Sakai, premi\u00e8re bonne couverture de Lovren et premier corner de cette premi\u00e8re prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:58:06+00:00","articleBody":"          Toujours 1-1. On repart pour 2x15 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-re-tipar","dateModified":"2022-12-05T17:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:56:48+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates pay\u00e9s en plus pour des prolongations ou c'est du b\u00e9n\u00e9volat ?     #DroitDuTravail         On est pay\u00e9\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:55:47+00:00","articleBody":"    Il y a des changements suppl\u00e9mentaires en prolongation?    Reglement         Un sixi\u00e8me changement est autoris\u00e9 en prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:54:51+00:00","articleBody":"            ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP           Vous l\u2019avez r\u00e9clam\u00e9, on attend vos l\u00e9gendes pour cette photo, avec le #JSUL (JeSuisUneLegende)\u00a0! \u00c0 vos claviers\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/5c19417_5933134-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ","dateModified":"2022-12-05T16:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:52:20+00:00","articleBody":"          1-1 apr\u00e8s 90 minutes\u00a0!          30 minutes de rab\u2019      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PROLONGATION\u00a0!","dateModified":"2022-12-05T16:53:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:50:53+00:00","articleBody":"     Le recours de la France pour que le but d\u2019Antoine Griezmann contre la Tunisie soit accord\u00e9... a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la FIFA\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-12-05T16:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:49:24+00:00","articleBody":"    Avez vous des nouvelles du mannequin croate qui fait le bonheur des spectateurs qataris dans les tribunes ?     Alleeeeeeez          Tout \u00e7a pour qu\u2019on vous mette une photo... Voyons...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:48:55+00:00","articleBody":"          Kovacic averti pour avoir d\u00e9coup\u00e9 Ito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:48:35+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas compris l\u2019histoire avec Majer    Ttuutt         Il se pourrait qu\u2019il y ait une tentative, ici, de jeu de mot avec le nom d\u2019un autre joueur, devenu geste technique compos\u00e9 d\u2019un tir en talonnade\u00a0: Madjer. Mais son pr\u00e9nom \u00e0 lui, c\u2019est Rabah, pas Lovro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:48:25+00:00","articleBody":"     Quatre minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:47:06+00:00","articleBody":"    En cas de proloongations, est-ce qu'il y a un autre #JSUL ?    Vive les l\u00e9gendes !         \u00c7a se n\u00e9gocie...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:45:29+00:00","articleBody":"          Doan laisse sa place \u00e0 Minamino, actuel joueur de l\u2019AS Monaco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement japonais","dateModified":"2022-12-05T16:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:44:47+00:00","articleBody":"          Pasalic n\u2019est pas loin de tuer le match\u00a0! Sur un centre venu de la gauche, il saute plus haut que Tomiyasu et Mitoma, mais sa t\u00eate n\u2019est pas cadr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:44:26+00:00","articleBody":"    Les croates vont faire rentre Majer, une petite talonnade dans la surface, but et c'est pli\u00e9 !    rennais friendly         Notre coll\u00e8gue Vincent, fan inconditionnel de Lovro, est d\u2019accord avec vous\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne ferait pas de mal\u00a0\u00bb\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:42:58+00:00","articleBody":"     Asado tente de passer l\u2019\u00e9paule devant Gvardiol. Gvardiol n\u2019est pas d\u2019accord. Sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:41:42+00:00","articleBody":"    Une finale Japon Cor\u00e9e du Sud ce serait inusitement dinguisime.     Univers parall\u00e8le          \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9... Dans le meilleurs des cas, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud s\u2019affronteront en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:41:09+00:00","articleBody":"    Il faut noter l\u2019esprit qui r\u00e8gne dans cette coupe du monde: tr\u00e8s peu de vilaines fautes. \u00c7a rend le jeu plus agr\u00e9able \u00e0 regarder.    Rapala         Avez-vous regard\u00e9 les premiers matchs de la phase de groupes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:39:37+00:00","articleBody":"    Le tut-tut de la 83e ?    Klaxon              On veut un but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:39:23+00:00","articleBody":"     Oh la superbe intervention de Lovren. Doan avait vu l\u2019appel de Mitoma dans le dos de la d\u00e9fense, mais l\u2019ancien Lyonnais a tout lu avant tout le monde et tacle parfaitement le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:39:05+00:00","articleBody":"    Pourquoi les japonais jouent en bleu en fait ?    Le poseur de questions importantissimes         Plusieurs sources rapportent que quand le Japon a particip\u00e9 pour la premi\u00e8re fois aux \u00e9liminatoires pour la Coupe du monde, en 1954, le pays comptait peu de footballeurs. Il n\u2019y avait pas non plus de ligues professionnelles. Ainsi, l\u2019\u00e9quipe de l\u2019Universit\u00e9 de Tokyo a repr\u00e9sent\u00e9 le japon, et a port\u00e9 un maillot de la m\u00eame couleur que l\u2019uniforme de l\u2019universit\u00e9\u00a0: le bleu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:38:29+00:00","articleBody":"     TOMIYASU TROP COLLECTIF\u00a0! Le d\u00e9fenseur japonais est parfaitement servi par Mitoma et se retourne pour se pr\u00e9senter seul face \u00e0 Livakovic, mais il pr\u00e9f\u00e8re centrer vers... personne. La d\u00e9fense croate peut se d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:36:36+00:00","articleBody":"     OH LE SAUVETAGE DE DOAN\u00a0! Le Japonais se jette devant Lovren pour lui enlever le ballon, alors que le Croate \u00e9tait sur le point d\u2019armer un missile au point de p\u00e9nalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:35:41+00:00","articleBody":"          Yoshida rate compl\u00e8tement sa passe. C\u2019est intercept\u00e9 par Perisic au milieu de terrain, qui avance et tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres. Tomiyasu d\u00e9vie du bout du pied. Ce sera un corner, c\u2019est un petit miracle pour le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:34:15+00:00","articleBody":"    Regardez-vous l'anime Blue Lock au Monde ? Regardez-vous des anime tout court ?    Fangirl         Nous avons d\u00e9couvert \u00ab\u00a0Blue Lock\u00a0\u00bb avec cette Coupe du monde, et il se pourrait qu\u2019on en lise un ou deux tomes. Nous ne l\u2019avons pas regard\u00e9 en anim\u00e9 en revanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:32:35+00:00","articleBody":"          Hiroki Sakai remplace Daichi Kamada. Un choix d\u00e9fensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement japonais","dateModified":"2022-12-05T16:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:32:35+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Perisic en vid\u00e9o ","dateModified":"2022-12-05T16:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:31:14+00:00","articleBody":"    Difficile de suivre votre live de 16h00... c'est le temps des devoirs !     Ecole         Et les devoirs de lecture (du live) alors\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:30:41+00:00","articleBody":"     Superbe ouverture de Modric, qui tente de chercher le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9. Ito revient vite et pr\u00e9f\u00e8re conc\u00e9der un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:29:52+00:00","articleBody":"    C'est toujours deux fois 15 minutes les prolongations ? La FIFA ne nous a pas encore invent\u00e9 une nouveaut\u00e9 ? ils sont fort pour cela ! (en 2026 on aura peut-\u00eatre droit \u00e0 la s\u00e9ance de tir aux buts pour points de bonus .......)    ch'ti curieux         C\u2019est toujours deux fois quinze minutes effectivement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:28:36+00:00","articleBody":"     Le Japon joue vite, mais trop vite. Et Tomiyasu rate sa passe vers Ito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html#775167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/05/japon-croatie-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153021_1616938.html","datePublished":"2022-12-05T16:28:12+00:00","articleBody":"    Modric a t il d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 dans (cette) coupe du monde?    Les Croates croassent         Et non, pas encore\u00a0! Vous pouvez retrouver ici le classement des buteurs.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/242/0/4552/2276/1342/671/60/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Japon-Croatie en direct\u00a0: les Croates qualifi\u00e9s pour les quarts de finale aux tirs au but","dateModified":"2022-12-05T16:28:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/4552/3035/1342/894/3/0/a8f1542_6e1f3b3fa32840a9b65a3962e48db43f-0-b0f344755c4e4c39ab2818e6c0323470.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-7">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Dans la fan-zone de l’université Cheikh-Anta-Diop, des milliers d’étudiants se sont montrés solidaires de leur équipe nationale malgré son élimination face à l’Angleterre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sport           Coupe du monde 2022 : à l’université de Dakar, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes »      Dans la fan-zone de l’université Cheikh-Anta-Diop, des milliers d’étudiants se sont montrés solidaires de leur équipe nationale malgré son élimination face à l’Angleterre.          Par Théo du Couëdic, Dakar, correspondance         Publié aujourd’hui à 15h38, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des supporteurs réunis dans la fan-zone de l’université Cheikh-Anta-Diop de Dakar, dimanche 4 décembre.  THÉO DU COUËDIC                 Le coup de sifflet final vient de retentir, étouffé par le fracas des percussions. Dimanche 4 septembre, la défaite du Sénégal (3-0) face à une équipe d’Angleterre aussi puissante que réaliste n’a pas totalement entamé la ferveur des supporteurs réunis dans la fan-zone de l’université Cheikh-Anta-Diop (UCAD) de Dakar. Malgré l’élimination des Lions de la Teranga de la Coupe du monde au Qatar, les drapeaux volent et les trompettes vrombissent encore. « On veut leur montrer que nous sommes très fiers d’eux. La plupart des gens ne pensaient pas que le Sénégal se qualifierait pour les huitièmes de finale après la blessure de Sadio Mané », débriefe Malick Gueye, un supporteur venu de l’extérieur.                 L’absence de l’attaquant star du Sénégal, blessé à quelques jours du début de la compétition et contraint de déclarer forfait à la stupeur générale, a clairement pesé sur les performances des hommes d’Aliou Cissé. D’autant qu’Idrissa Gueye, précieux milieu de terrain sénégalais, manquait aussi à l’appel face à l’Angleterre, suspendu après avoir reçu deux cartons jaunes lors de la phase de poule.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : l’Angleterre élimine le Sénégal, et donne rendez-vous aux Bleus en quarts                   Face au Three Lions, les Sénégalais n’étaient pas partis vaincus pour autant. Pendant la première demi-heure, ils chahutent même sérieusement la défense anglaise. Quand l’écran de l’UCAD se remet enfin en marche après dix bonnes minutes de panne technique, les supporteurs découvrent Boulaye Dia en pointe devant les cages de Jordan Pickford. Le speaker s’époumone. Des cris de joie et des mouvements de foule agitent les travées de l’université.            « Le Mondial réunifie tout le campus »            Depuis le début de la phase finale du Mondial, la place Omar-Pène est « réputée comme la plus bouillonnante fan-zone de Dakar », explique un journaliste sénégalais en montrant du doigt les milliers de supporteurs qui débordent jusqu’aux balcons des chambres universitaires. « Le Mondial réunifie tout le campus », assure Madjiguene Mbengue, étudiante de 23 ans en lettres modernes. « Il n’y a plus de conflits entre pro-Macky Sall [le président sénégalais] ou pro-Ousmane Sonko [le principal opposant] », observe-t-elle, tout sourire.                L’enthousiasme général baisse d’un ton après l’ouverture du score par Jordan Henderson à la 38e minute, suivi dix minutes plus tard par l’attaquant Harry Kane (2-0). Ces deux buts, l’étudiant en sciences économiques Lenf Olito, 20 ans, les a vus de sa chambre, lassé d’attendre que l’écran géant de la place Omar-Pène s’allume enfin. La panne, se désole-t-il, en dit long sur les dysfonctionnements qui affectent la plus grande université du pays. « Les étudiants ne mangent pas bien, ne dorment pas bien, et à la sortie, il n’y a pas de travail. J’ai des grands frères qui ont un master et qui ne font rien à la maison. Dans ce pays, la jeunesse est à la dérive. » Seulement, ajoute-t-il, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes ».                             Lire aussi :  Au Sénégal, une académie pour former les futures stars du football                   Sur le terrain, les Lions de la Teranga sont un peu groggy. Les partenaires de Kalidou Koulibaly subissent les contre-attaques adverses. A la deuxième mi-temps, un troisième but anglais vient définitivement enterrer les espoirs des Sénégalais, qui ne verront donc pas leur rêve se réaliser : affronter la France et espérer la battre en quart de finale de la compétition reine. « C’est une affiche que tout le monde aurait aimé voir de nouveau, regrette Lenf Olito. Je suis né en 2002, on m’a raconté l’ébullition dans le pays après la victoire du Sénégal contre la France en Coupe du monde. »            A l’UCAD, où les étudiants du continent sont nombreux, on se console en faisant bloc derrière la dernière équipe africaine encore en lice : d’autres Lions, de l’Atlas cette fois, qui feront face à l’Espagne mardi.                 Théo du Couëdic, Dakar, correspondance           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’expansion stalinienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-a-l-universite-de-dakar-quand-le-senegal-joue-on-oublie-tous-nos-problemes_6153036_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Dakar, \u00ab\u00a0quand le S\u00e9n\u00e9gal joue, on oublie tous nos probl\u00e8mes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T15:38:17+01:00","datePublished":"2022-12-05T15:38:17+01:00","dateModified":"2022-12-05T15:38:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Dans la fan-zone de l\u2019universit\u00e9 Cheikh-Anta-Diop, des milliers d\u2019\u00e9tudiants se sont montr\u00e9s solidaires de leur \u00e9quipe nationale malgr\u00e9 son \u00e9limination face \u00e0 l\u2019Angleterre.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9o du Cou\u00ebdic, Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/131/0/3598/1799/1342/671/60/0/915cab8_1670249159375-000-32yv8c8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-8">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ A la tête d’une équipe du Japon renversante, qui affronte, lundi, la Croatie en huitièmes de finale, le sélectionneur séduit par sa passion. Il espère effacer le cuisant souvenir des éliminatoires du Mondial 1994, qui avaient eu lieu à Doha.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Hajime Moriyasu, le maître à penser du football japonais qui veut faire oublier la « tragédie de Doha »      A la tête d’une équipe du Japon renversante, qui affronte, lundi, la Croatie en huitièmes de finale, le sélectionneur séduit par sa passion. Il espère effacer le cuisant souvenir des éliminatoires du Mondial 1994, qui avaient eu lieu à Doha.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’entraîneur japonais Hajime Moriyasu félicite le défenseur Shogo Taniguchi à la fin du match entre le Japon et l’Espagne (2-1), le 1er décembre au stade international Khalifa, à Doha, pendant le Mondial 2022.  PHILIP FONG / AFP               Conjurer l’histoire. Telle semble être la mission que s’est fixée Hajime Moriyasu, sélectionneur du Japon, à l’approche du huitième de finale qui doit opposer son équipe à celle de la Croatie, lundi 5 décembre, au stade Al-Janoub, lors du Mondial au Qatar. « Je veux que l’équipe contrôle au maximum le jeu pour marquer des buts », a sobrement annoncé l’entraîneur, toujours tiré à quatre épingles et réputé pour son humilité.          Ses Samurai Blue ont passé le premier tour au Qatar en dominant deux sélections de poids, l’Allemagne et l’Espagne. Leurs succès ont enflammé les fans et pointé la capacité de l’entraîneur à changer de tactique pour renverser des situations mal engagées : mené à chaque fois 1 à 0, le Japon a fini par s’imposer 2 à 1.          Certes, le revers contre le Costa Rica (0-1) a suscité des critiques. Le sélectionneur doit aussi gérer le casse-tête des blessures et des cartons qui ont décimé la défense. Mais Hajime Moriyasu reste positif, malgré un bilan mitigé en Coupe du monde face à la Croatie, déjà affrontée lors des phases de groupes en 1998 et 2006 (une défaite, un match nul).                           Lire aussi :  Japon-Croatie en direct : les Croates qualifiés pour les quarts de finale aux tirs au but                 « Il y a beaucoup de choses à apprendre, mais, avec nos victoires, nous avons montré que les Asiatiques peuvent gagner sur la scène mondiale et que le Japon peut s’y imposer », résumait-il, cette semaine, en conférence de presse. Une victoire contre les Croates enverrait, pour la première fois de son histoire, son pays en quarts de finale d’une Coupe du monde.          Le traumatisme de la « tragédie de Doha »          Briser ce plafond de verre accroîtrait encore la popularité de Hajime Moriyasu, qui s’impose aujourd’hui comme le maître à penser du football nippon. L’entraîneur est né en 1968, à Kakegawa, dans le département de Shizuoka, au sud de Tokyo. Son père travaillait dans la construction navale et la famille, qui déménageait au gré de ses affectations, a fini par s’installer à Nagasaki. Jouant au football depuis l’école primaire, où il a débuté comme gardien de but avant de passer à la défense, le jeune Moriyasu a intégré le lycée de l’université Nihon de la ville du sud-ouest du Japon.          Il est recruté, en 1987, par le constructeur automobile Mazda, car à l’époque le football nippon s’organisait toujours en équipes d’entreprises. Il doit son arrivée au plus haut niveau à un nouvel entraîneur, le Néerlandais Hans Ooft, qui en fait le pilier défensif du milieu de terrain, où il s’impose au point de passer des essais – non concluants – au club anglais de Manchester United.           « Je me souviens seulement que j’étais effondré et que je pleurais » Hajime Moriyasu        Il vous reste 53.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-hajime-moriyasu-le-maitre-a-penser-du-football-japonais-qui-veut-faire-oublier-la-tragedie-de-doha_6153009_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Hajime Moriyasu, le ma\u00eetre \u00e0 penser du football japonais qui veut faire oublier la \u00ab\u00a0trag\u00e9die de Doha\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-05T12:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-05T12:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-05T15:58:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Japon","Sport"],"description":"A la t\u00eate d\u2019une \u00e9quipe du Japon renversante, qui affronte, lundi, la Croatie en huiti\u00e8mes de finale, le s\u00e9lectionneur s\u00e9duit par sa passion. Il esp\u00e8re effacer le cuisant souvenir des \u00e9liminatoires du Mondial 1994, qui avaient eu lieu \u00e0 Doha.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/397/0/4770/2385/1342/671/60/0/6cd4639_1670153561626-000-32xh3fa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-9">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Vainqueurs du Sénégal, dimanche, en huitièmes de finale (3-0), les partenaires d’Harry Kane affronteront les Bleus, samedi, pour une place dans le dernier carré.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’Angleterre, future adversaire de la France, est de plus en plus sûre de ses forces      Vainqueurs du Sénégal, dimanche, en huitièmes de finale (3-0), les partenaires d’Harry Kane affronteront les Bleus, samedi, pour une place dans le dernier carré.          Par Clément Martel( envoyé spécial à Al-Khor [Qatar])         Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’attaquant sénégalais Famara Diedhiou au duel avec le défenseur anglais Kyle Walker lors du match de huitième de finale de la Coupe du monde entre l’Angleterre et le Sénégal, au stade Al-Bayt à Al-Khor, le 4 décembre 2022.  JEWEL SAMAD / AFP               Elle s’est inclinée in extremis dans la finale d’un Euro organisée à domicile. Lors de la Coupe du monde qui suit, elle s’extrait laborieusement de la phase de groupes, puis hausse le ton en huitièmes de finale. Pour qui se remémore le parcours de l’équipe de France championne du monde en 2018, le scénario rappelle quelques souvenirs. Quatre ans plus tard, il s’applique à la lettre à l’adversaire des Bleus en quarts de finale du Mondial au Qatar. Opposés à l’Angleterre, samedi 10 décembre (20 heures, heure métropolitaine), les partenaires de Kylian Mbappé s’efforceront de mettre un terme au parallèle, pour se hisser dans le dernier carré de la compétition.                           Lire aussi :  L’Angleterre élimine le Sénégal, et donne rendez-vous aux Bleus en quarts                 Les Three Lions n’ont fait qu’une bouchée des Lions de la Teranga, dimanche 4 décembre, en huitièmes de finale (3-0) dans le stade Al-Bayt. Une rencontre que les coéquipiers d’un Jude Bellingham rayonnant au milieu de terrain ont su se rendre facile, en dépit d’une entrée en matière tambour battant du Sénégal.          « Je ne trouve pas que cela ait été un match aisé, surtout lors de la première demi-heure », a exposé le capitaine, Harry Kane, après la partie. L’attaquant de Tottenham, qui a reconnu que son équipe n’avait « pas fait grand-chose de la balle » en ce début de rencontre malgré une large possession, a souligné la bonne mise en jambes des Sénégalais. Bien que privés de leur star, Sadio Mané, depuis le début de la compétition, les champions d’Afrique ont inquiété la défense anglaise à plusieurs reprises.           « Deux attaques impitoyables »          Sur le point de rompre, l’Angleterre a inversé la tendance en s’appuyant sur sa force : un jeu de transition létal. Deux percées à travers la défense sanctionnées par Jordan Henderson puis Harry Kane, deux « attaques impitoyables », comme les a qualifiées le capitaine des Three Lions, et, à la pause, le sort du match était réglé. « On prend un but à cinq minutes de la mi-temps et le deuxième juste avant nous plombe », a reconnu le sélectionneur sénégalais, Aliou Cissé, saluant « une équipe qui a mis beaucoup d’impact, gagné beaucoup de duels, et nous a fait reculer ».          A l’exception de leur entrée en matière contre l’Iran, conclue sur une marque plus coutumière du gazon de Wimbledon que sur une pelouse de football (6-2), les Anglais ont traversé la phase de groupe du Mondial au Qatar sans lever tous les doutes sur le niveau réel de leur équipe. Mais le finaliste malheureux du dernier Euro semble avoir enclenché son rythme de croisière. Et là où il paraissait tâtonner, multipliant les changements de onze de départ, Gareth Southgate s’érige désormais en solide barreur, à l’image de la seconde période face au Sénégal, lors de laquelle ses joueurs ont aggravé la marque quand il le fallait et géré la fin de partie sans dépenser trop d’énergie.        Il vous reste 49.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-future-adversaire-de-la-france-l-angleterre-est-de-plus-en-plus-sure-de-ses-forces_6152983_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Angleterre, future adversaire de la France, est de plus en plus s\u00fbre de ses forces","dateCreated":"2022-12-05T09:55:25+01:00","datePublished":"2022-12-05T09:55:25+01:00","dateModified":"2022-12-05T09:57:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Vainqueurs du S\u00e9n\u00e9gal, dimanche, en huiti\u00e8mes de finale (3-0), les partenaires d\u2019Harry Kane affronteront les Bleus, samedi, pour une place dans le dernier carr\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":" envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Al-Khor [Qatar]"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/87/0/3672/1836/1342/671/60/0/683445b_1670226408148-430907.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-10">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ En huitièmes de finale de la Coupe du monde, les Bleus ont dominé les coéquipiers de Robert Lewandowski (3-1). L’occasion pour Olivier Giroud de battre un record et pour Kylian Mbappé de marquer les esprits.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la Pologne      En huitièmes de finale de la Coupe du monde, les Bleus ont dominé les coéquipiers de Robert Lewandowski (3-1). L’occasion pour Olivier Giroud de battre un record et pour Kylian Mbappé de marquer les esprits.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 00h26, mis à jour à 08h01    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olivier Giroud célèbre son but avec Kylian Mbappé lors de la victoire 3-1 de l’équipe de France face à la Pologne, à Doha, le 4 décembre 2022.  EBRAHIM NOROOZI / AP               Depuis le début de la Coupe du monde au Qatar, Kylian Mbappé c’était un peu Bernardo avec un masque de Zorro dans le désert. Mutique mais sauveur. « Kylian parle avec ses pieds et il parle très bien », défendait Didier Deschamps en conférence de presse. Quelques minutes plus tôt, les pieds en question (enfin surtout le droit) permettaient aux Bleus d’enjamber l’obstacle polonais des huitièmes de finale (3-1) et de prendre rendez-vous avec l’Angleterre, samedi 10 décembre, pour une place en demi-finales.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : les Bleus dominent la Pologne et envoient un message à la concurrence                 Un doublé, un compte épargne-buts déjà porté à cinq et voilà Kylian Mbappé désigné homme du match, ce dimanche 4 décembre, comme après les victoires face à l’Australie et au Danemark. Mais cette fois, l’attaquant s’est présenté devant les médias avec son trophée, ce qui a presque surpris son sélectionneur au moment où il s’est assis à sa gauche.          L’exercice s’est résumé à trois questions et un message à délivrer : celui d’un joueur en mission avant tout sportive, qui avait fait le choix de ne pas prendre la parole dans les médias jusque-là. « Aux journalistes qui sont là, ce n’était rien de personnel, a-t-il précisé en préambule. Quand je veux me concentrer sur quelque chose, j’ai besoin de le faire à 100 %, de ne pas perdre d’énergie ailleurs. »          L’entreprise Mbappé ne connaît pas la crise mais sait que ce mutisme commençait à interroger. Au risque de virer à la spéculation. Mais l’attaquant du Paris Saint-Germain assume ce choix du silence après les turbulences médiatiques des dernières semaines avec son club et ses envies supposées de départ. Il prend aussi pour lui l’amende infligée par la FIFA pour ses deux absences aux interviews imposées à ceux qui sont désignés meilleur joueur d’un match. « Je m’engage à la payer personnellement, il ne faut pas que la Fédération la paye pour une décision qui est personnelle », dit-il. Une ardoise de 10 000 francs suisses (environ 10 100 euros) en moins pour la Fédération française de football.          Il revient alors à l’esprit les mots d’Antoine Griezmann, deux jours plus tôt, à propos de son partenaire. « Grizou » a décrit un Mbappé blagueur et bon camarade. « Il parle beaucoup, il met la joie de vivre. Il sait qu’il est important pour nous. Il sait que chaque geste va être regardé par les journalistes, les fans et ses coéquipiers. Il est irréprochable. » Une façon d’enterrer les tensions d’un passé récent, certains non-dits du dernier Euro et l’idée d’un Mbappé parfois en marge du groupe.          « Aucune recette magique pour arrêter Mbappé »        Il vous reste 64.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/05/coupe-du-monde-2022-au-duo-mbappe-giroud-la-france-tres-reconnaissante-contre-la-pologne_6152938_1616938.html"},"headline":"Au duo Mbapp\u00e9-Giroud, la France tr\u00e8s reconnaissante contre la Pologne","dateCreated":"2022-12-05T00:26:30+01:00","datePublished":"2022-12-05T00:26:30+01:00","dateModified":"2022-12-05T08:01:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"En huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, les Bleus ont domin\u00e9 les co\u00e9quipiers de Robert Lewandowski (3-1). L\u2019occasion pour Olivier Giroud de battre un record et pour Kylian Mbapp\u00e9 de marquer les esprits.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/24/0/5899/2949/1342/671/60/0/cb9294d_2782327c98174bc8ad73bd4bd94bfcb7-0-c72d7336349240ea8d71eab6c6f7aee6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-11">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ A 27 ans, l’élégant milieu de terrain prend, lors de cette Coupe du monde, la dimension qu’on lui promettait. A l’image de sa performance lors de la victoire (3-1) des Bleus contre la Pologne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                               Coupe du monde 2022       Equipe de France           Adrien Rabiot, le « joueur d’équilibre » de l’équipe de France      A 27 ans, l’élégant milieu de terrain prend, lors de cette Coupe du monde, la dimension qu’on lui promettait. A l’image de sa performance lors de la victoire (3-1) des Bleus contre la Pologne.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié hier à 23h24, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Dimanche soir à Doha, lorsqu’il s’est présenté le premier face aux journalistes, le visage calme et détendu, Adrien Rabiot a défendu l’idée d’une sérénité retrouvée en équipe de France. L’élimination précoce contre la Suisse à l’Euro 2021 et les doutes liés aux nombreuses blessures avant le départ pour le Qatar paraissent bien loin. Avec ses coéquipiers, le milieu de terrain au catogan, qui ne ménage pas ses efforts depuis le début de la Coupe du monde, n’a jamais véritablement tremblé lors de la victoire (3-1) des Bleus contre la Pologne en 8es de finale de la Coupe du monde.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : les Bleus dominent la Pologne et envoient un message à la concurrence                 Tranquille comme Baptiste, Rabiot savoure son tournoi et celui de son équipe. « On était conscient qu’il fallait faire plus, mais on n’a pas douté, explique-t-il. On a vu qu’en accélérant, on pouvait les [les Polonais] mettre facilement en difficulté. Sur l’ensemble du match, on a été sereins. On a maîtrisé notre sujet, encore plus en seconde période. »          A 27 ans, l’ancien Titi du Paris Saint-Germain, club qu’il a rejoint à l’âge de 15 ans, s’est imposé comme un joueur rare. Avec le renfort d’Antoine Griezmann, il donne son équilibre à l’équipe de France et au projet de jeu plus audacieux que par le passé mis en place par Didier Deschamps. Par son activité, une nouvelle fois ébouriffante contre les Polonais, Rabiot offre aux joueurs offensifs la liberté dont ils ont besoin. L’un d’eux en profite tout particulièrement, Kylian Mbappé, auteur d’un deuxième doublé au Qatar dimanche, et désormais meilleur buteur du tournoi.          « Il sait et sent où il doit être »          La veille de ce 8e de finale, Didier Deschamps – ancien milieu stabilisateur, lui aussi, quoique dans un autre style – a mis en avant l’importance de Rabiot pour le collectif : « Aujourd’hui, c’est un milieu complet. Que ce soit plus bas ou plus haut [sur le terrain], lui se définit, je reprends cette formule et je trouve qu’elle lui colle parfaitement à la peau, comme un “joueur d’équilibre”. »                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : l’Angleterre élimine le Sénégal, et donne rendez-vous aux Bleus en quarts                 Auteur de l’égalisation et passeur décisif sur le deuxième but des Bleus lors de leur premier match contre l’Australie, Adrien Rabiot s’est rendu indispensable. « Il est capable d’être performant sur le plan défensif et d’amener du danger offensivement, poursuit le sélectionneur. Il a cette intelligence [de positionnement] par rapport aux joueurs qui sont autour [de lui], je n’ai pas besoin de lui répéter trois ou quatre fois, il sait et sent où il doit être. Tant mieux pour nous qu’il soit à ce niveau. »          Imperturbable, le joueur de la Juventus Turin affiche la même lucidité pour commenter ses performances. « Je me suis senti serein [contre la Pologne], dans la continuité de mes premiers matchs. Je fais ce que me demande de faire le coach. J’ai encore beaucoup couru (…). Je me sens en jambes. »        Il vous reste 46.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/04/adrien-rabiot-le-joueur-d-equilibre-de-l-equipe-de-france_6152937_6101826.html"},"headline":"Adrien Rabiot, le \u00ab\u00a0joueur d\u2019\u00e9quilibre\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-12-04T23:24:38+01:00","datePublished":"2022-12-04T23:24:38+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:01:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"A 27\u00a0ans, l\u2019\u00e9l\u00e9gant milieu de terrain prend, lors de cette Coupe du monde, la dimension qu\u2019on lui promettait. A l\u2019image de sa performance lors de la victoire (3-1) des Bleus contre la Pologne.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/48/0/6800/3400/1342/671/60/0/22fdcbb_5922302-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-12">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les coéquipiers d’Harry Kane, buteur, ont pris le meilleur sur les Lions de la Teranga, dimanche en huitièmes de finale du Mondial (3-0). Ils affronteront la France pour une place dans le dernier carré au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’Angleterre élimine le Sénégal, et donne rendez-vous aux Bleus en quarts      Les coéquipiers d’Harry Kane, buteur, ont pris le meilleur sur les Lions de la Teranga, dimanche en huitièmes de finale du Mondial (3-0). Ils affronteront la France pour une place dans le dernier carré au Qatar.          Par Clément Martel(Al-Khor, Qatar, envoyé spécial)         Publié hier à 22h09, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Anglais ont battu le Sénégal, dimanche, en huitièmes de finale du Mondial.  PAUL ELLIS / AFP                 Un duel entre voisins qui se connaissent bien, mais une affiche inédite à ce niveau de la compétition. Les Bleus, probants vainqueurs de la Pologne (3-1), se frotteront aux Anglais, samedi 10 décembre (20 heures, heure métropolitaine), pour une place dans le dernier carré du Mondial au Qatar. Dimanche 4 décembre, une Angleterre solide et réaliste a pris le meilleur sur le Sénégal en huitièmes de finale de la Coupe du monde (3-0), et pris rendez-vous avec la France. Si le premier match entre les deux nations remonte à 1906, jamais elles ne se sont affrontées en match éliminatoire d’une grande compétition.                             Revivre la rencontre :  L’Angleterre se débarrasse facilement du Sénégal et retrouvera la France en quarts de finale de la Coupe du monde                   Dans le stade d’Al-Bayt, au nord du pays, tente bédouine résonnant aux sons des tambours sénégalais, les Lions de la Teranga ont mieux commencé que les Anglais. Inspirés, peut-être, par leur sélectionneur, Aliou Cissé, fiévreux depuis quelques jours, les coéquipiers du gardien Edouard Mendy ont tenté d’enflammer la partie. « Les équipes africaines ont envoyé un message fort, le Cameroun peut battre le Brésil et la Tunisie peut battre la France. Dans notre tête on se dit que le Sénégal va battre l’Angleterre », avertissait l’entraîneur adjoint du Sénégal, Régis Bogaert, samedi en conférence de presse.                 A l’initiative, derrière la révélation Iliman Ndiaye, les joueurs d’Aliou Cissé ont tenté de prendre à revers la défense anglaise. Dans cette première période, Boulaye Dia pèse sur les cages de Jordan Pickford. La main ferme, le gardien anglais s’interpose devant l’attaquant sénégalais, mais doit hausser le ton contre sa défense, souvent attentiste. Si l’Angleterre semble à sa main en ce début de rencontre, les partenaires d’Harry Maguire ne rassurent pas face aux attaques des champions d’Afriques – orphelins de Sadio Mané pour la compétition, et d’Idrissa Gueye pour la rencontre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Harry Maguire, une certaine idée du football anglais                   Harry Kane retrouve la cible            Mais les Anglais, à défaut d’être brillants, ont de la ressource. Est-ce le désert du Qatar qui les inspire ? Car il y a du scorpion dans cette équipe. Après avoir courbé l’échine, les hommes de Gareth Southgate déploient leur attaque, et piquent, à la suite d’une contre-attaque d’école. Lancé dans la profondeur, Jude Bellingham sert idéalement Jordan Henderson, qui transperce Edouard Mendy (1-0, 38e).            Un peu naïfs en défense, les Sénégalais peuvent s’en vouloir de ne pas avoir profité de leurs occasions auparavant. Groggy, ils esquivent à plusieurs reprises le K.-O. en fin de première période, Harry Kane ne parvenant toujours pas à cadrer ses frappes. Muet devant le but depuis le début de la compétition – avec trois passes décisives tout de même –, le capitaine anglais finit par débloquer son compteur dans le temps additionnel (2-0, 45 + 3e). Et assomme les Lions de la Teranga.                A la différence de certains médias chez eux, l’Angleterre n’a pas pris son adversaire à la légère. « Plusieurs grandes nations ont déjà été éliminées au Qatar, avec l’Allemagne, l’Uruguay et la Belgique parmi celles qui rentrent chez elles, observait le sélectionneur Gareth Southgate samedi. Pour ne pas les suivre rapidement à la maison, il faudra trouver un niveau de performance plus élevé pour lutter contre l’intensité et le physique du Sénégal. »            L’Angleterre monte en puissance            Ses joueurs se sont plutôt rendus la tâche facile. Dans une seconde période où tous ont baissé en intensité – y compris l’ambiance, en dépit de nombreux fans anglais présents –, les Three Lions ont ajouté une troisième pierre au jardin sénégalais. Servi par Phil Foden dans une surface désertée de sa défense, Bukayo Saka a aggravé la marque (3-0, 57e).            Pour le Sénégal, la fièvre du samedi soir de leur entraîneur n’a pas abouti à une partie endiablée dimanche. Au contraire, les partenaires de Kalidou Koulibaly ont parfois été traversés de courants d’air, au fil des contre-attaques adverses en seconde période. Pourtant, le capitaine sénégalais avait rameuté les troupes après leur victoire contre l’Equateur, actant la qualification du pays pour la phase finale, vingt ans après les tombeurs des Bleus au Mondial 2002. « J’ai remobilisé les joueurs : “OK, c’est bien, mais ce n’est pas une fin en soi.” On veut jouer l’Angleterre pour passer le tour, relatait le capitaine sénégalais, dans L’Equipe. Collectivement, on est une bonne équipe, même si individuellement, ils seront favoris. Mais le Sénégal n’est jamais plus fort que dos au mur. » S’ils ont bien commencé, ses partenaires se sont finalement heurtés au mur anglais, et retournent à la maison au terme d’une partie frustrante.                Dans ce duel félin, les Three Lions affrontant les Lions de la Teranga – mais les têtes des lions anglais étant de face sur leur blason, il s’agit de « léopards », en héraldique –, une seule équipe a rugi. A l’image d’Harry Kane, enfin buteur après une phase de groupes sans marquer, les Anglais montent en puissance. S’ils n’ont pas encore levé tous les doutes sur leur niveau, les finalistes du dernier Euro seront un adversaire coriace pour les coéquipiers de Kylian Mbappé. Avant de voir ses supporteurs entonner à tue-tête « It’s coming home » (« le foot rentre à la maison »), tiré de leur hymne Three Lions, le pays où a été inventé le ballon rond devra croiser les tenants du titre mondial. Une alléchante première.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : les Bleus dominent la Pologne et envoient un message à la concurrence                                  Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquêtes : France-Qatar, une amitié pleine de ressource ; Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française ; Pour l’environnement, un événement au stade critiqueCompte-rendu :  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la PologneEditoriaux : La Coupe du monde des excès ; La FIFA au stade de l’aveuglementDécryptages : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains ;  Les raisons du malaise ; Une « Coupe des mondes » très politiqueReportages : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir ; Au Qatar, une atmosphère de festival panarabe ; A l’université de Dakar, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes »Tribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »Portraits : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas ; Harry Maguire, une certaine idée du football anglaisChronique : « Changer le mode de calcul du temps additionnel d’un match, c’est prendre le risque de casser le jeu » ; « Avec l’arbitrage vidéo, les buts sont conditionnels, les émotions aussi »Podcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar ; Pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                              Clément Martel(Al-Khor, Qatar, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-l-angleterre-elimine-le-senegal-et-donne-rendez-vous-aux-bleus-en-quarts_6152935_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Angleterre \u00e9limine le S\u00e9n\u00e9gal, et donne rendez-vous aux Bleus en quarts","dateCreated":"2022-12-04T22:09:15+01:00","datePublished":"2022-12-04T22:09:15+01:00","dateModified":"2022-12-05T08:13:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les co\u00e9quipiers d\u2019Harry Kane, buteur, ont pris le meilleur sur les Lions de la Teranga, dimanche en huiti\u00e8mes de finale du Mondial (3-0). Ils affronteront la France pour une place dans le dernier carr\u00e9 au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Al-Khor, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/447/0/2682/1341/1342/671/60/0/af7b972_5926496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-13">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ L’équipe de France n’a pas tremblé pour vaincre les Polonais (3-1), dimanche à Doha. Olivier Giroud et Kylian Mbappé, ce dernier auteur d’un doublé, ont marqué. Les Bleus disputeront samedi les quarts de finale face à l’Angleterre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : les Bleus dominent la Pologne et envoient un message à la concurrence      L’équipe de France n’a pas tremblé pour vaincre les Polonais (3-1), dimanche à Doha. Olivier Giroud et Kylian Mbappé, ce dernier auteur d’un doublé, ont marqué. Les Bleus disputeront samedi les quarts de finale face à l’Angleterre.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié hier à 18h52, mis à jour à 09h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Olivier Giroud et Kylian Mbappé ont le sourire : dimanche 4 décembre, les Bleus ont battu la Pologne (3-1) et se qualifient pour les quarts de finale du Mondial.  FRANCK FIFE / AFP                 Un gardien infranchissable – Wojciech Szczesny – qui excelle sur les penaltys et une équipe qui aime défendre, depuis le début du Mondial au Qatar. Cette Pologne-là avait des airs du Paraguay de José Chilavert lors du huitième de finale du Mondial 1998. Mais, plus de deux décennies plus tard, les Bleus ont su éviter le piège en dominant les Polonais (3-1), dimanche 4 décembre à Doha.            Cette fois, ils n’ont pas eu besoin de la prolongation – et du but en or, qui n’existe plus – pour se qualifier et rejoindre les quarts de finale. Les buteurs se nomment Olivier Giroud, son 52e but en Bleu (nouveau record), et Kylian Mbappé, auteur de ses quatrième et cinquième réalisations depuis le début du tournoi, record du Mondial à ce stade.                 Au stade Al-Thumama, à l’architecture circulaire, les Polonais de Robert Lewandowski n’avaient pas les atouts suffisants pour jouer les empêcheurs de tourner en rond durant un match entier. Ils ont pourtant failli tirer les premiers.                             Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                   Les miracles n’existent pas seulement dans la très catholique Pologne. En bonne fille aînée de l’Eglise, la France, même sécularisée, peut encore revendiquer les siens. Hugo Lloris, d’abord fautif sur une mauvaise relance, arrête de manière surnaturelle un tir à bout portant de Piotr Zielinski : le ballon ricoche sur les deux genoux du capitaine tricolore. Puis l’archange Raphaël Varane laisse traîner son pied pour écarter une tentative de Jakub Kaminski (38e).            Miracles à la française            Pendant de longues minutes, la bonne défense polonaise, accrocheuse et disciplinée, parvient (à peu près) à maîtriser Kylian Mbappé. Lorsque le buteur vedette esquive un adversaire, il y en a souvent un deuxième, voire un troisième pour compenser et l’arrêter in extremis. Mais quand l’attaquant du Paris Saint-Germain fausse compagnie à ses gardes-chiourmes, le danger est immédiat, à l’image de son centre pour Ousmane Dembélé (11e) ou d’un tir dévié en corner (35e).                Ses compères des lignes offensives ne sont pas en reste. Antoine Griezmann exploite une erreur polonaise, lance Dembélé en profondeur, dont le centre est trop fort malgré le tacle d’Olivier Giroud (29e). De l’autre côté, l’avant-centre Robert Lewandowski rappelle aux défenseurs français pourquoi il reste un redoutable buteur, malgré sa position isolée à la pointe de l’attaque. Sur un quart d’occasion, à la 21e, le néo-Barcelonais déclenche une frappe en première intention, de peu à côté, à la suite d’une relance ratée de Varane.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Olivier Giroud et la France, un amour tardif                   Au moment où les Polonais commencent à y croire, la sanction tombe. Nette comme la coupe de cheveux soignée de Giroud, au geste clinique devant la cage. Passeur inspiré, Mbappé sent l’appel de son expérimenté partenaire. Le Grenoblois croise sa frappe délicieusement pour tromper Szczesny (44e, 1-0). Ce but vaut de l’or à double titre : il permet à la France de prendre les devants et à Giroud de s’offrir le record de buts sous le maillot bleu – 52 unités désormais, devant Thierry Henry (51).            Quand on espère aller loin en Coupe du monde, on ménage sa monture. L’équipe de France avait poussé cette maxime jusqu’à l’absurde lors de son troisième – mauvais – match, perdu contre la Tunisie (0-1). Mais pendant la seconde période, dimanche, les joueurs de Didier Deschamps ont trouvé le juste équilibre. A la 66e minute, le sélectionneur assure le coup en remplaçant Aurélien Tchouaméni (par Youssouf Fofana), le seul titulaire averti, et donc sous la menace d’une expulsion.            Rabiot lumineux depuis le début            Lumineux une nouvelle fois, comme depuis le début du Mondial, Adrien Rabiot permet à une équipe à la philosophie audacieuse d’assurer ses arrières. Avec Antoine Griezmann, le milieu de terrain de la Juventus Turin fait le lien entre les différentes lignes, compense et comble les trous. Et il offre une liberté à ses attaquants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adrien Rabiot, le « joueur d’équilibre » de l’équipe de France                   Lors d’une contre-attaque, Giroud fait parler une technique fine pour décaler Dembélé. L’ailier tricolore trouve Mbappé, qui prend son temps avant de nettoyer la lucarne droite du gardien polonais. La différence est faite (74e, 2-0), le sélectionneur, Didier Deschamps, peut laisser souffler le précieux Olivier Giroud et le fantasque Ousmane Dembélé, suppléés par Marcus Thuram et Kingsley Coman (76e). Sans pitié, Mbappé fait une nouvelle fois mouche (91e, 3-0).                La générosité du corps arbitral – une faute de main peu évidente de Dayot Upamecano – offre la possibilité à Robert Lewandowski de sauver l’honneur sur penalty, même s’il s’y reprend à deux fois pour tromper Hugo Lloris, qui avait stoppé sa première tentative (99e, 3-1).            Peu importe si la France encaisse un quatrième but en quatre rencontres. L’hymne de 2018, Ramenez la Coupe à la maison, retentit dans le stade. Ces Bleus s’affirment comme de sérieux et de séduisants prétendants au titre. Samedi 10 décembre, les coéquipiers du capitaine Hugo Lloris, qui a égalé contre la Pologne le record de sélections que détenait depuis 2008 Lilian Thuram (142), affronteront l’Angleterre, qui a battu le Sénégal (3-0).                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquêtes : France-Qatar, une amitié pleine de ressource ; Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française ; Pour l’environnement, un événement au stade critiqueCompte-rendu :  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la PologneEditoriaux : La Coupe du monde des excès ; La FIFA au stade de l’aveuglementDécryptages : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains ;  Les raisons du malaise ; Une « Coupe des mondes » très politiqueReportages : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir ; Au Qatar, une atmosphère de festival panarabe ; A l’université de Dakar, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes »Tribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »Portraits : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas ; Harry Maguire, une certaine idée du football anglaisChronique : « Changer le mode de calcul du temps additionnel d’un match, c’est prendre le risque de casser le jeu » ; « Avec l’arbitrage vidéo, les buts sont conditionnels, les émotions aussi »Podcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar ; Pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                              Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-les-bleus-envoient-un-message-a-la-concurrence-en-dominant-la-pologne-3-1_6152928_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: les Bleus dominent la Pologne et envoient un message \u00e0 la concurrence","dateCreated":"2022-12-04T18:52:12+01:00","datePublished":"2022-12-04T18:52:12+01:00","dateModified":"2022-12-05T09:01:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France n\u2019a pas trembl\u00e9 pour vaincre les Polonais (3-1), dimanche \u00e0 Doha. Olivier Giroud et Kylian Mbapp\u00e9, ce dernier auteur d\u2019un doubl\u00e9, ont marqu\u00e9. Les Bleus disputeront samedi les quarts de finale face \u00e0 l\u2019Angleterre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/25/0/2800/1400/1342/671/60/0/f408c86_5923560-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-14">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Grâce aux buts de Jordan Henderson, Harry Kane et Bukayo Saka, l’Angleterre a battu le Sénégal (3-0) en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022. En quarts de finale, les Three Lions seront opposés à l’équipe de France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Je bosse et n'ai pas tout suivi. Le premier but était contre le cours du jeu. Ca s'est inversé ensuite ou l'Angleterre a vraiment eu une chance de... :-D    En rattrapage         Le 2-0 à la pause est franchement cher payé pour le Sénégal mais l’Angleterre a ensuite enfoncé le clou au reotur des vestiaires, douchant le Sénégal qui n’a plus eu de grosses occasions.                    21:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 D'un point de vue comptable, tous les lions ont marqué ou non ?    Schwel          Sauf ceux de la Teranga !                    21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quand se tiendra le quart de finale contre la perfide Albion s'vouplait ?     Ici on décapite les rois         France - Angleterre, samedi prochain, 10 décembre, à 20 heures !                    21:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé, l’Angleterre s’impose 3 à 0 contre le Sénégal             Les Anglais défieront l’équipe de France en quarts de finale.                    21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle est l'équipe qui a le moins encaissé se buts?    Doudv         Dans les huit équipes qui ont déjà joué leur huitième de finale, les Pays-Bas et l’Angleterre ont la meilleure défense avec deux buts encaissés dans toute la compétition. Le Maroc, la Croatie et le Brésil n’ont encaissé qu’un seul but mais n’ont pas encore joué leur huitième, la Tunisie a aussi encaissé qu’un but mais n’a pas passé le cap du premier tour.                    21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Sénégal peut-il revenir ? Dans la 3e mi-temps peut-être ?     J’ai comme un doute         Même si nous sommes au Qatar, les Anglais sont durs à prendre en troisième mi-temps.                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est dans le mur pour Dieng !        Quand ça veut pas...                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bon coup franc à venir pour le Sénégal. L’occasion de sauver l’honneur ?                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 les #JSUL sur les photos de sortie de conseil des ministres ça risque d'être moins drôle quand même    Delphine         Ce ne sont pas les photos qui sont drôles mais vos commentaires, donc ça pourrait fonctionner !                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rashford veut aussi son but !        L’attaquant de Manchester United donne tout pour tenter de reprendre un centre, mais n’arrive pas à cadrer.                         21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 si vous voulez voir 20 tirs à coup sûr, vaut mieux regarder le biathlon    Quentin Fillon Maillet         Maintenant, il s’agirait de réussir les 20 M. Fillon Maillet.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron, Valentin Moinard et Clément Martel          Bienvenue dans le live consacré au match entre l’Angleterre et le Sénégal, en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? De l’occasion pour les Sénégalais de rééditer leur meilleure performance en Coupe du monde, eux qui avaient atteint les quarts de finale en 2002. Ils devront pour cela se défaire des Three Lions, finalistes malheureux de l’Euro 2020. Le vainqueur retrouvera la France en quarts de finale.         Où ? Au stade Al-Bayt (à Al-Khor)         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Valentin Moinard, depuis le kop d’Austerlitz. Et Clément Martel prêt à envoyer des reprises de volée depuis le Qatar.         La composition des équipes :         Angleterre         Pickford - Walker, Stones, Maguire, Shaw - Rice, Bellingham, Henderson - Saka, Kane (cap.), Sterling.         Sélectionneur : Gareth Southgate         Sénégal         E. Mendy - Sabaly, Koulibaly (cap.), Diallo, Jakobs - Ciss, N. Mendy, Diata - Ndiaye, Dia, Sarr.         Sélectionneur : Aliou Cissé         Qui arbitre ? Le Salvadorien Ivan Arcides Barton Cisneros.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des astronomes détectent une étoile déchirée par un trou noir géant         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : Harry Maguire, une certaine idée du football anglais         Coupe du monde 2022 : les premiers de chaque poule vont-ils forcément plus loin dans la compétition ?         Coupe du monde 2022 : Marcus Rashford envoie les Anglais en huitièmes de finale         Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale         Au Sénégal, une académie pour former les futures stars du football         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Angleterre         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Sénégal         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-05T08:54:01+00:00","coverageEndTime":"2022-12-05T08:54:01+00:00","headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","description":"Gr\u00e2ce aux buts de Jordan Henderson, Harry Kane et Bukayo Saka, l\u2019Angleterre a battu le S\u00e9n\u00e9gal (3-0) en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022. En quarts de finale, les Three Lions seront oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron, Valentin Moinard et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"L’Angleterre se débarrasse facilement du Sénégal et retrouvera la France en quarts de finale de la Coupe du monde","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Gr\u00e2ce aux buts de Jordan Henderson, Harry Kane et Bukayo Saka, l\u2019Angleterre a battu le S\u00e9n\u00e9gal (3-0) en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022. En quarts de finale, les Three Lions seront oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5221/3481/1342/894/3/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron, Valentin Moinard et Clément Martel"
,"startDate":"2022-12-05T08:54:01+00:00"
,"endDate":"2022-12-05T08:54:01+00:00"
           Les Bleus affronteront donc l\u2019Angleterre au tour suivant. Les hommes de Gareth Southgate se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale ce dimanche soir, en dominant le S\u00e9n\u00e9gal (3-0). Ils d\u00e9fieront l\u2019\u00e9quipe de France samedi 10\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 20\u00a0heures. Un plus plus t\u00f4t, les Bleus ont domin\u00e9 la Pologne (3-1).              Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: les Bleus dominent la Pologne et envoient un message \u00e0 la concurrence                       Favoris de leur huiti\u00e8me de finale, les Three Lions ont eu du mal \u00e0 commencer leur duel face au S\u00e9n\u00e9gal. R\u00e9guli\u00e8rement en difficult\u00e9, les Anglais auraient pu conc\u00e9der l\u2019ouverture du score \u00e0 plusieurs reprises, mais heureusement pour eux la premi\u00e8re tentative d\u2019Isma\u00efla Sarr est pass\u00e9e au-dessus du but de Jordan Pickford (3e), puis le gardien anglais s\u2019est interpos\u00e9 sur une frappe de Boulaye\u00a0Dia (32e). Quelques minutes plus tard, c\u2019est finalement Jordan Henderson qui a ouvert la marque pour l\u2019Angleterre, en reprenant un centre de Jude Bellingham (1-0, 38e).                    Enfin lib\u00e9r\u00e9s, les Three Lions n\u2019ont pas attendu la deuxi\u00e8me mi-temps pour aggraver le score. Sur une contre-attaque, Harry Kane a lui aussi marqu\u00e9 (2-0, 45e+3) d\u2019une frappe du droit, inscrivant au passage son premier but dans ce Mondial 2022. Dans une seconde p\u00e9riode moins rythm\u00e9e, les Anglais ont ensuite jou\u00e9 \u00e0 leur main, assurant au passage leur succ\u00e8s par un but tout en finesse de Bukayo Saka (3-0, 57e), son troisi\u00e8me dans cette comp\u00e9tition.                    Apr\u00e8s avoir atteint la demi-finale de la Coupe du monde 2018 et la finale de l\u2019Euro l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, l\u2019Angleterre continue d\u2019encha\u00eener les bonnes performances dans les grandes comp\u00e9titions internationales. Pour esp\u00e9rer d\u00e9crocher le troph\u00e9e dans ce Mondial, ils devront donc d\u00e9j\u00e0 faire tomber la France - championne du monde en titre - au tour suivant. Et pas s\u00fbr qu\u2019un certain Kylian Mbapp\u00e9 soit d\u2019accord.                 Harry Kane (\u00e0 droite) et Harry Maguire f\u00eatent la victoire de l\u2019Angleterre face au S\u00e9n\u00e9gal. JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/ce3d125_5926705-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 d\u2019Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal","dateModified":"2022-12-04T21:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:17:21+00:00","articleBody":"     Il est l\u2019heure de se quitter apr\u00e8s cette facile victoire de l\u2019Angleterre contre le S\u00e9n\u00e9gal (3-0) en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Au prochain tour, les Anglais retrouveront l\u2019\u00e9quipe de France, samedi 10 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures.          On vous souhaite une bonne fin de soir\u00e9e et une bonne nuit pour ceux qui prennent la direction du lit. On se retrouve demain avec deux nouveaux huiti\u00e8mes de finale\u00a0: Japon - Croatie \u00e0 16 heures et Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud \u00e0 20 heures.          En attendant, on vous laisse avec le compte-rendu de la victoire des Three Lions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Cl\u00e9ment Martel. Bonne lecture\u00a0!                 PAUL ELLIS \/ AFP              Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Angleterre \u00e9limine le S\u00e9n\u00e9gal, et donne rendez-vous aux Bleus en quarts          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/af7b972_5926496-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne nuit tout le monde\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T21:17:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:09:39+00:00","articleBody":"    Vieux motard que j\u2019aimais, non ?    Love is in th\u00e9 air         J\u2019avais pas la fin de la blague mais \u00e7a fonctionne encore mieux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T21:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:08:54+00:00","articleBody":"    Sinon prochains 1\/8 e de finale ... demain et mardi?     Toujours pas publi\u00e9e          Lundi\u00a0:         Japon - Croatie\u00a0\u00e0 16 heures          Br\u00e9sil - Cor\u00e9e du Sud \u00e0 20 heures           Mardi\u00a0:         Maroc - Espagne \u00e0 16 heures          Portugal - Suisse \u00e0 20 heures.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les affiches des derniers huiti\u00e8mes de finale\u00a0:","dateModified":"2022-12-04T21:08:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:06:33+00:00","articleBody":"    L'autre quart de final opposera quelles autres \u00e9quipes?    F\u00e9lix         Le seul autre quart de finale que l\u2019on conna\u00eet verra s\u2019affronter les Pays-Bas \u00e0 l\u2019Argentine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T21:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:05:57+00:00","articleBody":"    Moi je vais au lit . Fatigu\u00e9e de ne jamais \u00eatre publi\u00e9e. En plus mon humeur ne me permet plus de faire de blagues. Pauvre S\u00e9n\u00e9gal.     Bye bye         Vieux motard que jamais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T21:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:02:33+00:00","articleBody":"              Pour rugir de plaisir un dernier petit tutuuu ? Pleaaaase     Bobi          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T21:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:02:12+00:00","articleBody":"    Pourquoi lors de certain coup-franc, un joueur s'allonge derri\u00e8re le mur?    justasking         Pour \u00e9viter que le ballon ne passe sous le mur pendant que celui-ci saute. Je suis aussi circonspect devant cette pratique.                 ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/8abeb66_5926539-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T21:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T21:01:10+00:00","articleBody":"    Je me risque \u00e0 un commentaire aussi path\u00e9tique que ceux de being : \"il est normal en coupe du monde de rencontrer des \u00e9quipes de haut niveau \u00e0 mesure que la comp\u00e9tition avance\". En m\u00eame temps c'est vrai, si les bleus veulent \u00eatre champions il faudra gagner des monstres.    Porte ouverte         Vous avez raison, mais parfois certains chemin sont moins escarp\u00e9s que d\u2019autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T21:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:59:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, et grand merci pour vos lives !\r\nJe bosse et n'ai pas tout suivi. Le premier but \u00e9tait contre le cours du jeu. Ca s'est invers\u00e9 ensuite ou l'Angleterre a vraiment eu une chance de... :-D    En rattrapage         Le 2-0 \u00e0 la pause est franchement cher pay\u00e9 pour le S\u00e9n\u00e9gal mais l\u2019Angleterre a ensuite enfonc\u00e9 le clou au reotur des vestiaires, douchant le S\u00e9n\u00e9gal qui n\u2019a plus eu de grosses occasions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:58:38+00:00","articleBody":"    D'un point de vue comptable, tous les lions ont marqu\u00e9 ou non ?    Schwel          Sauf ceux de la Teranga\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:57:39+00:00","articleBody":"    Quand se tiendra le quart de finale contre la perfide Albion s'vouplait ?     Ici on d\u00e9capite les rois         France - Angleterre, samedi prochain, 10 d\u00e9cembre, \u00e0 20 heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:55:20+00:00","articleBody":"          Les Anglais d\u00e9fieront l\u2019\u00e9quipe de France en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, l\u2019Angleterre s\u2019impose 3 \u00e0 0 contre le S\u00e9n\u00e9gal","dateModified":"2022-12-04T20:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:52:27+00:00","articleBody":"    Quelle est l'\u00e9quipe qui a le moins encaiss\u00e9 se buts?    Doudv         Dans les huit \u00e9quipes qui ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 leur huiti\u00e8me de finale, les Pays-Bas et l\u2019Angleterre ont la meilleure d\u00e9fense avec deux buts encaiss\u00e9s dans toute la comp\u00e9tition. Le Maroc, la Croatie et le Br\u00e9sil n\u2019ont encaiss\u00e9 qu\u2019un seul but mais n\u2019ont pas encore jou\u00e9 leur huiti\u00e8me, la Tunisie a aussi encaiss\u00e9 qu\u2019un but mais n\u2019a pas pass\u00e9 le cap du premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:52:01+00:00","articleBody":"    Le S\u00e9n\u00e9gal peut-il revenir ? Dans la 3e mi-temps peut-\u00eatre ?     J\u2019ai comme un doute         M\u00eame si nous sommes au Qatar, les Anglais sont durs \u00e0 prendre en troisi\u00e8me mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:51:18+00:00","articleBody":"     Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est dans le mur pour Dieng\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:50:51+00:00","articleBody":"     Bon coup franc \u00e0 venir pour le S\u00e9n\u00e9gal. L\u2019occasion de sauver l\u2019honneur\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:50:13+00:00","articleBody":"    les #JSUL sur les photos de sortie de conseil des ministres \u00e7a risque d'\u00eatre moins dr\u00f4le quand m\u00eame    Delphine         Ce ne sont pas les photos qui sont dr\u00f4les mais vos commentaires, donc \u00e7a pourrait fonctionner\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:50:05+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant de Manchester United donne tout pour tenter de reprendre un centre, mais n\u2019arrive pas \u00e0 cadrer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rashford veut aussi son but\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:49:43+00:00","articleBody":"    si vous voulez voir 20 tirs \u00e0 coup s\u00fbr, vaut mieux regarder le biathlon    Quentin Fillon Maillet         Maintenant, il s\u2019agirait de r\u00e9ussir les 20 M. Fillon Maillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:49:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:49:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-04T20:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:48:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"God save the King r\u00e9sonne dans le stade Al-Bayt\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:48:39+00:00","articleBody":"    Vous avez d\u00e9j\u00e0 vu Maguire sourire ?    rdv en quart...         Personnellement, je comprends qu\u2019on n\u2019ait pas vraiment l\u2019envie de sourire quand on s\u2019enrhume \u00e0 chaque d\u00e9marrage d\u2019un adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:47:59+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais font tourner le ballon sans trouver d\u2019espaces. Ils semblent r\u00e9sign\u00e9s alors que la fin du match approche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:47:49+00:00","articleBody":"    Moi un jour, j\u2019ai regard\u00e9 un match de foot \u00e0 la TV. J\u2019ai rien compris.\r\nUn autre jour, j\u2019ai regard\u00e9 le match dans le Live. J\u2019ai rien compris non plus. Mais alors, qu\u2019est-ce que j\u2019ai rigol\u00e9 !    Anecdotique          Pas si @Anecdotique que \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:47:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:45:18+00:00","articleBody":"    Combien de buts pour les derniers meilleurs buteurs d'un mondial ?    Moins de dix ?         Cinq buts... pour l\u2019Anglais Harry Kane. Apr\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale, Kylian Mbapp\u00e9 l\u2019a d\u00e9j\u00e0 \u00e9gal\u00e9. Il fait d\u00e9j\u00e0 mieux qu\u2019en 2014 (quatre buts pour Messi, Muller et Neymar) et 2010 (trois buts pour Higuain, Villa et Vittek).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:44:47+00:00","articleBody":"     Kane tente un geste acrobatique pour contr\u00f4ler le ballon. Mais c\u2019est rat\u00e9, tout le monde n\u2019est pas Giroud apr\u00e8s tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:44:31+00:00","articleBody":"    Je pose un rtt mercredi et jeudi, je ne vais pas supporter le taff sans live    Popeyou         C\u2019est Bruno Le Maire qui va \u00eatre content pour la productivit\u00e9 du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:44:04+00:00","articleBody":"    Mercredi et jeudi c'est live histoire. Chacun raconte une histoire, anecdote...    Gruf         Comme y a plus aucun enjeu, on commence maintenant. Qui a une anecdote croustillante \u00e0 partager\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:43:41+00:00","articleBody":"    coucou,\r\non se tente d\u00e9j\u00e0 un prono pour les 1\/4 ?\r\nMoi je dis 1-0 pour la France dans un match \u00e2pre et sans \u00e9clair de g\u00e9nie. But du genou de Varane bien s\u00fbr.    Didier         On signe o\u00f9\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:43:33+00:00","articleBody":"          Sortie du lat\u00e9ral gauche Isma\u00efl Jakobs, remplac\u00e9 par Fod\u00e9 Ballo-Tour\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le S\u00e9n\u00e9gal\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:42:50+00:00","articleBody":"          Dommage pour les S\u00e9n\u00e9galais, elle passe au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate de Sarr\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:42:39+00:00","articleBody":"    noir c'est noir, il n'y a plus d'espoir, chantait Johnny Halliday    hmd               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:42:18+00:00","articleBody":"    C'est quand la prochaine journ\u00e9e SANS match ? Histoire de se changer les id\u00e9es.    Mi-temps          Aucun match mercredi et jeudi, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde. On va s\u2019ennuyer sans vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:41:13+00:00","articleBody":"    Et c'est \u00e0 la 79eme minutes les enfants, que cet Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal bascula et dev\u00eent LE match de la d\u00e9cennie. 2 cartons rouges dans chaque camp et 3 buts plus tard les lions aracherent la prolongation !    Je vous ai racont\u00e9 la fois o\u00f9...         Si \u00e7a se passe comme \u00e7a, on vous invite \u00e0 venir liver le prochain match avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:40:05+00:00","articleBody":"          Dernier changement pour l\u2019Angleterre\u00a0: Hendreson est remplac\u00e9 par Philipps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:39:39+00:00","articleBody":"    Si Kylian M'Bapp\u00e9 plante un tripl\u00e9 en 1\/4, en 1\/2 puis en finale, il passe devant Just Fontaine, non?    Guiness book         Vous avez vu juste (Fontaine). Le Fran\u00e7ais d\u00e9tient encore le record de buts sur une seule \u00e9dition de la Coupe du monde avec 13 unit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:39:03+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant de Tottenham est juste un peu court pour reprendre un ballon dans la surface s\u00e9n\u00e9galaise.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harry Kane tout pr\u00e8s du quatri\u00e8me but\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:37:57+00:00","articleBody":"    Ce soir l\u2019Angleterre envoie un message clair a la France.     Chris         \u00ab\u00a0C\u2019est nous qui perdrons en quart de finale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:37:18+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais tiennent un peu plus le ballon depuis quelques minutes et tentent de sauver l\u2019honneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:37:11+00:00","articleBody":"    Dis Dier, tu connais le film d'Alain Chabat du Live ?     Popeyou         On se remet la bande-annonce de ce classique du cin\u00e9ma fran\u00e7ais\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:36:42+00:00","articleBody":"    Trois lions contre un coq, la prochaine fable ?     Lafontaine         H\u00e2te de savoir comment un coq peut d\u00e9vorer autant de lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:35:43+00:00","articleBody":"    Pas de surprises dans ces huiti\u00e8mes, mais au moins, pas de prolongations.    Soyons positifs         Nous n\u2019avons m\u00eame pas eu besoin de d\u00e9ga\u00eener notre #TSLP (Tout sauf la prolongation\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:35:25+00:00","articleBody":"          Mount et Dier remplacent Bellingham et Stones pour les Three Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:35:11+00:00","articleBody":"    A chaque fois qu'on entend \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 : \"la France n\u2019a plus perdu contre untel en comp\u00e9tition internationale\", le coup d'apr\u00e8s on se ramasse...    Azincourt         L\u2019avantage, c\u2019est qu\u2019on ne le dit pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:34:40+00:00","articleBody":"          Kalidou Koulibaly \u00e9cope de son carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:33:31+00:00","articleBody":"    Vous parlez des coiffures des joueurs mais sans les photos, c'est dur d'avoir un avis.    encore moi          Vous avez raison, alors voici Jack Grealish\u00a0:                Jack Grealish, au centre. PAUL ELLIS \/ AFP           Et Phil Foden\u00a0:                Phil Foden. JACK GUEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/695c8da_5926267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:33:17+00:00","articleBody":"          De loin, le S\u00e9n\u00e9galais s\u2019essaye \u00e0 une lourde frappe, qui ne passe pas si loin du but de Pickford.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pape Sarr, c\u2019\u00e9tait bien tent\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:32:09+00:00","articleBody":"    C'est m\u00eame pas dr\u00f4le. Depuis le d\u00e9but des 8\u00b0 ya que les favoris qui gagnent !    Rempla\u00e7ant-coiffeur         Ne m\u2019en parlez pas, moi qui r\u00eavait de r\u00e9ussir des gros coups sur Mon Petit Prono pour remonter au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:32:00+00:00","articleBody":"    Faux et archifaux. Il n\u2019en mettait jamais !    La femme de youri djorkaeff         Mais cela ne nous regarde pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:31:18+00:00","articleBody":"    Moi ce qui me g\u00eane le plus chez Grealish, c'est pas le beau gosse, c'est son port de chaussettes. C'est pas interdit, rapport au prot\u00e8ge-tibia ?    Kindy         Bravo @Kindy, vous \u00eates le 1000e commentaire de la soir\u00e9e. Vous ne gagnez rien, si ce n\u2019est notre gratitude \u00e9ternelle. Sinon, Jack Grealish est en effet r\u00e9put\u00e9 pour jouer chaussettes basses. Le voici en poules contre le Pays de Galles.                 PAVEL GOLOVKIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/2c41d3a_7f701b043279428388bce2c6aabebcc7-0-449c2498f999498c83b32f80aeac56a7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:31:04+00:00","articleBody":"     Il ne se passe plus grand chose depuis quelques minutes. Heureusement que vous avez Vincent, le Kylian Mbapp\u00e9 du live, pour r\u00e9pondre \u00e0 vos commentaires en attendant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:30:13+00:00","articleBody":"          Dia est remplac\u00e9 par Diedhiou pour le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:29:01+00:00","articleBody":"    C'est compl\u00e8tement faux ! J'en avais deux des slips.    Y. Djorkaeff         Le d\u00e9menti de Youri Djorkaeff en direct dans le live du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:28:03+00:00","articleBody":"    Les commentaires sur TF1, c\u2019est un peu comme l\u2019\u00e9quipe de France, les rempla\u00e7ants sont loin du niveau des titulaires\u2026.    Antoine M         Disons simplement que Rudi Garcia n\u2019a pas l\u2019enthousiasme de Bixente Lizarazu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:27:14+00:00","articleBody":"    Comment se sont pass\u00e9es les derni\u00e8res rencontres France Angleterre par le pass\u00e9? Je ne parle pas des guerres.    Point historique         Les Bleus ont remport\u00e9 la derni\u00e8re confrontation, un match amical gagn\u00e9 3-2, au Stade de France, en juin 2017. Sinon, la France n\u2019a plus perdu contre l\u2019Angleterre en comp\u00e9tition internationale depuis la Coupe du monde 1982 (3-1)\u00a0: nuls \u00e0 l\u2019Euro 1992 (0-0) et 2012 (1-1) et victoire \u00e0 l\u2019Euro 2004 (2-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:26:16+00:00","articleBody":"    Y'aura encore des buts ou je peux aller me coucher ?    C'est lundi demain         Il y aura encore deux buts, promis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:24:59+00:00","articleBody":"     Si les S\u00e9n\u00e9galais veulent y croire, ils doivent vite marquer pour tenter de s\u2019offrir une fin de match folle. Malheureusement pour eux, Jordan Pickford passe pour l\u2019instant une soir\u00e9e tranquille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:24:28+00:00","articleBody":"    Qui est le coiffeur de grealish ?     Desireless        Avez-vous l'adresse du coiffeur de Foden ? C'est pour un ami.    Bernard Granier         Peut-\u00eatre ont-ils le m\u00eame\u00a0! Ils sont en tout cas meilleurs que les coiffeurs fran\u00e7ais...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:24:09+00:00","articleBody":"          Le s\u00e9lectionneur anglais Gareth Southgate fait tourner. Foden et Saka sortent, Rashford et Grealish entrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#774002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:23:45+00:00","articleBody":"    3 buts, \u00e7a vaut bien m\u00eame un tut tut tut !    Delphine tut tut tut         Trois tut tut tut d\u2019un coup m\u00eame\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:23:18+00:00","articleBody":"    Si l'Angleterre gagne, je demande ma belle-m\u00e8re en mariage    Roger du Pmu         Une famille sur le point d\u2019exploser\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:22:43+00:00","articleBody":"    Qui est le meilleur buteur pour le moment?    Janot         KYLIAN MBAPPE\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:22:35+00:00","articleBody":"            DARKO BANDIC \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/be25eb9_171f8fb68cd14a838f54a670ef72f763-0-8c1cc576672f42c0ba168838d0db48ec.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Saka en photo.","dateModified":"2022-12-04T20:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:22:27+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce que la ligue MPP    Le non inform\u00e9         C\u2019est un site\/application de concours de pronostics avec des ligues priv\u00e9es, dont celle de la r\u00e9daction du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:21:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au fait trois buts, \u00e7a vaut bien un tutut non\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T20:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:21:30+00:00","articleBody":"    Une pens\u00e9e pour tous les couples binationaux Fran\u00e7ais\/Anglais qui commencent \u00e0 se dire que samedi prochain \u00e7a va \u00eatre un peu tendu...    Je suis french         Ils ont au moins six jours pour s\u2019y pr\u00e9parer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:20:31+00:00","articleBody":"    Saka fouille un peu parfois    Bernard Granier         Sauf Bukayo, il a du talent le gamin\u00a0! C\u2019est d\u00e9j\u00e0 son troisi\u00e8me but du tournoi, de quoi rejoindre Messi, Morata, Gakpo, Giroud, Rashford et Valencia \u00e0 la deuxi\u00e8me place du classement des buteurs. On le rappelle, Kylian Mbapp\u00e9 est premier avec cinq buts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:21:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:20:11+00:00","articleBody":"    \u00c7a sent le France Angleterre samedi soir - j\u2019esp\u00e8re que Dupont et Ntamack auront le temps d\u2019arriver\u2026    Ovalisons          En tant que Toulousain j\u2019en ai marre de les pr\u00eater tout le temps. Mais pour un France-Angleterre il n\u2019y a aucun souci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:18:25+00:00","articleBody":"    Vous avez la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle de #JSUL ou je peux reprendre le concept avec mes \u00e9l\u00e8ves de CM2 ?    Expression \u00e9crite          On accepte de vous pr\u00eater le concept uniquement si vous nous partagez les copies\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:18:06+00:00","articleBody":"    Les anglais ne seraient pas les vrais favoris de ce mondial ?    Ivan         Comment une \u00e9quipe qui sera, au mieux, battue par les Bleus en quart de finale peut-elle \u00eatre favorie\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:18:01+00:00","articleBody":"    Savez-vous que Youri Djorkaeff a jou\u00e9 toute sa carri\u00e8re avec le m\u00eame slip f\u00e9tiche ?     Bernard Granier         Sans jamais le laver\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:17:48+00:00","articleBody":"    Combien de points poss\u00e8de la personne qui domine votre ligue MPP ?    Delphine pose les questions cruciales         883 \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on vous parle au sommet de la ligue MonPetitProno\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:17:08+00:00","articleBody":"    Mieux vaut un France-Angleterre ou un France-S\u00e9n\u00e9gal ?    L\u2019\u00e9berlu\u00e9         Je crois qu\u2019on n\u2019aura pas le choix de toute fa\u00e7on\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:15:47+00:00","articleBody":"          A l\u2019origine de l\u2019action, Phil Foden centre ensuite depuis le c\u00f4t\u00e9 gauche en direction de Bukayo Saka. Le joueur d\u2019Arsenal pique son ballon pour surprendre Edouard Mendy. 3-0 pour les Trois Lions\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sakaaaaa crucifie le S\u00e9n\u00e9gal\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:15:38+00:00","articleBody":"          La frappe de l\u2019Anglais est flottante mais arr\u00eat\u00e9e par Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harry Kane de loin","dateModified":"2022-12-04T20:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:15:00+00:00","articleBody":"    Pensez vous qu'il soit possible que le S\u00e9n\u00e9galise ?    Bobby         Si seulement le S\u00e9n\u00e9gal \u00e9tait aussi bon \u00e0 la finition que votre humour...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:14:45+00:00","articleBody":"     Les Anglais combinent bien alors que les S\u00e9n\u00e9galais ne voient plus un ballon. Le retour des vestiaires est difficile pour eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:14:39+00:00","articleBody":"    Que veut dire le +3 apr\u00e8s le \"45'\" dans le banner ?    Explique          Cela signifie dans la troisi\u00e8me minute du temps additionnel, le temps ajout\u00e9 apr\u00e8s les 45 minutes pour compenser le temps perdu auparavant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:13:56+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on sait quelle distance parcourt un joueur de foot en moyenne sur ce type de match ?    Gikon\u00e9rien         Aux alentours de 10 km environ. Par exemple, apr\u00e8s deux matchs dans ce Mondial, Adrien Rabiot \u00e9tait celui qui avait parcouru le plus de distance\u00a0: 11,9 km en moyenne sur les deux premiers matchs, devant Antoine Griezmann (11,2 km).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:13:28+00:00","articleBody":"     Harry Kane m\u00e8ne le contre anglais, mais prend trop de temps pour servir Bukayo Saka. L\u2019attaquant d\u2019Arsenal frappe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans un angle ferm\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Saka \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:12:00+00:00","articleBody":"     Maguire passe pr\u00e8s d\u2019ajouter une nouvelle action \u00e0 sa compilation Youtube de ses plus beaux rat\u00e9s. Il perd le ballon en d\u00e9fense, mais Jones est assez rapide pour rattraper son erreur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:10:39+00:00","articleBody":"    Finalement, on en parle de l'absence de San\u00e9 ?     Popeyou         A posteriori (bien que la rencontre ne soit pas termin\u00e9e), ses qualit\u00e9s de finition n\u2019auraient pas \u00e9t\u00e9 de trop pour l\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:10:06+00:00","articleBody":"    Si \u00e7a se trouve mes questions et commentaires sont tellement lourds que vous m'avez qu\u00e9blo et je parle dans le vide depuis la premi\u00e8re journ\u00e9e des pools.    Non ?         On n\u2019a pas encore cette possibilit\u00e9, soyez rassur\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:09:24+00:00","articleBody":"    Jai lanc\u00e9 mon jsul trop tard \ud83d\ude2d    Mostacho         Tout le monde sait pourtant que le rendez-vous du JSUL, c\u2019est \u00e0 la mi-temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:08:53+00:00","articleBody":"    Bonsoir \u00e0 l\u2019aune des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es d\u2019histoire du foot anglais  il appara\u00eet \u00e9vident qu\u2019ils vont passer cette 2\u00e8me mi-temps \u00e0 trouver la mani\u00e8re la plus ridicule  de se saborder.    Tucidide         Toute la France attend \u00e7a, quoique les \u00e9limin\u00e9s en quarts de finale serait peut-\u00eatre encore plus savoureux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:08:48+00:00","articleBody":"     Beaucoup de rebonds mais pas de danger pour le gardien anglais Jordan Pickford\u00a0: le tir passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Sarr\u00a0! ","dateModified":"2022-12-04T20:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:07:53+00:00","articleBody":"    Peut-on dire qu'il ne faut pas vendre la peau du lion avant de l'avoir tu\u00e9?     Charlotte         Il ne faut pas vendre la peau des Trois Lions avant de les avoir tu\u00e9s si je me permets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:07:41+00:00","articleBody":"     Bellingham s\u2019effondre \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface du S\u00e9n\u00e9gal, mais il n\u2019y a rien selon l\u2019arbitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:07:11+00:00","articleBody":"               L\u2019attaquant anglais est le meilleur passeur d\u00e9cisif du Mondial avec trois unit\u00e9s mais il n\u2019avait pas encore marqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harry Kane fait mieux que Gary Lineker\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T20:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:07:02+00:00","articleBody":"     Les Anglais sont en confiance apr\u00e8s avoir doubl\u00e9 la mise juste avant la mi-temps. Ils continuent d\u2019attaquer pour aller chercher le troisi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:04:44+00:00","articleBody":"          Trois changements \u00e0 la mi-temps du c\u00f4t\u00e9 du S\u00e9n\u00e9gal. Ciss, Ndiaye et Diatta sont sortis, remplac\u00e9s par deux Marseillais, Gueye et Dieng, et Sarr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:04:08+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP          N\u00e9s b\u00e9b\u00e9s-siamois, ils finissent par \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s dans l'\u00e9quipe d'Angleterre, \u00e0 la sueur de leur front... \r\n    #JSUL Poteau poteau but        #jsul \r\nJe te tiens tu me tiens par la barbichette le premier qui rira aura une tapette    Onfaiskonpeut        #JSUL : ''je t'avais dit de faire gaffe avec la superglue ! On n'a pas l'air con maintenant coll\u00e9 pas le front !''    Nico        JSUL : \r\n- \u00ab\u00a0c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ta passe\u00a0\u00bb.\r\n- \u00ab\u00a0Non, ton tir\u00a0\u00bb.\r\n- \u00ab\u00a0Ta passe ! \u00bb\r\n- \u00ab\u00a0Ton tir !\u00a0\u00bb\r\n\u2026 PAF !!!\r\n(des Anglais, quoi\u2026)    La bagarre         #JSUL \r\n\r\nYou\u2019re talking to me ? \r\nC\u2019est \u00e0 moi que tu parles ? \r\n    L\u2019 (insu)pporteuse                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/33c3215_5925665-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9\u00a0: voici les r\u00e9sultats du #JSUL (Je suis une l\u00e9gende)","dateModified":"2022-12-04T20:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:03:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:03:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs sont de retour sur la pelouse","dateModified":"2022-12-04T20:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:02:52+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La jeunesse au pouvoir chez les Three Lions","dateModified":"2022-12-04T20:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T20:01:22+00:00","articleBody":"    Un coup de pop \u00e0 anglaise pour la mi temps ? Genre un oasis ou london calling ?     Popeyou         \u00c7a ne fait jamais de mal.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T20:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T19:54:04+00:00","articleBody":"    Les anglais ont tir\u00e9 les premiers. Il faut que cette mauvaise habitude leur passe d'ici le match avec les Bleus !    kopiste de tjrs          Qu\u2019ils en profitent, c\u2019est la derni\u00e8re fois qu\u2019ils peuvent le faire dans cette comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T19:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T19:50:27+00:00","articleBody":"    Bon il y a du France Angleterre dans l\u2019air    Rdb         France in the air tonight.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/435/0/5221/2610/1342/671/60/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Co...","dateModified":"2022-12-04T19:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T19:49:51+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Des petits airs du Gif \u00ab\u00a0bagarre\u00a0\u00bb pour le #JSUL du soir. Comme d\u2019habitude on attend vos meilleures l\u00e9gendes pour cette photo. Vous avez 10 minutes devant vous, top c\u2019est parti\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/33c3215_5925665-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL (Je suis une l\u00e9gende)","dateModified":"2022-12-04T19:49:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5221/3481/1342/894/3/0/0ba61b0_5925987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-15">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Pilote marquant des années 1980, vainqueur de deux Grands Prix de formule 1, le Français est mort à l’âge de 73 ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1           Patrick Tambay, pilote de Formule 1 des années 1980, est mort      Pilote marquant des années 1980, vainqueur de deux Grands Prix de formule 1, le Français est mort à l’âge de 73 ans.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h46, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans cette photo d’archive prise le 15 novembre 1983, le pilote français de formule 1 Patrick Tambay est photographié lors des essais de formule 1 de sa nouvelle voiture, la Renault Elf, sur le circuit du Castellet (Var).  GERARD FOUET / AFP                 L’ancien pilote de formule 1 français Patrick Tambay est mort des suites d’une longue maladie à l’âge de 73 ans, a annoncé, dimanche 4 décembre, sa famille.            Patrick Tambay, né en 1949 à Paris, s’était vu skieur de compétition. Mais c’est dans l’automobile qu’il écrit durablement son histoire. Pilote emblématique des années 1980, il est l’un des rares Français à avoir eu le privilège de conduire une Ferrari en formule 1 et de gagner au volant d’un des mythiques bolides rouges.                 Patrick Tambay avait couru son premier Grand Prix en Grande-Bretagne en 1977 dans une Ensign du Theodore Racing, alors qu’il venait de fêter ses 28 ans. Il y eut ensuite deux saisons frustrantes chez McLaren, en 1978 et 1979, un congé sabbatique et un retour chez Theodore, puis Ligier, en 1981. Sans grands résultats.                             Lire aussi l’archive de 1971 :  Article réservé à nos abonnés  La promotion d'un jeune pilote : Patrick Tambay                   Un accident fatal à l’origine de son arrivée chez Ferrari            Considéré comme un « gentleman driver » au physique avenant et toujours aimable, c’est un accident fatal qui est à l’origine de son arrivée chez Ferrari, celui de son grand ami Gilles Villeneuve, qui lui avait demandé d’être le parrain de son fils Jacques. Il remplace le Québécois, qui se tue en mai 1982 lors des essais du Grand Prix de Belgique.            Au volant d’une monoplace de haut niveau, pour la première et dernière fois de sa carrière, Tambay collectionne les podiums. Il termine 7e du championnat du monde en 1982, 4e la saison suivante, le meilleur classement de sa carrière.                Tambay avait surtout conquis le cœur des « tifosi » en remettant sur les rails une Scuderia Ferrari désemparée après le décès de Gilles Villeneuve puis le grave accident de Didier Pironi quelques semaines plus tard lors des essais du Grand Prix d’Allemagne.                            En remportant la victoire lors du Grand Prix allemand, Tambay avait conjuré le sort qui s’acharnait sur Ferrari. Il la dédiera à Villeneuve, à Pironi et à Enzo Ferrari pour lui avoir fait confiance. Son deuxième triomphe l’année suivante à Imola, tout près du siège de Ferrari à Maranello, établira définitivement sa popularité auprès des fans italiens.            Deux victoires en Grand Prix, sur deux circuits mythiques, Hockenheim en 1982 et Imola en 1983. De quoi laisser une trace durable dans les palmarès où ne figurent que cinq autres vainqueurs français pour la prestigieuse Scuderia (Maurice Trintignant, Jean Alesi, Didier Pironi, René Arnoux et Alain Prost).            Devenu une voix de la formule 1            Après Ferrari, la récolte est redevenue maigre – trois podiums et une pole position chez Renault (1984-1985) et deux points chez Haas Lola (1986) –, et Tambay, comme d’autres avant lui, s’est consolé en endurance, chez Alpine-Renault et Jaguar, et en rallye-raid, au Paris-Dakar (3e en 1988 et 1989).                Après sa carrière, Tambay est devenu l’une des voix de la F1, aux micros de Canal+, de RMC, de La Cinq ou encore de Motors TV, une chaîne thématique fondée avec son ami Jean-Luc Roy.            Il a eu aussi une carrière d’élu dans la petite ville du Cannet (Alpes-Maritimes). D’abord comme adjoint aux Sports à partir de 1995, avec, dans son équipe, le footballeur Christian Lopez et le volleyeur Alain Fabiani. Puis comme conseiller général et départemental, élu en 2002, 2008 et 2015 sous les couleurs du parti Les Républicains.            Frappé par la maladie de Parkinson, Tambay avait dû lever le pied ces dernières années. Mais certaines accalmies de la maladie lui permettaient de retrouver ses amis pour boire un café près de la mairie du Cannet. Et sourire en évoquant ses années chez Ferrari.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/04/formule-1-le-pilote-automobile-francais-patrick-tambay-est-mort_6152919_3242.html"},"headline":"Patrick Tambay, pilote de Formule 1 des ann\u00e9es 1980, est mort","dateCreated":"2022-12-04T16:46:34+01:00","datePublished":"2022-12-04T16:46:34+01:00","dateModified":"2022-12-04T17:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Disparitions","Formule 1","Sports m\u00e9caniques","Sport"],"description":"Pilote marquant des ann\u00e9es 1980, vainqueur de deux Grands Prix de formule 1, le Fran\u00e7ais est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73 ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/8f14cdf_5921108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-16">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Très critiqué à Manchester United, le défenseur s’affirme une nouvelle fois en équipe d’Angleterre, qui rencontre le Sénégal en huitièmes de finale à 20 heures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Harry Maguire, une certaine idée du football anglais      Très critiqué à Manchester United, le défenseur s’affirme une nouvelle fois en équipe d’Angleterre, qui rencontre le Sénégal en huitièmes de finale à 20 heures.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 17h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’attaquant américain Haji Wright (à gauche) se bat pour le ballon avec le défenseur anglais Harry Maguire, lors du match Angleterre-Etats-Unis (groupe B) de la Coupe du monde Qatar 2022, au stade Al-Bayt à Al Khor, au nord de Doha, le 25 novembre 2022.  PAUL ELLIS / AFP               Il faut commencer par sa tête, incontournable, reconnaissable entre mille : mâchoire carrée, énorme front, imposante touffe de cheveux. Disproportionnée. Les supporteurs anglais, grands amateurs d’autodérision, en ont fait un chant, qu’ils répètent à l’envi. « Harry Maguire, il boit de la vodka, il boit du Jäger, putain sa tête est énorme [“his head is fucking massive”]. »          Les fans anglais adorent se moquer de lui, de ses airs mal dégrossis et de son côté « lad » (« jeune gars ») bas du front. Et au fond, l’adorent tout court, et le bousculent avec beaucoup de bienveillance. Après tout, c’est largement grâce à sa solide performance dans la défense anglaise que les Three Lions – qui affrontent dimanche 4 décembre le Sénégal en huitièmes de finale au Qatar – sont arrivés en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et en finale de l’Euro 2021.          Le footballeur ne laisse personne indifférent. A Manchester United, où il évolue, les supporteurs se sont, au contraire, mis à le détester. La saison dernière, il était le deuxième joueur à avoir reçu le plus d’insultes sur Twitter, derrière son ancien coéquipier Christiano Ronaldo. Son retard permanent sur la balle, ses passes dans le vide, ses tacles manqués sont devenus objets de moqueries permanentes.                           Lire aussi :  L’Angleterre se débarrasse facilement du Sénégal et retrouvera la France en quarts de finale de la Coupe du monde                 Mais, contre toute attente, lui qui semblait s’enfoncer vers un déclin inexorable vit une rédemption au Qatar, affichant désormais 51 sélections dans l’équipe nationale.          La grâce d’un éléphant, mais dominant de la tête          A 29 ans, Harry Maguire représente une certaine idée du football anglais. Un type qui a grandi à Sheffield, dans le nord de l’Angleterre, dont il garde un fort accent. Un jeune homme comme les autres, qui n’a débuté en Premier League (la première division anglaise) qu’à l’âge de 24 ans, après des années dans les divisions inférieures à Sheffield United et Hull City. Un talent moyen, rongé par le doute, devenu capitaine de Manchester United. L’un des joueurs les plus chers de l’histoire (transfert de 90 millions d’euros en 2019 en provenance de Leicester), qui refuse obstinément de se donner des airs de star. Un défenseur, surtout, qui tient son rôle avec la grâce d’un éléphant qui tenterait de se mettre au ballet. Mais personne ne lui demande des coups de génie. Son travail est d’être solide en défense, de ne rien laisser passer et d’être dominant de la tête pour défendre sa surface de réparation.          Avec l’Angleterre, il démontre une nouvelle fois pendant ce Mondial qu’il fait ça très bien. Pendant le très ennuyeux match nul (0-0) contre les Etats-Unis, les Américains ont obtenu sept corners, sur lesquels, à cinq reprises, Harry Maguire a dégagé le ballon de la tête. « Ça prouve à quel point il domine », souligne Rio Ferdinand, un ancien défenseur anglais et aujourd’hui commentateur sur la BBC. Contre l’Iran, il a rappelé qu’il pouvait aussi être ravageur en attaque : il a mis une tête sur la transversale adverse, puis a servi – de la tête, bien sûr – Bukayo Saka sur le premier but anglais.        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-harry-maguire-une-certaine-idee-du-football-anglais_6152918_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Harry Maguire, une certaine id\u00e9e du football anglais","dateCreated":"2022-12-04T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-04T16:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-04T17:54:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Royaume-Uni","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 Manchester United, le d\u00e9fenseur s\u2019affirme une nouvelle fois en \u00e9quipe d\u2019Angleterre, qui rencontre le S\u00e9n\u00e9gal en huiti\u00e8mes de finale \u00e0 20 heures.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/682/0/8179/4089/1342/671/60/0/717d95b_bf1b6b61cffa4e058a7c978e6cc13b64-0-99c2e1e2a880487d819aa14b7bc2de7a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-17">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les deux attaquants ont donné un avantage décisif (3-1) face à la Pologne. La 52e réalisation de Giroud en fait le meilleur buteur de l’histoire des Bleus.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤  On dit 3–1 pour la France, pour que dans notre bande, chacun puisse marquer le sien ! Et oui, il y a un polonais avec nous :)     La Bande des Suiveurs Joyeux :)        #CQTP Une belle victoire des Bleus, 3-1 avec un but de Giroud!     LesPronostics         #CQTP France Pologne 3-1.  Prono basé sur du raisonnement et là trop d 'émotions dont le désir de la gagne ! Et puis ils s echauffent trop bien je trouve...    French qui a la frite                             Le 04/12 à 18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est pas interdit d'arrêter sa course d'élan sur un penalty ?    J'y comprends plus rien moi         Si, mais techniquement, il ne l’a pas arrêtée complètement. C’est une technique maîtrisée parfaitement par Neymar par exemple, ou Georginho.                    Le 04/12 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le quart de finale       C'est quand le quart?    Apero         Ca sera samedi 10 décembre à 20 heures contre le vainqueur du match Angleterre-Sénégal, qui a lieu ce soir à 20 heures, et que nous livons dès à présent ici :             Lire aussi :   L’Angleterre se débarrasse facilement du Sénégal et retrouvera la France en quarts de finale de la Coupe du monde                        Le 04/12 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A votre avis qu'est ce que Lewandowski a dit à Mbappé?    Pedro                MANAN VATSYAYANA  / AFP           « Il lui a donné son numéro de téléphone, il lui a demandé où l’année prochaine il allait entraîner et qu’il le suivrait quoi qu’il arrive. »                    Le 04/12 à 17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA FRANCE QUALIFIEE POUR LES QUARTS !             Victoire 3-1 des Bleus qui affronteront le vainqueur du huitième entre l’Angleterre et le Sénégal.                    Le 04/12 à 17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Superbe image à l’issue du match entre Lewandowski et Mbappé, tout sourire dans le rond central. Grand respect entre les deux champions.                    Le 04/12 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prono du président       Macron avait dit ?    Jaja        Le président a toujours raison !!    Il est fort Macron !        Macron = Mme Irma ?    Complot         Macron a appelé la VAR?    Gruf         Le chef de l’Etat avait pronostiqué une victoire des Bleus 3-1, en effet                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour, Grégor Brandy et Gabriel Richalot          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la France et la Pologne, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du huitième de finale de la Coupe du monde qui va opposer les Français, premiers du groupe D, aux Polonais, deuxièmes du groupe C.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Gabriel Richalot, Walid Kachour et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro et Anthony Hernandez au stade.         La composition probable des équipes :         France         Lloris (cap.) – Koundé, Varane, Upamecano, Hernandez – Griezmann, Tchouaméni, Rabiot – Dembélé, Giroud, Mbappé.         Sélectionneur : Didier Deschamps.         Pologne         Szczesny – Cash, Glik, Kiwior, Bereszynski – Frankowski, Krychowiak, Szymanski, Zielinski – Lewandowski (cap.), Kaminski.         Sélectionneur : Czeslaw Michniewicz.         Qui arbitre ? Jesus Valenzuela (Venezuela).         De quoi ne parlera-t-on pas ? Les pupes de fourmis fabriquent un lait magique pour la colonie         A lire en attendant         Entre Olivier Giroud et la France, un amour tardif         Pour l’équipe de France, la parole n’est plus à la défense         Rendez-vous manqué pour l’équipe de remplaçants promue par Didier Deschamps         A Doha, les Indiens du Kerala, fans inattendus de l’équipe de France         La petite solitude de Robert Lewandowski, grand attaquant de l’équipe de Pologne         Au jeu de qui perd gagne, la Pologne, prochain adversaire des Bleus         La fiche « non officielle » de l’équipe de France         La fiche « non officielle » de l’équipe de la Pologne         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","coverageStartTime":"2022-12-04T17:09:04+00:00","coverageEndTime":"2022-12-04T17:51:14+00:00","headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","description":"Les deux attaquants ont donn\u00e9 un avantage d\u00e9cisif (3-1) face \u00e0 la Pologne. La 52e r\u00e9alisation de Giroud en fait le meilleur buteur de l\u2019histoire des Bleus.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour, Grégor Brandy et Gabriel Richalot"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux attaquants ont donn\u00e9 un avantage d\u00e9cisif (3-1) face \u00e0 la Pologne. La 52e r\u00e9alisation de Giroud en fait le meilleur buteur de l\u2019histoire des Bleus.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5984/3989/1342/894/3/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour, Grégor Brandy et Gabriel Richalot"
,"startDate":"2022-12-04T17:09:04+00:00"
,"endDate":"2022-12-04T17:51:14+00:00"
  De retour en huiti\u00e8me d\u2019une grande comp\u00e9tition internationale apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination \u00e0 ce m\u00eame stade \u00e0 l\u2019Euro 2021 contre la Suisse, les Bleus n\u2019ont pas trembl\u00e9 face \u00e0 la Pologne (3-1), au stade Al-Thumama de Doha.          Apr\u00e8s un long round d\u2019observation et quelques timides occasions fran\u00e7aises, le salut des Bleus est venu de son v\u00e9t\u00e9ran Olivier Giroud. S\u2019il a rat\u00e9 une \u00e9norme occasion face au but \u00e0 la demi-heure du jeu, le buteur de 36\u00a0ans ne s\u2019est pas fait prier, dix minutes plus tard, pour d\u00e9bloquer le score, sur un d\u00e9licieux service de Kylian Mbapp\u00e9 (44e).          Un but qui permet au num\u00e9ro\u00a09 fran\u00e7ais de devenir seul meilleur buteur de l\u2019histoire de l\u2019Equipe de France, avec 52 r\u00e9alisations, devant Thierry Henry. Ce but a assomm\u00e9 les Polonais, qui ont parfois propos\u00e9 quelques s\u00e9quences dangereuses, sans jamais parvenir \u00e0 maintenir une pression constante sur le but d\u2019Hugo Lloris.  \u00ab\u00a0C\u2019est g\u00e9nial, c\u2019est un r\u00eave de gosse de pouvoir battre \"Titi\". Beaucoup me disaient que \u00e7a allait venir. Je mets \u00e7a derri\u00e8re moi d\u00e9sormais. Mon obsession, c\u2019est d\u2019aller le plus loin avec l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier buteur du jour au micro de TF1. Le gardien de but fran\u00e7ais est, lui, d\u00e9sormais cod\u00e9tenteur d\u2019un autre record, celui du nombre de s\u00e9lections (142), qu\u2019il partage avec Lilian Thuram.          Un autre homme de 23\u00a0ans a pris une grande partie de la lumi\u00e8re ce soir. Il se nomme Kylian Mbapp\u00e9, auteur d\u2019une prestation XXL, ponctu\u00e9e d\u2019une passe d\u00e9cisive, mais surtout de deux buts de toute beaut\u00e9. Le premier sur un contre amorc\u00e9 par Giroud et Demb\u00e9l\u00e9 pour tromper Szczesny d\u2019un tir sous la barre (74e). Le second, qui a conclu son r\u00e9cital, d\u2019une autre frappe soudaine en pleine lucarne, dans les tout derniers instants de la partie.          Avec neuf buts en deux \u00e9ditions, il est le 2e meilleur buteur tricolore en phase finale de Mondial, derri\u00e8re Just Fontaine. Le num\u00e9ro\u00a010 tricolore est par ailleurs, et c\u2019est tout sauf un d\u00e9tail, meilleur buteur de la Coupe du Monde, avec 5 r\u00e9alisations.          La Pologne a sauv\u00e9 l\u2019honneur en fin de partie gr\u00e2ce \u00e0 un penalty de Lewandowski. Apr\u00e8s avoir rat\u00e9 une premi\u00e8re tentative annul\u00e9e en raison de l\u2019intrusion de joueurs fran\u00e7ais dans la surface, la star de l\u2019\u00e9quipe de Pologne a fait preuve de sang-froid pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart en fin de partie (3-1, 90+9e).          Les joueurs de Czeslaw Michniewicz pourront longtemps regretter leur \u00e9norme double occasion, alors que le score \u00e9tait encore nul et vierge. La frappe de Zielinski a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e par un imp\u00e9rial Hugo Lloris, avant que, dans la continuit\u00e9 de l\u2019action, Rapha\u00ebl Varane ne stoppe sur sa ligne, du bout du pied, une nouvelle de tentative de Kaminski (38e). Cinq minutes plus tard, Giroud ouvrait la marque et changeait le cours du match.          De nouveau en quarts de finale pour la troisi\u00e8me Coupe du monde cons\u00e9cutive apr\u00e8s 2014 et 2018, les Fran\u00e7ais affronteront le vainqueur du match entre l\u2019Angleterre et le S\u00e9n\u00e9gal, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, au stade Al-Bayt d\u2019Al-Khor. Ils pourront normalement compter sur le duo d\u2019attaque Mbapp\u00e9-Giroud fringuant, auteur de huit des neuf buts tricolores depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de France-Pologne ","dateModified":"2022-12-04T17:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:28:44+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup \u00e0 toutes et tous d\u2019avoir suivi ce live en notre compagnie. Valentin et Vincent vous attendent pour suivre le deuxi\u00e8me huiti\u00e8me de finale du jour. Un match qui nous permettra de d\u00e9couvrir l\u2019adversaire des Bleus en quarts de finale, samedi prochain.             Lire aussi :   L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Coupe du monde                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne partez pas tout de suite","dateModified":"2022-12-04T17:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:27:05+00:00","articleBody":"    Mais heu...il manque pas des tut tut tut ? Ou un cocorico \u00e0 la rigueur ?     Perdue         Si c\u2019est votre sentiment, alors allons-y pour un dernier tut tut tut...               ... et m\u00eame un cocorico (ressorti de nos archives pour l\u2019occasion)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:24:35+00:00","articleBody":"    Et en final ?    Hihi         On ne va pas vous lister tous les adversaires potentiels, mais le tableau de la phase finale est construit de telle mani\u00e8re que cela pourrait \u00eatre le Br\u00e9sil ou l\u2019Argentine, par exemple      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:22:44+00:00","articleBody":"    Valeur \u00e9quipe Angleterre en ce moment ?    Cedric0675         Pour en savoir plus sur les futurs adversaires des Bleus en quart de finale, suivez le guide\u00a0:             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre                 Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les adversaires potentiels des Bleus","dateModified":"2022-12-04T17:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:20:40+00:00","articleBody":"    Ils sont super fair-play les polonais, c'est toujours aussi chaleureux les fins de matchs entre les joueurs des 2 \u00e9quipes ?     Fair-play          C\u2019est vrai qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gants les Polonais. Et non, \u00e7a ne se passe pas toujours comme \u00e7a\u2026 Avez-vous vu, par exemple, le buteur belge Lukaku fracasser une vitre du banc de touche jeudi soir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:20:31+00:00","articleBody":"     Il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 Thierry Henry (6 buts), apr\u00e8s le match contre le Danemark. Il n\u2019est d\u00e9sormais qu\u2019\u00e0 quatre petits buts de Just Fontaine, qui avait marqu\u00e9 treize buts en une \u00e9dition, en Su\u00e8de, en 1958.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9, deuxi\u00e8me meilleur buteur fran\u00e7ais en Coupe du monde","dateModified":"2022-12-04T17:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:17:38+00:00","articleBody":"    ce serait qui en 1\/2 ?    Mimi         Alors, si l\u2019on se projette tr\u00e8s loin, les adversaires potentiels des Bleus, \u00e0 condition qu\u2019ils se qualifient pour les demi-finales, bien s\u00fbr, pourraient \u00eatre\u00a0: le Maroc, l\u2019Espagne, le Portugal ou la Suisse      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tableau ","dateModified":"2022-12-04T17:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:16:23+00:00","articleBody":"     TF1 a essay\u00e9 de poser la question \u00e0 Adrien Rabiot, qui a bott\u00e9 en touche\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas de pr\u00e9f\u00e9rence, le plus important c\u2019est de nous concentrer sur nous-m\u00eames et d\u2019avoir cet \u00e9tat d\u2019esprit comme on l\u2019a eu en seconde p\u00e9riode et de tout donner. Je pense qu\u2019on est pr\u00eat \u00e0 affronter n\u2019importe qui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre ou S\u00e9n\u00e9gal\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T17:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:14:52+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates les meilleurs     Juste je vous aime          Les Bleus ne sont pas mal aujourd\u2019hui quand m\u00eame\u2026 Mais votre message nous va droit au c\u0153ur. Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:13:13+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant des Bleus est devenu le meilleur buteur de l\u2019histoire de l\u2019\u00e9quipe de France, d\u00e9passant Thierry Henry et ses 51 r\u00e9alisations\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est g\u00e9nial, c\u2019est un r\u00eave de gosse pouvoir battre Titi (Thierry Henry). Je mets \u00e7a derri\u00e8re moi, mon obsession, c\u2019est d\u2019aller le plus loin possible avec l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur TF1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Olivier Giroud apr\u00e8s son 52e but","dateModified":"2022-12-04T17:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:12:48+00:00","articleBody":"           Kylian Mbapp\u00e9 dans les bras d\u2019Olivier Giroud, apr\u00e8s son premier but. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Qu\u2019ils semblent lointains les soup\u00e7ons de brouille entre les deux joueurs...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/a317195_5922820-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elle est pas belle cette photo entre nos deux buteurs du soir\u00a0? ","dateModified":"2022-12-04T17:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:11:01+00:00","articleBody":"    Le bon score, les bons buteurs..notre pr\u00e9sident devrait se lancer dans les paris en ligne!     Bien jou\u00e9 Manu         Pas s\u00fbr que ce serait l\u00e0 sa meilleure id\u00e9e.             Lire aussi :     Paris sportifs et publicit\u00e9\u00a0: le secteur somm\u00e9 de se mod\u00e9rer                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:08:41+00:00","articleBody":"     L\u2019horodatage est formel, c\u2019est gagn\u00e9\u00a0:         #CQTP > On dit 3\u20131 pour la France, pour que dans notre bande, chacun puisse marquer le sien ! Et oui, il y a un polonais avec nous :)     La Bande des Suiveurs Joyeux :)        #CQTP Une belle victoire des Bleus, 3-1 avec un but de Giroud!     LesPronostics         #CQTP France Pologne 3-1.  Prono bas\u00e9 sur du raisonnement et l\u00e0 trop d '\u00e9motions dont le d\u00e9sir de la gagne ! Et puis ils s echauffent trop bien je trouve...    French qui a la frite               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bravo \u00e0 celles et ceux qui avaient le bon score","dateModified":"2022-12-04T17:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:04:34+00:00","articleBody":"    C'est pas interdit d'arr\u00eater sa course d'\u00e9lan sur un penalty ?    J'y comprends plus rien moi         Si, mais techniquement, il ne l\u2019a pas arr\u00eat\u00e9e compl\u00e8tement. C\u2019est une technique ma\u00eetris\u00e9e parfaitement par Neymar par exemple, ou Georginho.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:01:54+00:00","articleBody":"    C'est quand le quart?    Apero         Ca sera samedi 10 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures contre le vainqueur du match Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal, qui a lieu ce soir \u00e0 20 heures, et que nous livons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent ici\u00a0:             Lire aussi :   L\u2019Angleterre se d\u00e9barrasse facilement du S\u00e9n\u00e9gal et retrouvera la France en quarts de finale de la Coupe du monde          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quart de finale","dateModified":"2022-12-04T17:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:01:03+00:00","articleBody":"    A votre avis qu'est ce que Lewandowski a dit \u00e0 Mbapp\u00e9?    Pedro                MANAN VATSYAYANA  \/ AFP           \u00ab\u00a0Il lui a donn\u00e9 son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, il lui a demand\u00e9 o\u00f9 l\u2019ann\u00e9e prochaine il allait entra\u00eener et qu\u2019il le suivrait quoi qu\u2019il arrive.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/f88a319_5923839-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:58:12+00:00","articleBody":"          Victoire 3-1 des Bleus qui affronteront le vainqueur du huiti\u00e8me entre l\u2019Angleterre et le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA FRANCE QUALIFIEE POUR LES QUARTS\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:58:02+00:00","articleBody":"     Superbe image \u00e0 l\u2019issue du match entre Lewandowski et Mbapp\u00e9, tout sourire dans le rond central. Grand respect entre les deux champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:57:33+00:00","articleBody":"    Macron avait dit ?    Jaja        Le pr\u00e9sident a toujours raison !!    Il est fort Macron !        Macron = Mme Irma ?    Complot         Macron a appel\u00e9 la VAR?    Gruf         Le chef de l\u2019Etat avait pronostiqu\u00e9 une victoire des Bleus 3-1, en effet      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prono du pr\u00e9sident","dateModified":"2022-12-04T16:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:56:40+00:00","articleBody":"          Lewandowski ram\u00e8ne les Polonais \u00e0 3-1, en prenant Lloris \u00e0 contre-pied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA POLOGNE REDUIT LE SCORE\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:55:54+00:00","articleBody":"          Mais \u00e7a va \u00eatre \u00e0 retirer parce que Disasi \u00e9tait bien rentr\u00e9 dans la surface. C\u2019\u00e9tait incroyablement mal tir\u00e9 par Lewandowski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ARRET DE LLORIS\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:55:47+00:00","articleBody":"    Oh punaise Macron  va t il avoir raison ?     Christophe          On va savoir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:54:23+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPENO","dateModified":"2022-12-04T16:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:54:12+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre va aller consulter la vid\u00e9o pour une potentielle main d\u2019Upamecano.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPENO\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T16:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:52:57+00:00","articleBody":"    un-deux-trois-quarts en quelque sorte    savoircompter         Joli formule, bravo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:52:51+00:00","articleBody":"     Grosicki centre vers le but mais Varane est le plus prompt pour d\u00e9gager du pied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:52:11+00:00","articleBody":"     Un centre trouve Lewandowski qui d\u00e9vie de la t\u00eate sur Milik qui tente une bicyclette qui frappe l\u2019ext\u00e9rieur du poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise de Milik","dateModified":"2022-12-04T16:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:51:55+00:00","articleBody":"    si les Polonais marquent, est-ce que le pr\u00e9sident est Mme Irma ?    Brigitte         Le pr\u00e9sident aurait eu raison pour son pronostic, mais non, ce n\u2019est pas lui notre Madame Irma      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:51:47+00:00","articleBody":"     Quatre matchs et cinq buts pour Mbapp\u00e9 dans ce Mondial. Autant que Forlan, M\u00fcller, Sneijder et Villa en 2010. Ils avaient fini co-meilleurs buteurs                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:50:55+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous pensez qu'on va gagner?     Rorodu91         On le sent plut\u00f4t bien, en effet      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:50:19+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:50:03+00:00","articleBody":"     Et un, et deux, et trois z\u00e9ro pour les Bleus\u00a0! En route vers les quarts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:48:10+00:00","articleBody":"     Marcus Thuram r\u00e9cup\u00e8re le ballon et r\u00e9alise un beau travail de temporisation c\u00f4t\u00e9 gauche. Il voit l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Mbapp\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface qui envoie un \u00e9norme coup de pied du pied droit qui trouve la toile d\u2019araign\u00e9e de Szczesny encore trop court.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MBAPPE NETTOIE LA LUCARNE\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:47:11+00:00","articleBody":"    Mon   prono   put   ANGLETERRE  -  SENEGAL   3  \u00e0   2   pour   le   SENEGAL...    jackares         Vous \u00eates un peu en avance mais nos coll\u00e8gues Vincent et Valentin vous attendent d\u00e8s 18 heures pour le live du match de ce soir      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:47:10+00:00","articleBody":"     Grosse s\u00e9quence de possession fran\u00e7aise. Les Polonais sont priv\u00e9s de ballon en cette fin de partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:46:12+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9boul\u00e9 de Marcus Thuram qui pousse son action jusqu\u2019au bout pour prendre le meilleur sur Cash qui commet la faute d\u2019une charge irr\u00e9guli\u00e8re. Jaune pour le Polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:45:51+00:00","articleBody":"    Peut on dire que Mbapp\u00e9 sera l\u2019homme du match ?    Impatiente          Un but, une passe d\u00e9cisive\u00a0: c\u2019est probable.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:45:25+00:00","articleBody":"    Mme Irma sait qui va remporter la coupe?    Kavurien         \u00ab\u00a0Ben, la France\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle spontan\u00e9ment      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:44:41+00:00","articleBody":"          Kiwior et Frankowski sortent, au profit de Bednarek et Grosicki.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:44:29+00:00","articleBody":"            LUCA BRUNO \/ AP           Voil\u00e0 le but de Kylian Mbapp\u00e9 qui le hisse en t\u00eate du classement des buteurs de la Coupe du monde 2022      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/b22fef8_21e93a4af4b340249a995c250de86402-0-3af1384061414845b8d7a9b70d4420dd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-12-04T16:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:44:01+00:00","articleBody":"     Sinon, Matteo Guendouzi continue \u00e0 s\u2019\u00e9chauffer (\u00e7a monte bien les genoux).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:42:21+00:00","articleBody":"    A ce moment du match est-ce que les polonais n'ont pas envie de tout envoyer valser ?     Bubu dit la tomate         Tout envoyer en l\u2019air\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:41:16+00:00","articleBody":"    Pour le prochain quart France-Angleterre, peut-on pr\u00e9voir un accident musculaire pour McGuire face \u00e0 M\u2019Bapp\u00e9 ?    Bouzaglou          Attention au S\u00e9n\u00e9gal tout de m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:40:24+00:00","articleBody":"    1\/8eme de finale, 2 buts d'avance, 10 minutes restantes...\r\n\u00c7a ne vous rappelle rien?    Gruf         4-2 contre l\u2019Argentine\u00a0en 2018\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:40:05+00:00","articleBody":"     Faute de Lewandowski sur Griezmann en tentant de r\u00e9cup\u00e9rer le ballon haut. Il essaie tant bien que mal de motiver ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:39:55+00:00","articleBody":"    74\u00e8me : I love Madame Irma !!!    Bravo         Attendez peut-\u00eatre de voir sa photo avant de vous lancer dans des d\u00e9clarations trop engageantes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:38:40+00:00","articleBody":"     #OptaLecteursDuMonde         Si cela peut vous rassurer : la Pologne n'a jamais gagn\u00e9 alors qu'elle \u00e9tait men\u00e9 2 \u00e0 0 en 8e de finale de la coupe du Monde \u00e0 la 85e minute.     Encyclo     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:38:38+00:00","articleBody":"    Thuram est le fils de Thuram ?    lilian         Absolument, Marcus est le fils de Lilian. Kh\u00e9phren, autre fils de Lilian, joue \u00e9galement \u00e0 Nice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dynastie","dateModified":"2022-12-04T16:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:38:19+00:00","articleBody":"     Les Tricolores font tourner le ballon et gagnent de pr\u00e9cieuses secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:37:24+00:00","articleBody":"    Mon covid va de mieux en mieux!    isa         Et bien \u00e7a, c\u2019est l\u2019autre bonne nouvelle du jour. Prompt r\u00e9tablissement \u00e0 vous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:36:53+00:00","articleBody":"    Mme irma a eu tort...\r\n\u00e0 quelques secondes pr\u00e8s!    Max         Non non, 73\u201955\u2019\u2019, c\u2019est bien la 74e minute      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:36:27+00:00","articleBody":"     Zalewski centre fort c\u00f4t\u00e9 droit \u00e0 ras de terre et trouve Milik au premier poteau. Il pousse le ballon un peu trop loin et \u00e7a offre une sortie de but aux Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:35:56+00:00","articleBody":"    17h30 : on attend le but de M'Bapp\u00e9\r\n17h32 : but de Kilian    Trop fort de live         Merci\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:34:56+00:00","articleBody":"     Si vous remontez notre live, vous pourrez constater que nous poss\u00e9dons \u00e0 la r\u00e9daction une \u00ab\u00a0Madame Irma\u00a0\u00bb qui vous avait annonc\u00e9, \u00e0 la minute pr\u00e8s, le but de Kylian Mbapp\u00e9. Ne nous remerciez pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madame Irma est au top","dateModified":"2022-12-04T16:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:34:04+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e de Coman et Thuram pour les Bleus. Demb\u00e9l\u00e9 et Giroud laissent leur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:33:11+00:00","articleBody":"     Le quatri\u00e8me dans ce Mondial, dont il est le meilleur buteur pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huiti\u00e8me but en Coupe du monde d\u00e9j\u00e0 pour Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-12-04T16:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:32:09+00:00","articleBody":"          Superbe contr\u00f4le porte-manteau de Giroud sur un d\u00e9gagement de Griezmann. Il \u00e9carte sur Demb\u00e9l\u00e9 \u00e0 droite qui trouve Mbapp\u00e9 \u00e0 gauche. Le num\u00e9ro 10 est trouv\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Il prend le temps d\u2019armer une lourde frappe du droit sous la barre qui fracasse la lucarne de Szczesny. Le break est fait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE BUT D\u2019MBAPPE\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-12-04T16:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:31:09+00:00","articleBody":"     Enorme abattage de Rabiot encore au contact en bout de course pr\u00e8s de la ligne de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:30:26+00:00","articleBody":"    C\u2019est arriv\u00e9 que Mbapp\u00e9 ne marque pas pendant cette coupe du monde ?    Chrichri          Oui, il n\u2019a pas marqu\u00e9 contre la Tunisie. En revanche, il a marqu\u00e9 une fois contre l\u2019Australie et deux fois contre le Danemark. Et l\u00e0, et bien, on attend\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:28:59+00:00","articleBody":"    Plus que 20 min !     tic-tac tic-tac          Merci beaucoup de nous tenir au courant. Sinon, il y a un chrono affich\u00e9 en t\u00eate de notre live, sachez-le\u00a0;)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:28:59+00:00","articleBody":"          Bielik et Zalewski entrent en lieu et place de Krychowiak et Kaminski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:28:14+00:00","articleBody":"    N y aurait il ps d\u00fb avoir un penalty pour Mbapp\u00e9 ? Est ce que l\u2019arbitrage est un peu en d\u00e9faveur des fran\u00e7ais comme le pense mon cher \u00e9poux?    Alala         L\u2019arbitre avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 signaler un hors-jeu, mais effectivement, on n\u2019a pas le droit de d\u00e9fendre comme au hand, en football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:27:40+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 tente de d\u00e9border Cash \u00e0 gauche pour filer au but mais il est devanc\u00e9 du bout du pied par le Polonais qui sauve les siens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:26:41+00:00","articleBody":"     Le centre c\u00f4t\u00e9 gauche pour la Pologne arrive \u00e0 destination de Kaminski au point de penalty, un poil trop court et surtout bien marqu\u00e9 par Hernandez, bien rest\u00e9 au contact de son adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:26:36+00:00","articleBody":"    Photo du but de Giroud    et du Br\u00e9silien    pleaaaassseee    Merci                EBRAHIM NOROOZI \/ AP           A votre service... Et en bonus, son retourn\u00e9 accrobatique de la 2e mi-temps                 ODD ANDERSEN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/b3c77b2_439e4f8a2b484dba8e077ecc20bb5931-1-607aefa2de904df49f87b7739e025e48.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Clic clac Giroud ","dateModified":"2022-12-04T16:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:24:34+00:00","articleBody":"    Je n'y connais pas grand-chose et je n'ai que vos commentaires pour essayer de visualiser : beaucoup d'occasions mais peu de r\u00e9ussite (on dit r\u00e9alisme, non ?), \u00e7a r\u00e9sume bien ?    d\u00e9butante         Dans le jargon du foot, que nous essayons de vous \u00e9pargner le plus possible, il n\u2019est pas faux de parler de \u00ab\u00a0r\u00e9alisme\u00a0\u00bb, m\u00eame si les Bleus ont eu plusieurs occasions depuis le d\u00e9but du match et n\u2019ont  marqu\u00e9 qu\u2019une seule fois      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:24:02+00:00","articleBody":"          Tchouam\u00e9ni quitte la pelouse, et Fofana fait son entr\u00e9e pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:23:55+00:00","articleBody":"    Explication sur cette histoire de Paris-Roubaix de Giroud pour ceux qu'on pas les images ?      Jalabert         Connaissez-vous Amara Simba\u00a0? Bah, pareil.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:23:41+00:00","articleBody":"     Kound\u00e9 \u00e0 droite centre pour Giroud, marqu\u00e9 \u00e0 la culotte par Glik. Le buteur du jour tente de d\u00e9vier subtilement au premier poteau. Il trouve le petit filet ext\u00e9rieur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:23:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:58+00:00","articleBody":"          Szymanski sort et laisse sa place \u00e0 l\u2019ancien Marseillais Milik.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:56+00:00","articleBody":"    J\u2019en bave mais j\u2019ai jur\u00e9 que je ne REGARDERAIS aucune minute de ce mondial. Est-ce que suivre votre live, c\u2019est trahir mon serment ?    Charlus1965         Esp\u00e9rons que non, car, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, vous \u00eates bien des n\u00f4tres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:27+00:00","articleBody":"     Jeu dans les petits espaces entre Mbapp\u00e9 et Demb\u00e9l\u00e9 qui rejoue sur son co\u00e9quipier qui tente d\u2019enrouler sa frappe en une touche. Mais \u00e7a passe nettement \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 d\u00e9visse ","dateModified":"2022-12-04T16:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:14+00:00","articleBody":"    Vous commencez quand la distribution d'anxiolytiques ?    Ballon presque rond          Un dimanche apr\u00e8s midi de fin d\u2019automne, une bonne petite tisane peut suffire non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:20:26+00:00","articleBody":"    Bonjour des Etats-Unis ou nous vous suivons, best team - best live! GO FRANCE!    audeladelamare         Bonjour de Paris, bonjour de Doha, merci \u00e0 vous, votre enthousiasme nous va droit au c\u0153ur      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:19:33+00:00","articleBody":"    M\u00eame sur les ralentis, je ne vois pas la faute sur le gardien.    Mathieu        Une Giroud de bicyclette devrait etre valid\u00e9e !    Eddy M        L'arbitre siffle alors qu'il n'y a aucune faute\r\nEt \u00e7a retire un magnifique but a Gigi\r\nScandaleux     Complotiste         Szczesny est effectivement parti \u00e0 la p\u00eache et on a aussi du mal \u00e0 voir la faute. Mais l\u2019arbitre avait siffl\u00e9 avant que les d\u00e9fenseurs ne puissent vraiment tenter de repousser la superbe bicyclette de Giroud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:19:02+00:00","articleBody":"     Griezmann amorce le contre et fixe avant de servir Demb\u00e9l\u00e9 \u00e0 droite. Il a plusieurs solutions mais il choisit la passe en retrait sur Mbapp\u00e9 qui tarde trop pour armer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:18:57+00:00","articleBody":"    Est ce que Mme Irma a vu un prochain but de mbappe dans sa boule de cristal ?    Inqui\u00e8te          Oui, avant la 74e minute, nous dit-elle      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:18:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:18:09+00:00","articleBody":"     Petite retomb\u00e9e du rythme mais on sent les Polonais sur un fil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:17:27+00:00","articleBody":"    Comment prononcez-vous Brzeszy\u0144ski ?    Grzegorz Brz\u0119czyszczykiewicz         C\u2019est simple\u00a0: \u00ab\u00a0le joueur polonais\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:16:31+00:00","articleBody":"     Sur le corner suivant, Szczesny d\u00e9gage des poings devant Varane. Dans la continuit\u00e9 de l\u2019action, Giroud r\u00e9alise un bicyclette qui termine au fond des filets. Mais l\u2019arbitre avait siffl\u00e9 faute pour une charge sur le gardien polonais. Limite...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:16:14+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous sur place pour commenter le match ?    Paul         Anthony et Alexandre sont au stade, le reste de l\u2019\u00e9quipe \u00e0 Paris      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:15:25+00:00","articleBody":"    Vont ils atteindre le pronostic de Emmanuel Macron ?    Prono         Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a pronostiqu\u00e9 un 3-1 pour la France, est toujours dans les clous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:14:46+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 d\u2019un crochet foudroyant vers l\u2019axe mystifie la d\u00e9fense polonaise avant d\u2019armer une frappe puissante du droit. Krychowiak parvient \u00e0 effleurer la frappe qui change de c\u00f4t\u00e9. Le tir passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un Szczesny pris \u00e0 contrepied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 tout proche du second\u00a0! ","dateModified":"2022-12-04T16:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:14:30+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous du tournoi de l'Italie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ?    Metamorph         Invisible. Elle nous avait laiss\u00e9 la m\u00eame impression en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:14:09+00:00","articleBody":"    La deuxi\u00e8me p\u00e9riode va \u00eatre TRES longue!    Ovalie         En y ajoutant 17 minutes de temps additionnel, \u00e7a peut \u00eatre un peu longuet et stressant cette affaire. Il vous reste des ongles\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:56+00:00","articleBody":"    C\u2019est du \u00ab\u00a0Glik and collect\u00a0\u00bb    Laura               Mais il faut collect maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:43+00:00","articleBody":"    Est-ce que nos chances de victoire sont assez \u00e9lev\u00e9es pour que je puisse commencer \u00e0 me moquer de mon ami polonais ?    M         Non, c\u2019est trop t\u00f4t                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:33+00:00","articleBody":"     Demb\u00e9l\u00e9 lance Griezmann \u00e0 droite. Il tarde un peu avant de centre \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 pour Mbapp\u00e9 seul au second poteau. Glik revient in extremis pour d\u00e9gager en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:24+00:00","articleBody":"    Anthony Hernandez fait il lui aussi partie de la fratrie  ?     3H         Pas que l\u2019on sache, mais il a \u00e9galement pas mal de ballon pour l\u2019avoir vu \u00e9voluer lors de tournoi interservices.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:11:19+00:00","articleBody":"     Rabiot est lanc\u00e9 par Mbapp\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il voit l\u2019appel-contre appel de Giroud qui revient sur ses pas vers le point de penalty. Mais Bereszynski lui-aussi avait tout vu, et d\u00e9gage\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est chaud dans la surface polonaise","dateModified":"2022-12-04T16:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:10:49+00:00","articleBody":"    Le bonjour du Cambodge!\r\nQuelle \u00e9quipe affrontera la France en quart en cas de victoire?    Une fran\u00e7aise \u00e0 Phnom Penh         Bonjour de France\u00a0! Le vainqueur de ce match affrontera le vainqueur de la rencontre Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal de ce soir, que nous couvrirons en live \u00e9galement.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:52+00:00","articleBody":"    Vous aller bien     Salut          Mieux, et vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:41+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 tente de d\u00e9border pour entrer dans la surface mais un pied polonais \u00e9teint l\u2019incendie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:35+00:00","articleBody":"    Les buts sont sur le live de la BBC. Just saying.    Mistoufli         Parce que la BBC a les droits c\u00f4t\u00e9 britannique. Et vous verrez que les vid\u00e9os sont g\u00e9obloqu\u00e9es si vous essayez de les regarder depuis la France.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/4861e8b_1670170096663-annotation-2022-12-04-170804.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:18+00:00","articleBody":"    Mon ch\u00e9ri me fait dire que la finition fran\u00e7aise n\u2019est pas tr\u00e8s clinique     Docteur j\u2019ai mal \u00e0 la t\u00eate          Oui, tous les quatre ans, les hommes fans de foot peuvent se mettre \u00e0 parler bizarrement      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:09+00:00","articleBody":"     Dans la tribune VIP, les invit\u00e9s mettent du temps avant de revenir pour assister \u00e0 ce second set (pardon mi-temps). Oui, on se croirait un peu sur le Chatrier \u00e0 13h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:06:51+00:00","articleBody":"     Demb\u00e9l\u00e9 a un contre \u00e0 exploiter mais il tente d\u2019\u00e9liminer Glik \u00e0 la course mais il pousse trop le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:05:57+00:00","articleBody":"     Griezmann le frappe fort du gauche rentrant. Varane est tout proche d\u2019effleurer. Szczesny d\u00e9gage des deux poings. C\u2019\u00e9tait chaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:05:26+00:00","articleBody":"    Rappelons que sur les 51 buts de Henry il y en avait un de la main     Fred V         Le but de la main est-il comptabilis\u00e9 dans les 51 de T. Henry ?    J Marco         C\u2019est une l\u00e9gende tenace, mais Thierry Henry n\u2019a jamais marqu\u00e9 de la main. Il contr\u00f4le de la main contre l\u2019Irlande et remet \u00e0 Gallas, qui, lui, marque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:06:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5984/3989/1342/894/3/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/05/19-18">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Les Bleus ont-ils définitivement oublié le dogme défensif issu du succès mondial de 1998 ? Avec quatre joueurs offensifs de grand talent, ils ont, en tout cas, de quoi effrayer n’importe quel adversaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : pour l’équipe de France, la parole n’est plus à la défense      Les Bleus ont-ils définitivement oublié le dogme défensif issu du succès mondial de 1998 ? Avec quatre joueurs offensifs de grand talent, ils ont, en tout cas, de quoi effrayer n’importe quel adversaire.          Par Anthony Hernandez(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 12h59, mis à jour hier à 14h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ils n’en sont pas encore là, mais si les Bleus version 2022 brodent une troisième étoile au-dessus du coq le 18 décembre après une victoire en finale, ils le devront en bonne partie à leur puissance offensive. Pour un football français qui s’est construit sur le dogme fondateur de la solidité défensive lors de son premier succès en Coupe du monde, en 1998 – et, par opposition, sur celui des perdants magnifiques pleins de panache de 1982 et de 1986 –, l’évolution serait révolutionnaire.                             Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                   Dimanche 4 décembre, en huitièmes de finale face à la Pologne, l’équipe de France devrait davantage miser sur les buts et les inspirations de Kylian Mbappé ou d’Antoine Griezmann pour battre le très bon gardien Wojciech Szczesny que sur la rigueur de sa défense pour neutraliser le buteur vedette Robert Lewandowski. La force de cette équipe, « c’est sa palette de joueurs offensifs. Ils sont tous différents les uns des autres, et ça donne plein d’options à l’entraîneur. On se pose plus de questions sur la défense et le milieu de terrain », analyse, pour l’AFP, Youri Djorkaeff, l’un des rares joueurs offensifs alignés lors du Mondial 1998.                 Didier Deschamps en a conscience. Quand il n’envoie pas ses remplaçants prendre l’air comme face à la Tunisie, le sélectionneur possède une force de frappe rare, en attestent les quatre buts inscrits contre l’Australie, deux face aux Danois. « L’adversaire sait qu’il y a du danger à gauche, dans l’axe, et à droite », avance celui qui peut compter sur les accélérations de Mbappé, la science du jeu de Griezmann, le réalisme d’Olivier Giroud et les dribbles déroutants d’Ousmane Dembélé.            Il suffit d’entendre Deschamps, chantre de l’équilibre, évoquer le Barcelonais Dembélé – dernier arrivé dans son onze type – comme celui « chargé d’amener le chaos ». Un joyeux bordel promis aux défenses adverses que « DD » n’a jamais goûté dans les siennes. En 1998, sous la houlette d’Aimé Jacquet, la victoire des Bleus s’est construite sur un mur presque infranchissable, avec deux buts encaissés en sept rencontres. Sans aller jusqu’aux excès d’un catenaccio suranné à la fin des années 1990, des tauliers comme Marcel Desailly, Lilian Thuram ou encore Didier Deschamps en personne étaient imprégnés de cette culture défensive italienne, après des années passées en Serie A.            Accepter et assumer le déséquilibre            Vingt ans plus tard, Deschamps est passé du rôle de capitaine à celui de sélectionneur lorsque ses Bleus arrivent en Russie avec l’envie d’attaquer. Comme l’illustre alors ce commentaire d’un certain Laurent Blanc, champion du monde reconverti en entraîneur : « En 1998, on a construit notre victoire sur notre défense, mais ce n’est pas la seule façon de gagner. Si les Bleus se prennent deux buts par match, mais qu’ils en marquent trois, on sera tous heureux aussi. »                Mais si Mbappé, 19 ans à l’époque, et Griezmann sont déjà présents et décisifs, c’est une nouvelle fois par la construction d’un équilibre défensif – trouvé en cours de tournoi – que les Bleus décrochent à nouveau le Graal. A l’exception du huitième de finale au scénario débridé face aux Argentins (4-3), l’équipe de France a écœuré l’Uruguay et la Belgique lors des deux tours suivants, sans encaisser un but. D’un Raphaël Varane impérial derrière à Olivier Giroud avant-centre mais premier défenseur, en passant par un Samuel Umtiti prêt à sacrifier un genou pour la patrie et un Paul Pogba d’une rigueur inédite, les Français sont alors en mission pour protéger les buts d’Hugo Lloris.            Au Qatar, ils ont commencé leur tournoi avec une ligne de quatre défenseurs (comme en Russie), mais Deschamps y a ajouté – et maintenu – un joueur offensif en plus. Ce détail en apparence modifie toute la philosophie de l’équipe et lui donne sa nature plus audacieuse. « Le fait d’avoir parfois des déséquilibres, ça nous permet aussi d’être plus dangereux, plus tranchants offensivement. Quand on perd d’un côté, on gagne de l’autre », observe Raphaël Varane.            En football, il faut juste marquer un but de plus que l’adversaire, mais en concéder trop n’a jamais été non plus le chemin le plus direct vers la gloire mondiale. « La base n’est pas aussi solide qu’en 2018, mais l’expérience de Deschamps sera très importante », prédit Djorkaeff. Malgré tout le talent de Mbappé, Griezmann et Giroud, le football français compte une nouvelle fois sur son « père la victoire » pour trouver le bon équilibre dans ce déséquilibre assumé.                 Anthony Hernandez(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 6 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-pour-l-equipe-de-france-la-parole-n-est-plus-a-la-defense_6152909_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: pour l\u2019\u00e9quipe de France, la parole n\u2019est plus \u00e0 la d\u00e9fense","dateCreated":"2022-12-04T12:59:12+01:00","datePublished":"2022-12-04T12:59:12+01:00","dateModified":"2022-12-04T14:13:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Les Bleus ont-ils d\u00e9finitivement oubli\u00e9 le dogme d\u00e9fensif issu du succ\u00e8s mondial de 1998\u00a0? Avec quatre joueurs offensifs de grand talent, ils ont, en tout cas, de quoi effrayer n\u2019importe quel adversaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/304/0/3724/1862/1342/671/60/0/fe43307_1670155354699-000-32xq6vb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/05/19-19">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Au Qatar, ces 260 supporteurs qui vantent la science du jeu d’Antoine Griezmann et l’art du dribble de Kylian Mbappé sont l’une des curiosités du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Sport Coupe du monde 2022 : pourquoi le football est-il un sport si imprévisible ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : à Doha, les Indiens du Kerala, fans inattendus de l’équipe de France      Au Qatar, ces 260 supporteurs qui vantent la science du jeu d’Antoine Griezmann et l’art du dribble de Kylian Mbappé sont l’une des curiosités du Mondial.          Par Benjamin Barthe(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 12h09, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les supporteurs de l’équipe de France devant l’hôtel de la sélection hexagonale, à Doha le 16 novembre 2022, avant la Coupe du monde 2022. Parmi eux, des membres du French Football Fans Club India.  FRANCK FIFE / AFP               Ils sont indiens, originaires pour la plupart de l’Etat du Kerala, férus de football et supporteurs inconditionnels de l’équipe de France. A Doha, ces fans qui vantent la science du jeu d’Antoine Griezmann et l’art du dribble de Kylian Mbappé dans un indian english enjoué, sont l’une des curiosités du Mondial.          Leur présence devant l’hôtel des Bleus, à l’arrivée du bus des joueurs, deux jours avant le début de la compétition, avait suscité quelques doutes parmi les journalistes. Sur les réseaux sociaux, ces supporteurs au profil peu commun avaient alors été apparentés aux « pseudo-fans » payés par le Qatar pour animer l’avant-Coupe du monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « On avait honte de dire qu’on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis »                 Mais à force de les entendre parler des deux têtes victorieuses de Zidane, lors de la finale de 1998 contre le Brésil ou de son coup de boule, moins heureux, lors de celle de 2006, contre l’Italie, les observateurs ont dû se rendre à l’évidence. Le French Football Fans Club India est une authentique association de mordus du ballon rond.          La structure a vu le jour en 2013, dans le Kerala, l’un des rares Etats indiens, avec le Bengale-Occidental, où le football suscite un véritable culte, à égalité avec le cricket, sport national de l’Inde. Dans les villes de la côte de Malabar, comme Calicut et Malappuram, les matchs de football à sept, joués sur des terrains en terre battue, drainent des foules enthousiastes.          Son président fondateur, Thoufeer Kaitha Valappil, est un trentenaire qui travaille pour une société de commerce dubaïote. De son smartphone, il extrait une série de selfies avec Karim Benzema et Olivier Giroud, pris lors d’une récente visite de Clairefontaine, le centre d’entraînement des Bleus. Selon lui, 260 des 3 000 membres de son club sont présents à Doha. Certains ont fait le voyage de l’Inde, mais la plupart habitent sur place, ou bien sont venus des Emirats arabes unis ou d’Arabie saoudite, où ils résident.          Venus d’Inde, d’Arabie saoudite ou des Emirats          Alors que l’équipe du Brésil et de l’Argentine ont généralement les faveurs des fans locaux, Thoufeer, lui, s’est pris de passion pour le onze tricolore. Le coup de foudre remonte à la finale de 1998, qu’il a regardé sur le téléviseur de son oncle, puis à la victoire des Bleus deux an plus tard, à l’Euro. « Zidane, Trezeguet, Henry, Vieira et les autres étaient des magiciens, des légendes, confie-t-il. Il n’y avait pas d’autre choix possible. »          En plus d’aider ses membres à suivre l’équipe de France, le club de supporteurs organise des tournois pour enfants, des projections de matchs sur grand écran et de nombreuses actions caritatives, comme des distributions d’équipements sportifs dans des quartiers déshérités.        Il vous reste 25.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-a-doha-les-indiens-du-kerala-fans-inattendus-de-l-equipe-de-france_6152907_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 Doha, les Indiens du Kerala, fans inattendus de\u00a0l\u2019\u00e9quipe de\u00a0France","dateCreated":"2022-12-04T12:09:17+01:00","datePublished":"2022-12-04T12:09:17+01:00","dateModified":"2022-12-05T10:33:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Au Qatar, ces 260\u00a0supporteurs qui vantent la science du jeu d\u2019Antoine Griezmann et l\u2019art du dribble de Kylian Mbapp\u00e9 sont l\u2019une des curiosit\u00e9s du Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/395/0/5000/2500/1342/671/60/0/766d1a1_1670151630873-000-32nn6uf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/05/19-20">
<filnamedate="20221205"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221205"><AAMMJJHH="2022120519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Principale menace polonaise pour la défense française en huitième de finale, le buteur vedette s’est souvent retrouvé isolé lors de Mondial au Qatar, dans une équipe au jeu peu ambitieux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Iran    Climat    Chine    Inflation    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Coupe du monde 2022 : le droit du travail particulier du foot   Francis Kessler Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé aux abonnés « Le reporting extra-financier va devenir une science de la donnée et une industrie de la vérification »   Alain Jounot Président de Responsibility Europe                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial En Iran, une répression toujours impuissante                   Chronique  Article réservé aux abonnés La tyrannie du sexe « idéal » ou le royaume des complexes   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé aux abonnés Royaume-Uni : les travaillistes britanniques très prudents face à une victoire promise                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Les jeunes trans existent, il est temps de reconnaître leurs droits et de répondre à leurs besoins »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de l’écrivain Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Culture  Article réservé aux abonnés Daphné, Michel Cloup, Nas, Leïla Olivesi, Mario Lucio… Nos albums coups de cœur de novembre                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés D’Yves Saint Laurent à Frida Kahlo, les expos de mode à ne pas manquer cet hiver                   Le Goût du Monde A Gizeh, l’homme Dior entre futur et passé                   Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Trois recettes généreuses pour Noël                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Japon - Croatie               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : la petite solitude de Robert Lewandowski, grand attaquant de l’équipe de Pologne      Principale menace polonaise pour la défense française en huitième de finale, le buteur vedette s’est souvent retrouvé isolé lors de Mondial au Qatar, dans une équipe au jeu peu ambitieux.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 10h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’attaquant polonais Robert Lewandowski marque le deuxième but de son équipe face au gardien saoudien Mohammed Al-Owais, lors du match Pologne - Arabie saoudite (groupe C) de la Coupe du monde Qatar 2022, au stade Education City à Al-Rayyan, à l’ouest de Doha, le 26 novembre.  MANAN VATSYAYANA / AFP               Lui devant, tous les autres derrière et Dieu pour tous. La tactique paraît basique, mais la très catholique Pologne croit en Robert Lewandowki et attend de lui un ou plusieurs miracles pour bouter hors de la Coupe du monde une équipe de France donnée favorite avant ce huitième de finale, dimanche 4 décembre au stade d’Al-Thumama, à Doha.          Dans un Mondial, les Polonais n’ont plus croisé le chemin des Bleus depuis une victoire (3-2) lors d’un match pour la troisième place qui sentait déjà les vacances à Alicante, le 10 juillet 1982. Né six ans plus tard à Varsovie, Lewandowski n’a pas eu la chance d’évoluer avec un pourvoyeur de ballons du talent de Zbigniew Boniek, de combiner avec Grzegorz Lato (meilleur buteur du Mondial 1974) ou de former une doublette létale avec la légende d’Auxerre : Andrzej Szarmach.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Pologne                 Sur les pelouses qataries, le deuxième du classement du Ballon d’or 2021 a connu quelques moments de solitude. Face à l’Argentine, la Pologne a garé son car devant sa surface de réparation et laissé sa vedette lutter (trop) seul au milieu des défenseurs de l’Albiceleste. Résultat, une défaite 2-0, aucun tir pour « Lewi » et un match à se dire qu’avant-centre d’une telle équipe, ce n’est pas forcément une bonne situation. Même quand on est l’actuel meilleur buteur du championnat d’Espagne avec Barcelone.          Après la rencontre, son sélectionneur a plaidé les circonstances atténuantes pour son grand Robert. « Si notre équipe avait eu la possession, si on avait eu Messi, Lewandowski aurait marqué cinq buts. Il doit être assisté », explique Czeslaw Michniewicz. Malgré la qualification, le technicien à lunettes subit les critiques pour le jeu restrictif proposé, même lors de l’unique victoire contre l’Arabie saoudite (2-0).                           Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                 Ce jour-là, Robert Lewandowski a débloqué la situation d’un amour de passe décisive pour Piotr Zielinski avant, enfin, de débloquer son compteur en Coupe du monde, bloqué depuis sa première apparition en 2018. Les quelques larmes lâchées indiquent bien la frustration ressentie et évacuée – surtout après son penalty raté contre le Mexique quatre jours plus tôt – pour un garçon peu connu pour son sentimentalisme.          « Il a une finition extraordinaire »          De son côté, Michniewicz assume ce style restrictif et laisse à son prédécesseur, le Portugais Paulo Sousa, qu’il a remplacé au pied levé début 2022, les sorties de balle courtes et les rêves de jeu chatoyant. Un modèle plus ambitieux, mais pas forcément en phase avec le vivier polonais, et qui avait été sanctionné par une élimination dès le premier tour de l’Euro 2021, malgré trois buts de Lewandowski.        Il vous reste 60.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-la-petite-solitude-de-robert-lewandowski-grand-attaquant-de-l-equipe-de-pologne_6152898_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la petite solitude de Robert Lewandowski, grand attaquant de l\u2019\u00e9quipe de Pologne","dateCreated":"2022-12-04T10:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-04T10:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-04T10:04:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Pologne","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Principale menace polonaise pour la d\u00e9fense fran\u00e7aise en huiti\u00e8me de finale, le buteur vedette s\u2019est souvent retrouv\u00e9 isol\u00e9 lors de Mondial au Qatar, dans une \u00e9quipe au jeu peu ambitieux.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/222/0/5880/2940/1342/671/60/0/f6fdb37_1669988713717-000-32ud6c7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  
