<FILE-date="2022/07/06/19">

<article-nb="2022/07/06/19-1">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Un collectif d’associations et d’universitaires demande au président de la République qu’un grand débat parlementaire soit lancé, qui donne aussi la parole avec aux sociétés civiles des pays concernés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Le Monde Afrique        Sahel         « La politique française au Sahel souffre d’un manque de consultation publique »   Tribune        Collectif        Un collectif d’associations et d’universitaires demande au président de la République qu’un grand débat parlementaire soit lancé, qui donne aussi la parole avec aux sociétés civiles des pays concernés.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                     Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.            L’année 2022 marque un retour brutal des enjeux internationaux dans le débat public sous l’effet d’une guerre en Ukraine qui alimente conflits, instabilité et de potentielles crises alimentaires un peu partout dans le monde. Après un cycle électoral majeur en France, c’est aussi vers le Sahel et l’Afrique que l’attention des nouvelles autorités doit se tourner.          Car, depuis bientôt dix ans, c’est dans cette région que l’investissement militaire et diplomatique français a été le plus marqué – à commencer par les décès de plus de cinquante de ses soldats – et c’est là que pourrait se jouer plus largement une bonne partie de l’avenir de la relation de la France avec le continent.          Or les évènements survenus ces derniers mois n’ont fait que renforcer le constat d’un échec de la politique menée par la France. Le retrait de la force « Barkhane » du Mali, annoncé en février, et la multiplication de manifestations hostiles à la France et à ses intérêts auront été des éléments marquants de cette réalité. Ils ne sont pas les seuls.          Le conflit sahélien a pris une tournure géopolitique nouvelle que la crise ukrainienne éclaire de façon inattendue avec la consolidation des intérêts russes dans la région. La politique française au Sahel est en cela un chantier de reconstruction majeur qu’il faut aborder avec sérieux et clairvoyance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale autour de Karim Keïta, fils de l’ex-président malien « IBK »                 Cela implique de tirer les leçons des manquements et des revers de son approche, qui aura été principalement structurée autour d’une dimension militaire et sécuritaire, sans prise en considération suffisante des racines politiques et sociales de la crise. Les gouvernements sahéliens peinent à assurer à l’ensemble de la population – dont 40 % vit sous le seuil de pauvreté – les services sociaux de base tels que la santé, l’éducation, la protection sociale, la sécurité, et le respect des droits fondamentaux.          Le Burkina Faso, le Mali et le Tchad, trois des cinq pays du G5 Sahel, sont désormais gouvernés par des autorités militaires ; 4,5 millions de personnes ont fui les violences et près de 7 millions de personnes au Sahel central sont en insécurité alimentaire aiguë.          Basculement          Cette crise multidimensionnelle conduira sûrement les populations sahéliennes à opérer de nouveaux choix de formes d’Etat et plus largement de valeurs et modèles de société. Comme en témoignent l’extension des conflits, les contestations populaires et l’instabilité politique, la région est sans doute en train de basculer dans une nouvelle période de son histoire.        Il vous reste 66.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/la-politique-francaise-au-sahel-souffre-d-un-manque-de-consultation-publique_6133644_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politique fran\u00e7aise au Sahel souffre d\u2019un manque de consultation publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-06T18:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["D\u00e9bats","Vie des id\u00e9es","D\u00e9bats","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Sahel"],"description":"Un collectif d\u2019associations et d\u2019universitaires demande au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019un grand d\u00e9bat parlementaire soit lanc\u00e9, qui donne aussi la parole avec aux soci\u00e9t\u00e9s civiles des pays concern\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/89/0/1024/512/1342/671/60/0/c848cb7_1657025173755-000-32bu8ma.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-2">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ « Moment important de la signature de l’instrument de ratification pour accélérer l’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède. L’agression russe est combattue avec unité et détermination », a écrit Liz Truss, la ministre des affaires étrangères britannique, sur Twitter.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Anne Guillard      Image de couverture :  Les drapeaux de la Finlande et de la Suède au siège de l’OTAN à Bruxelles, le 5 juillet 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les forces russes continuent de progresser, mercredi 6 juillet, dans le Donbass, où les habitants de Sloviansk, cible de Moscou, sont appelés à évacuer en raison des intenses bombardements. « Mon principal conseil : évacuez ! », a lancé le gouverneur et chef de l’administration militaire régionale de Donestk, Pavlo Kyrylenko, mardi soir, à l’adresse des habitants de la ville de Sloviansk, ajoutant que, « pendant la semaine, il n’y a pas eu un jour sans bombardement ».Des journalistes de l’Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le marché central de Sloviansk, où elles ont provoqué un incendie ; les rues adjacentes ont aussi été touchées. Au moins deux personnes sont mortes. « Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits où se rassemblent les civils. C’est du terrorisme pur et simple », a dénoncé M. Kyrylenko.Lors de son allocution de lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a expliqué avoir besoin de « fonds colossaux » pour aider la population, pour reconstruire les villes et les infrastructures détruites par la guerre, mais aussi pour « préparer les écoles et universités pour une nouvelle année scolaire » et « se préparer pour l’hiver ». Son premier ministre, Denys Chmyhal, en déplacement à la conférence de Lugano, a exposé un plan « estimé à 750 milliards de dollars ».La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie n’envahisse l’Ukraine, à la fin de février, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages des coûts pour le pays sont encore incertains.Le Quai d’Orsay va aider à la reconstruction de l’oblast de Tchernihiv, selon un communiqué rendu public mardi : « La France, Etat et collectivités locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la région de Tchernihiv, qui a été durement touchée par les bombardements russes pendant les premières semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens établis avec la France. »L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé, dimanche soir, son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés ces dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la “république populaire de Louhansk” ».A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense établie entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Podcast. Tchernobyl : trente-cinq jours sous occupation de l’armée russe         Analyse. Guerre en Ukraine : à Lugano, un sommet pour bâtir l’après, pendant que les destructions se poursuivent         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », annonce Joseph Zimet         Décryptages. Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… en Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Témoignages. « Ma copine graphiste a conçu des plaques d’identité avec le nom et le groupe ­sanguin des militaires. Pour qu’ils soient identifiés s’ils meurent et soignés s’ils sont blessés »                          Ce qu’il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-06T15:23:03+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T03:23:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","description":"\u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, sur Twitter.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la ratification par le Royaume-Uni de l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN sera accélérée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, sur Twitter.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-06T15:23:03+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T03:23:03+00:00"
  Dans un entretien au Monde, Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie s\u2019exprime au sujet de la Russie. \u00ab\u00a0Certaines personnes croient h\u00e9las encore que l\u2019on peut changer la fa\u00e7on dont la Russie se comporte en lui parlant gentiment, en essayant de l\u2019entra\u00eener dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, en la traitant comme si elle \u00e9tait l\u2019une des n\u00f4tres, \u00e0 savoir un pays o\u00f9 l\u2019on doit rendre des comptes \u00e0 son \u00e9lectorat, expliquer les d\u00e9cisions face \u00e0 des m\u00e9dias libres et \u00e0 l\u2019opinion publique. Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de commenter l\u2019attitude de mes coll\u00e8gues europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie, je sais juste ce que ma conscience me commande de faire\u00a0: la Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb, estime-t-elle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie, regrette que l\u2019Europe ait jou\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019apaisement\u00a0\u00bb, c...","dateModified":"2022-07-06T17:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:58:10+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuand la France va t'elle ratifier l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l'Otan ?    curieuse         Bonjour Curieuse,          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres a ouvert mardi au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Je compte sur les alli\u00e9s pour qu\u2019il soit rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, optant n\u00e9anmoins pour la prudence. \u00ab\u00a0La derni\u00e8re fois [pour la Mac\u00e9doine du Nord], cela a pris douze mois\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de Su\u00e8de et de Finlande, Ann Linde et Pekka Haavisto.          Le Canada a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 ratifier, d\u00e8s mardi, les deux protocoles d\u2019adh\u00e9sion. L\u2019Estonie a suivi mercredi. Les Parlements du Danemark, de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Islande ont \u00e9galement donn\u00e9 leur accord \u00e0 la ratification. Tout va d\u00e9pendre de la Turquie. Son pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, a donn\u00e9 son accord, au sommet de Madrid, \u00e0 la mise en \u0153uvre de la proc\u00e9dure, mais il a rappel\u00e9 aux deux candidats les engagements pris.          Pour ce qui est de la France, Elisabeth Borne n\u2019a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019OTAN qu\u2019\u00e0 une seule occasion dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: \u00ab\u00a0Nous tiendrons notre r\u00f4le. Nous agirons en coh\u00e9rence avec nos ambitions europ\u00e9ennes et nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. Pour ce qui est du processus de ratification, tout est expliqu\u00e9 dans les articles\u00a052 et\u00a053 de la Constitution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T17:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:28:02+00:00","articleBody":"               Les forces russes ou leurs relais annoncent r\u00e9guli\u00e8rement la capture ou la destruction de mat\u00e9riel occidental. Il y a peu, les m\u00e9dias russes ont annonc\u00e9 la capture de deux canons Caesar donn\u00e9s par la France. Aujourd\u2019hui, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, repris par les agences de presse russes, annonce la destruction de deux lance-missiles Himars.          Dans un message sur Twitter, l\u2019Ukraine \u00e9crit que les affirmations de Moscou sont \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb et qu\u2019elle utilise les Himars fournis par les Etats-Unis pour infliger des \u00ab\u00a0coups d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb aux forces russes. Au d\u00e9but de juillet, l\u2019Ukraine a re\u00e7u quatre syst\u00e8mes Himars de la part des Etats-Unis, qui se sont engag\u00e9s \u00e0 en livrer huit d\u2019ici \u00e0 la mi-juillet.          Les affirmations de Moscou et de Kiev sont inv\u00e9rifiables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9ment la destruction de deux Himars par la Russie","dateModified":"2022-07-06T16:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:04:00+00:00","articleBody":"     Les civils continuaient mercredi d\u2019\u00e9vacuer la ville bombard\u00e9e de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le prochain objectif des forces russes dans leur plan de conqu\u00eate totale du bassin du Donbass, leur priorit\u00e9 apr\u00e8s quatre mois et demi de conflit. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation est en cours. Nous sortons des gens de la ville chaque jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son maire, Vadym Liakh. \u00ab\u00a0Il reste en ce moment 23\u00a0000\u00a0habitants\u00a0\u00bb \u00e0 Sloviansk, qui en comptait environ 110\u00a0000 avant le conflit, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Dix-sept sont morts et soixante-sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s.          Dans cette cit\u00e9 bombard\u00e9e depuis plusieurs semaines, \u00ab\u00a0les infrastructures essentielles fonctionnent toujours, mais il n\u2019y a plus de r\u00e9seau central d\u2019approvisionnement en eau depuis un mois, et un tiers de la ville se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Liakh.                Des habitants de Sloviansk et des villes voisines attendent des bus pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers la ville de Dnipro. A Sloviansk, le 6\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/33812de_5640068-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation se poursuit \u00e0 Sloviansk face aux avanc\u00e9es russes","dateModified":"2022-07-06T16:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:00:25+00:00","articleBody":"    Je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 votre indiff\u00e9rence : avec-vous remarqu\u00e9 ceci ? D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Elisabeth Borne, absolument pas un mot sur l'Ukraine ! Apr\u00e8s quoi je vous souhaite une bonne sieste.    GDP         Bonjour GDP,          Peut-\u00eatre avez-vous eu un l\u00e9ger passage \u00e0 vide\u00a0? Elisabeth Borne a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 deux reprises.          D\u2019abord, dans les premi\u00e8res minutes de son discours\u00a0: \u00ab\u00a0Le contexte nous oblige. La guerre en Ukraine, aux portes de l\u2019Europe, nous rappelle combien la paix est fragile. Les prix de l\u2019\u00e9nergie augmentent et nous devons continuer \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie est toujours l\u00e0 et notre vigilance doit rester totale.\u00a0\u00bb          Ensuite, elle a \u00e9voqu\u00e9 la souverainet\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9, ce n\u2019est ni le repli sur soi, ni l\u2019exclusion. Au contraire, c\u2019est notre capacit\u00e9 \u00e0 peser et affronter les crises. Cette souverainet\u00e9 est \u00e0 la fois profond\u00e9ment fran\u00e7aise et profond\u00e9ment europ\u00e9enne. La pand\u00e9mie nous a prouv\u00e9 notre trop forte d\u00e9pendance aux industries \u00e9trang\u00e8res. La guerre en Ukraine nous a rappel\u00e9 que nous devions faire front pour faire entendre notre voix.\u00a0\u00bb Avec un peu de vigilance, vous auriez not\u00e9 que nous en parlions sur le live politique du jour, mais pas sur le live consacr\u00e9 au Tour de France, tr\u00e8s recommandable lui aussi. Vous pouvez aussi retrouver l\u2019int\u00e9grale du discours sur le site du gouvernement.          Bonne soir\u00e9e.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T16:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T14:40:51+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de messages, Pavlo Kyrylenko, gouverneur et chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 la population\u00a0: \u00ab\u00a0Evacuez\u00a0pour sauver des vies\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les Russes ont transform\u00e9 toute la r\u00e9gion de Donetsk en un point chaud o\u00f9 il est dangereux pour les civils de rester\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, \u00e9voquant un bombardement sur Toretsk, une ville mini\u00e8re de l\u2019oblast de Donetsk.          Des combats intenses se d\u00e9roulent en bordure de l\u2019oblast de Louhansk, a dit son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et les r\u00e9servistes russes y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s avec l\u2019objectif de franchir la rivi\u00e8re Donets. \u00ab\u00a0Nous contenons l\u2019ennemi \u00e0 la limite des r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, mercredi, sur la messagerie Telegram.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-07-06T16:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T14:19:20+00:00","articleBody":"               Qu\u2019importent les turbulences travers\u00e9es par Boris Johnson. Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, a \u00e9crit sur Twitter que le processus de ratification par le Royaume-Uni de la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de pour rejoindre l\u2019OTAN sera acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. Il ira maintenant \u00e0 Washington pour entrer en vigueur. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN sera acc\u00e9l...","dateModified":"2022-07-06T15:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:50:04+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou r\u00e9prime toutes les voix s\u2019opposant \u00e0 son offensive militaire en Ukraine, la Douma a adopt\u00e9 une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. Pr\u00e9voyant des peines allant jusqu\u2019\u00e0 sept ans de prison pour ce crime, la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e mercredi. La chambre basse du Parlement russe, a par ailleurs alourdi les peines encourues pour espionnage et \u00ab\u00a0collaboration confidentielle avec des \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          Ces durcissements de la loi, visant officiellement \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats nationaux de Russie\u00a0\u00bb, sont \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse ad\u00e9quate et opportune aux d\u00e9fis auxquels notre pays fait face\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dans un communiqu\u00e9 l\u2019un des auteurs de ce texte, le d\u00e9put\u00e9 Vassili Piskariov, du parti au pouvoir, Russie unie.          En vertu des nouvelles dispositions, les appels publics d\u2019individus \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie seront d\u00e9sormais punis de peines de deux \u00e0 quatre ans de prison. La sanction peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 cinq ans en cas d\u2019appels diffus\u00e9s par des m\u00e9dias et \u00e0 sept ans s\u2019ils sont lanc\u00e9s en groupe organis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Douma adopte une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de l...","dateModified":"2022-07-06T14:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:38:59+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique TotalEnergies a annonc\u00e9 avoir c\u00e9d\u00e9 sa participation de 20\u00a0% dans le gisement de Kharyaga, dans l\u2019Arctique russe, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 russe Zaroubejneft, qui avait d\u00e9j\u00e0 h\u00e9rit\u00e9 du r\u00f4le d\u2019op\u00e9rateur du site depuis 2016. \u00ab\u00a0En ligne avec nos principes d\u2019actions \u00e9nonc\u00e9s le 22\u00a0mars dernier concernant notre d\u00e9sengagement du p\u00e9trole russe (\u2026), TotalEnergies a convenu du transfert \u00e0 Zaroubejneft des 20\u00a0% d\u2019int\u00e9r\u00eats r\u00e9siduels que la compagnie d\u00e9tenait\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le groupe fran\u00e7ais dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0cette transaction est soumise \u00e0 l\u2019accord des autorit\u00e9s russes\u00a0\u00bb. Aucun montant n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 pour cette op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies renonce \u00e0 sa participation dans un champ p\u00e9trolier russe","dateModified":"2022-07-06T15:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:20:08+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 avoir r\u00e9solu le litige avec Moscou concernant des cargaisons destin\u00e9es \u00e0 des mineurs russes dans son archipel arctique du Svalbard, sujet de tensions r\u00e9centes entre les deux pays.          Les conteneurs de marchandises russes, bloqu\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re du fait de l\u2019interdiction de l\u2019entr\u00e9e de poids lourds russes sur le sol norv\u00e9gien, ont \u00e9t\u00e9 convoy\u00e9s par des transporteurs norv\u00e9giens jusqu\u2019au port de Tromso et sont actuellement en route pour le Svalbard par bateau, a assur\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res norv\u00e9gien. \u00ab\u00a0Cette affaire [a] d\u00e9sormais trouv\u00e9 une solution\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 une porte-parole dans un courriel \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge affirme avoir r\u00e9solu le litige avec Moscou sur l\u2019approvisionnement du Svalbard","dateModified":"2022-07-06T13:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:00:55+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne travaille actuellement sur un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence europ\u00e9en\u00a0\u00bb dont les premi\u00e8res mesures seront pr\u00e9sent\u00e9es prochainement pour anticiper \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle coupure compl\u00e8te du gaz russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission. \u00ab\u00a0Si le pire arrive, alors nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi dans un discours aux l\u00e9gislateurs \u00e0 Strasbourg, soulignant l\u2019importance d\u2019avoir une vue d\u2019ensemble europ\u00e9enne et une approche coordonn\u00e9e.          Elle a, par ailleurs, accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare un plan d\u2019urgence europ\u00e9en pour anticiper une \u00ab\u00a0\u00e9ventuelle coupur...","dateModified":"2022-07-06T13:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:50:00+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a reconnu mercredi que des contr\u00f4les turcs \u00e9taient en cours sur le Zhibek Zholy, un cargo battant pavillon russe et qui serait charg\u00e9, selon Kiev, de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9. \u00ab\u00a0Le navire est actuellement dans la rade du port de Karasu [en mer Noire]. Des proc\u00e9dures standards sont en cours, y compris un contr\u00f4le sanitaire\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Alexe\u00ef Za\u00eftsev. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de celles-ci, les autorit\u00e9s turques autoriseront ou refuseront l\u2019entr\u00e9e dans le port, il n\u2019est pas question de retenir ou d\u2019arr\u00eater le cargo\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019un point de presse.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9, affirme que le Zhibek Zholy, est un cargo parti jeudi du port ukrainien de Berdiansk, sous occupation russe, charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales obtenues ill\u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit soumettre le navire \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb \u00e0 un contr\u00f4le en Turquie","dateModified":"2022-07-06T13:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:40:00+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor a annonc\u00e9 la reprise de la production dans trois gisements de p\u00e9trole et de gaz, apr\u00e8s l\u2019intervention d\u2019Oslo pour mettre fin \u00e0 une gr\u00e8ve qui mena\u00e7ait les cruciales exportations de la Norv\u00e8ge. Peu apr\u00e8s l\u2019intervention du gouvernement mardi soir, \u00ab\u00a0le travail a commenc\u00e9 pour reprendre de fa\u00e7on s\u00e9curis\u00e9e la production dans les installations affect\u00e9es par la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Equinor dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il est pr\u00e9vu que tous les gisements reviennent en pleine activit\u00e9 d\u2019ici quelques jours\u00a0\u00bb, souligne la compagnie. Trois petits gisements en mer du Nord \u2013 Oseberg Est, Oseberg Sud et Gudrun \u2013 avaient d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9s en raison du mouvement social. Il s\u2019agit de deux champs de p\u00e9trole et d\u2019un troisi\u00e8me de p\u00e9trole et de gaz. Depuis la chute des livraisons de gaz russe cons\u00e9cutive \u00e0 la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est devenue pour l\u2019Europe sa premi\u00e8re source de fourniture en gaz.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la production de gaz naturel norv\u00e9gien au maximum de sa capacit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production de gaz en Norv\u00e8ge reprend apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat forc\u00e9 d\u2019une gr\u00e8ve","dateModified":"2022-07-06T13:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:23:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine doit, dans son propre int\u00e9r\u00eat, s\u2019atteler \u00e0 combattre activement la corruption en perspective d\u2019un afflux massif d\u2019aides pour la reconstruction, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD), Achim Steiner, en marge de la conf\u00e9rence de Lugano. \u00ab\u00a0La corruption en fin de compte est un vol du d\u00e9veloppement national, du Tr\u00e9sor et, en fin de compte, des gens du pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M.\u00a0Steiner a \u00e9galement rappel\u00e9 que l\u2019une des comp\u00e9tences du PNUD est \u00ab\u00a0la bonne gouvernance\u00a0\u00bb. Ce programme, pr\u00e9sent depuis des d\u00e9cennies en Ukraine, avait d\u00fb revoir ses priorit\u00e9s avec la guerre et son cort\u00e8ge de d\u00e9plac\u00e9s et de r\u00e9fugi\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous avons des syst\u00e8mes de soutien anticorruption que nous fournissons aux gouvernements, mais c\u2019est \u00e0 leur invitation que nous le faisons\u00a0\u00bb, explique-t-il. Et \u00ab\u00a0il est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme proactive dans ce domaine\u00a0\u00bb parce qu\u2019il \u00ab\u00a0y a une quantit\u00e9 importante de financements qui viendra de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb pour relever le pays. La conf\u00e9rence de Lugano, qui s\u2019est tenue en d\u00e9but de semaine en pr\u00e9sence du PNUD, avait permis aux dirigeants ukrainiens et \u00e0 leurs alli\u00e9s de dessiner les contours d\u2019une future reconstruction du pays ravag\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Dans son rapport sur 2021, l\u2019ONG Transparency International classe l\u2019Ukraine 122e sur 180 pays. C\u2019est mieux qu\u2019en\u00a02014, ann\u00e9e o\u00f9 elle \u00e9tait 142e, et mieux que la Russie, qui est 136e, mais encore tr\u00e8s loin derri\u00e8re ses voisins membres de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: le moins bien plac\u00e9, la Bulgarie, est au 78e\u00a0rang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement ukrainien doit s\u2019attaquer \u00e0 la corruption end\u00e9mique dans le pays, estime le chef du PN...","dateModified":"2022-07-06T12:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:03:02+00:00","articleBody":"     Le long d\u2019un virage, sur les hauteurs de la ville de l\u2019oblast de Donetsk, distante de quelques kilom\u00e8tres de la ligne de front, des dizaines de soldats patientent sous un petit bosquet. Ils reviennent des environs de Lyssytchansk, ville voisine tomb\u00e9e aux mains des forces russes dimanche 3\u00a0juillet. Cette victoire a act\u00e9 la perte de contr\u00f4le des autorit\u00e9s ukrainiennes sur l\u2019oblast de Louhansk. Depuis lors, les forces russes concentrent leur offensive sur la deuxi\u00e8me r\u00e9gion du Donbass, l\u2019oblast de Donetsk. Les villes de Siversk, Bakhmout et Sloviansk sont d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne. Mardi 5\u00a0juillet dans la soir\u00e9e, le gouverneur de la r\u00e9gion a exhort\u00e9 ses plus de 350\u00a0000\u00a0habitants \u00e0 fuir afin de sauver des vies et de permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de mieux d\u00e9fendre les villes.                Un parachutiste du 81e\u00a0bataillon a\u00e9romobile arriv\u00e9 \u00e0 Siversk apr\u00e8s avoir combattu contre les troupes russes avan\u00e7ant vers Lyssytchansk, le 5\u00a0juillet 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Du mat\u00e9riel, dont un lance-missiles antichar et une mitrailleuse lourde PKM 7.62, appartenant aux parachutistes du 81e\u00a0bataillon a\u00e9romobile. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les parachutistes du 81e\u00a0bataillon se mettent \u00e0 l\u2019abri dans une tranch\u00e9e alors qu\u2019une salve de lance-roquettes vient de mettre en feu une maison voisine. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des dizaines de colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8vent au-dessus de Siversk, pilonn\u00e9e par les troupes russes qui ont pris Lyssytchansk. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/eb8b9fa_1657092632346-v4a0503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siversk, d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne du conflit","dateModified":"2022-07-06T12:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T11:32:21+00:00","articleBody":"     Selon les donn\u00e9es de l\u2019Institut Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale, au moins 74,33 milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par trente-neuf pays, essentiellement occidentaux.                    Lire aussi :  Quelles nations ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles nations ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a0?","dateModified":"2022-07-06T11:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T10:42:25+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sente en force \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, l\u2019Ukraine a affich\u00e9 son engagement \u00e0 des r\u00e9formes profondes, ainsi qu\u2019\u00e0 transformer et reconstruire le pays ravag\u00e9 par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable ukrainien dans une interview \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Une importante d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne men\u00e9e par le premier ministre, Denys Chmyhal, s\u2019est rendue dans cette bourgade du sud de la Suisse pour poser les bases de la reconstruction du pays. Plus de cent personnes \u00e9taient du voyage, dont cinq autres ministres et le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Nous allons prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux la reconstruction de l\u2019Ukraine, la r\u00e9forme de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller de Volodymyr Zelensky, Alexander Rodnyansky \u00e0 l\u2019AFP en marge de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0C\u2019est le message principal.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous voulons montrer au monde que nous avons une feuille de route, un plan qui est faisable et qui pourra \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 et mis en \u0153uvre \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Rodnyansky, 36\u00a0ans, professeur associ\u00e9 d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge. \u00ab\u00a0Nous voulons nous assurer d\u2019avoir tout le soutien possible pour cela.\u00a0\u00bb          M\u00eame si Lugano n\u2019\u00e9tait pas une conf\u00e9rence de donateurs, des dizaines de pays ont promis de soutenir la co\u00fbteuse reconstruction de l\u2019Ukraine, lors de sa conclusion, mardi, apr\u00e8s deux jours de discussion. Ils ont sign\u00e9 la D\u00e9claration de Lugano \u00e9tablissant les principes-cl\u00e9s de la reconstruction d\u2019un pays ravag\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0prend au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb les r\u00e9formes attendues","dateModified":"2022-07-06T11:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T10:17:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJe remarque que tr\u00e8s souvent, les titres et les textes associ\u00e9s aux informations qui tombent sur les differents lives( LeMonde, 20 min, Le Figaro, BFM tv...) sont identiques. S'agit il du m\u00eame groupe de presse ou tout simplement d'une reprise des informations les uns les autres ?     Merci \u00e0 vous         Bonjour,          Une part des informations dans ce direct provient des agences de presse, comme l\u2019Agence France-Presse, Reuters, Associated Press. Ce qui explique que vous les retrouviez dans plusieurs m\u00e9dias qui n\u2019appartiennent pas au m\u00eame groupe (parmi ceux que vous citez). Bien que Le Monde dispose d\u2019un important r\u00e9seau de correspondants \u00e0 travers la France et le monde entier, il ne dispose pas de journalistes partout et tout le temps. Les agences, oui, ou presque\u00a0: la r\u00e9daction de l\u2019Agence France-Presse, par exemple, est compos\u00e9e de 2\u00a0400\u00a0collaborateurs r\u00e9partis dans 151\u00a0pays.                    Lire aussi :  Pourquoi certains de nos articles sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde avec AFP\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T10:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T09:20:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe, Dmitri Medvedev, a \u00e9voqu\u00e9, mercredi, le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en excluant par avance l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de sanctions prises contre Moscou par la justice internationale, \u00e0 l\u2019heure ou la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) enqu\u00eate sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame de ch\u00e2tier un pays qui a le plus grand arsenal nucl\u00e9aire au monde est absurde en soi. Et cela cr\u00e9e potentiellement une menace pour l\u2019existence de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Telegram l\u2019actuel vice-pr\u00e9sident du puissant Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.          Il s\u2019en est ensuite pris aux Etats-Unis, accus\u00e9s de vouloir traduire la Russie devant des juridictions internationales, alors que Washington n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 puni pour ses guerres men\u00e9es \u00e0 travers le monde et qui, selon lui, ont fait 20\u00a0millions de morts.          M.\u00a0Medvedev a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de 2008 \u00e0 2012, lorsque Vladimir Poutine a bri\u00e8vement quitt\u00e9 le Kremlin, en raison de la limite de mandats pr\u00e9sidentiels, pour diriger le gouvernement. Autrefois consid\u00e9r\u00e9 comme une figure mod\u00e9r\u00e9e, Dmitri Medvedev, qui a \u00e9t\u00e9 premier ministre de 2012 \u00e0 2020, s\u2019est impos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine comme l\u2019un des d\u00e9tracteurs les plus f\u00e9roces des pays occidentaux. D\u00e9sormais abonn\u00e9 aux d\u00e9clarations fracassantes, il a, par exemple, qualifi\u00e9 les adversaires de la Russie d\u2019\u00ab\u00a0enfoir\u00e9s\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) enqu\u00eate actuellement sur les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. La Russie nie syst\u00e9matiquement toutes les exactions dont les forces russes sont accus\u00e9es\u00a0: bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols,\u00a0etc. Et elle accuse en retour l\u2019Ukraine de crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Medvedev \u00e9voque le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-07-06T09:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T08:03:41+00:00","articleBody":"                     Des v\u00eatements et des chaussures sont expos\u00e9s pour \u00eatre distribu\u00e9s, au si\u00e8ge d\u2019une association d\u2019aide humanitaire, \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 5\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/22778f6_1657094474696-442074.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T08:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:57:01+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional de Lviv, Maksym Kozytsky, 822\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier en train depuis cette r\u00e9gion de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine vers Przemysl en Pologne et 131\u00a0autres personnes, arriv\u00e9es hier \u00e0 Lviv depuis l\u2019int\u00e9rieur du pays, attendent leur \u00e9vacuation vers l\u2019Europe dans les jours qui viennent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9vacuations se poursuivent","dateModified":"2022-07-06T07:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:29:00+00:00","articleBody":"     Le contraste entre les palmiers du lac de Lugano, dans le canton italophone du Tessin (sud), en Suisse et les combats d\u2019artillerie dans les cit\u00e9s ravag\u00e9es du Donbass, en Ukraine, n\u2019aura pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Ce rendez-vous est important pour la future planification, mais il ne s\u2019agit en aucun cas de mise en \u0153uvre, c\u2019est pr\u00e9matur\u00e9, estime Alexander Rodnyansky. La Russie continue de d\u00e9stabiliser le pays, nous avons m\u00eame perdu un peu de terrain dans le Donbass. La plus grande contribution serait de gagner la guerre. \u00a0\u00bb          Ainsi pos\u00e9, le cadre de la premi\u00e8re conf\u00e9rence internationale sur la reconstruction de l\u2019Ukraine, qui s\u2019est tenue les 4 et 5\u00a0juillet, affichait d\u2019embl\u00e9e ses limites\u00a0: ni tour de table des donateurs ni rencontre diplomatique pour ramener Moscou et Kiev \u00e0 une table de n\u00e9gociations. Reste qu\u2019il y a bien eu une avanc\u00e9e\u00a0: plus de 40 pays et des organisations internationales ont paraph\u00e9 un accord posant le cadre de l\u2019effort pour financer le redressement du pays \u00e0 l\u2019issue du conflit.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00e0 Lugano, l\u2019Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lugano, un sommet pour b\u00e2tir l\u2019apr\u00e8s, pendant que les destructions se poursuivent","dateModified":"2022-07-06T07:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:04:55+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe s\u2019est offusqu\u00e9 mercredi de la publication par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision France 2 d\u2019un entretien entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe, quatre jours avant que Moscou lance son assaut contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tiquette diplomatique ne pr\u00e9voit pas de fuites unilat\u00e9rales de [tels] enregistrements\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, au cours d\u2019un d\u00e9placement au Vietnam. La conversation t\u00e9l\u00e9phonique de neuf minutes tr\u00e8s tendue entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans un documentaire de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise France 2, qui retrace la m\u00e9diation du pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour tenter d\u2019emp\u00eacher l\u2019embrasement du conflit en Ukraine, Moscou \u00e9tant alors accus\u00e9 de pr\u00e9parer une offensive, en d\u00e9pit de ses d\u00e9n\u00e9gations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.          M. Lavrov a jug\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas \u00e0 rougir du contenu de la conversation entre les deux dirigeants. \u00ab\u00a0Nous menons toujours les n\u00e9gociations de telle mani\u00e8re que nous n\u2019ayons jamais \u00e0 avoir honte. Nous disons toujours ce que nous pensons, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre de nos paroles et \u00e0 expliquer notre position\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Publication d\u2019un entretien Macron-Poutine\u00a0: Moscou critique une violation de l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tiquette diploma...","dateModified":"2022-07-06T07:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T06:49:10+00:00","articleBody":"     Un discours sur le co\u00fbt du conflit pour les alli\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019Ukraine devient n\u00e9cessaire, tout comme l\u2019effort de guerre qu\u2019implique leur soutien militaire. Il s\u2019agit de pr\u00e9parer les esprits \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9, mais aussi \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels rationnements, observe dans sa chronique Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Vladimir Poutine parie sur l\u2019inapp\u00e9tence et la fatigue des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine parie sur l\u2019inapp\u00e9tence et la fatigue des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-06T07:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:51:57+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine offre depuis f\u00e9vrier le sombre spectacle d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9 dans lequel l\u2019artillerie est d\u00e9cisive et dont l\u2019issue pourrait se jouer aussi sur un \u00e9l\u00e9ment de logistique essentiel\u00a0: les stocks de munitions.          Particuli\u00e8rement gourmandes en projectiles de toutes sortes, de la balle de fusil d\u2019assaut \u00e0 l\u2019obus de 155 mm en passant par le missile de pr\u00e9cision, les arm\u00e9es ukrainienne et russe se livrent \u00e0 une guerre d\u2019attrition des munitions, comme avec soldats et \u00e9quipements. Objectif\u00a0: durer plus longtemps que l\u2019ennemi.          \u00ab\u00a0C\u2019est la question du moment\u00a0\u00bb, confirme un haut grad\u00e9 europ\u00e9en qui a requis l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0C\u2019est une question de flux et de stocks (\u2026). Ce qui caract\u00e9rise un conflit de haute intensit\u00e9, c\u2019est la consommation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e de munitions de tous calibres.\u00a0\u00bb          Concernant les obus, par exemple, selon un rapport de l\u2019institut britannique RUSI, \u00ab\u00a0la Russie tire approximativement 20\u00a0000\u00a0obus de 152\u00a0mm par jour, \u00e0 comparer \u00e0 6\u00a0000 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Mais les protagonistes ne disposent pas des m\u00eames moyens. La Russie s\u2019appuie sur une production r\u00e9partie sur son territoire, avec un r\u00e9seau de communications ma\u00eetris\u00e9. L\u2019Ukraine, elle, ne r\u00e9siste que gr\u00e2ce aux stocks et aux usines des Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: l\u2019enjeu crucial des stocks de munitions","dateModified":"2022-07-06T05:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tchernobyl\u00a0: trente-cinq jours sous occupation de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:20:09+00:00","articleBody":"      Les forces russes continuent de progresser mercredi 6\u00a0juillet dans le Donbass, o\u00f9 les habitants de Sloviansk, prochaine cible de Moscou, sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer face aux intenses bombardements. \u00ab\u00a0Mon principal conseil\u00a0: \u00e9vacuez\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 mardi soir le gouverneur de la r\u00e9gion de Donestk, Pavlo Kyrylenko, \u00e0 l\u2019adresse des habitants de la ville de Sloviansk, ajoutant que \u00ab\u00a0pendant la semaine, il n\u2019y a pas eu un jour sans bombardement\u00a0\u00bb.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le march\u00e9 central de Sloviansk, o\u00f9 elles ont provoqu\u00e9 un incendie, les rues adjacentes ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Au moins deux personnes sont mortes. \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le gouverneur Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer.          Lors de son allocution, lundi soir, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 avoir besoin de \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, reconstruire les villes et les infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Son premier ministre, Denys Chmyhal, en d\u00e9placement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb.          La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l\u2019Ukraine. Doivent y \u00eatre pos\u00e9es les bases d\u2019un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages des co\u00fbts pour le pays sont encore incertains.          Le Quai d\u2019Orsay va aider \u00e0 la reconstruction de l\u2019oblast de Tchernihiv selon un communiqu\u00e9 mardi\u00a05\u00a0juillet\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0La France, Etat et collectivit\u00e9s locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, qui a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e par les bombardements russes pendant les premi\u00e8res semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens \u00e9tablis avec la France.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s lors des derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense \u00e9tablie entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-06T05:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:12:07+00:00","articleBody":"           Le march\u00e9 central de Sloviansk bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Deux morts et sept bless\u00e9s sont \u00e0 d\u00e9plorer dans la ville de l\u2019oblast de Donetsk o\u00f9 Moscou acc\u00e9l\u00e8re sa progression. Le 4 juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/9078afa_5634632-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T04:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:05:47+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-06T05:00:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-3">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Au moment où la guerre en Ukraine marque le retour de la guerre de « haute intensité » sur le sol européen, un essai regroupe les contributions de multiples experts et militaires afin de comprendre les spécificités des conflits modernes et de mettre en œuvre les réformes nécessaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             « Les nouvelles formes de guerre » : les leçons à tirer des mutations de la conflictualité      Au moment où la guerre en Ukraine marque le retour de la guerre de « haute intensité » sur le sol européen, un essai regroupe les contributions de multiples experts et militaires afin de comprendre les spécificités des conflits modernes et de mettre en œuvre les réformes nécessaires.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 14h15    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. Le mot même était banni des discours officiels comme des livres blancs sur la défense depuis l’effondrement de l’URSS en 1991. « On ne parlait plus de guerre mais de crise, d’interventions ou d’opérations ponctuelles toutes situées “sous le seuil” de la guerre », relèvent Julian Fernandez, Jean-Baptiste Jeangène Vilmer et Justin Massie dans l’introduction des Nouvelles Formes de guerre. Cet essai réunit quelques-unes des plus stimulantes contributions de la plate-forme francophone le Rubicon animée par le Réseau d’analyses stratégiques (RAS) canadien, l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (Irsem) et le centre Thucydide de Panthéon-Assas.          Le livre se focalise sur les nouvelles formes de conflictualité comme la guerre cognitive, les nouveaux terrains d’affrontements tels l’espace, le cyber ou la lutte informationnelle, les mutations introduites par des technologies inédites, etc. Les contributions sont variées, provenant d’expert mais aussi de militaires réfléchissant concrètement sur les changements nécessaires, y compris pour la formation des officiers.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre hybride, la guerre avant la guerre                 Les formes de la guerre se modifient même si, comme le soulignent les auteurs, « sa nature reste la même, un acte de violence destiné à contraindre autrui et à le soumettre à une volonté ». Le conflit en Ukraine, premier affrontement conventionnel interétatique de haute intensité en Europe depuis 1945, qui avait déjà fait l’objet d’un recueil de textes du Rubicon paru en avril (Ukraine, le choc de la guerre, Equateurs, 144 pages, 12 euros) en est l’illustration.          Faire preuve d’inventivité          « Toute la difficulté des “opérations hybrides”, “sous le seuil” ou “dans les zones grises” (quel que soit le nom qu’on veuille bien leur donner) est qu’elles subvertissent cette distinction binaire paix/guerre », explique ainsi Olivier Schmitt, directeur d’études à l’Institut des hautes études de défense nationale. Des expressions employées aujourd’hui au plus haut niveau des armées françaises telles que « gagner la guerre avant la guerre » traduisent ces nouvelles réalités stratégiques.          Ces dernières impliquent aussi de profonds changements pour le droit international humanitaire qui, comme le souligne la juriste Julia Grignon, impose un certain nombre de contraintes sur les différentes parties d’un conflit. Elles jouent le rôle « d’un garde-fou afin de limiter la violence armée au strict nécessaire exigé par la guerre, c’est-à-dire l’affaiblissement du potentiel de l’ennemi ».                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                 Si la guerre en Ukraine rappelle à bien des égards les conflits du XXe siècle, elle brouille nombre de repères. Il s’agit d’une agression caractérisée contre un Etat souverain devenue une guerre interétatique tout en restant un conflit armé intra-étatique entre les autorités de Kiev et les rebelles prorusses du Donbass. D’où la nécessité de faire preuve d’inventivité pour adapter le droit international humanitaire afin, selon les mots de la chercheuse, « de tenter d’apporter un peu d’intelligence dans le chaos ».        Il vous reste 4.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/06/les-nouvelles-formes-de-guerre-les-lecons-a-tirer-des-mutations-de-la-conflictualite_6133607_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouvelles formes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: les le\u00e7ons \u00e0 tirer des mutations de la conflictualit\u00e9","dateCreated":"2022-07-06T14:15:08+02:00","datePublished":"2022-07-06T14:15:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Au moment o\u00f9 la guerre en Ukraine marque le retour de la guerre de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb sur le sol europ\u00e9en, un essai regroupe les contributions de multiples experts et militaires afin de comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s des conflits modernes et de mettre en \u0153uvre les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/1018/74/1112/556/1342/671/60/0/a81812f_1656948273500-z2nzomnhbnrvb2todwityxnzzxrzlwvkzw46ndqvzmnmotjiytexnthjyzuznwe0mmzkywi1ndy4mdezogy4odiwzdgucgrm.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-4">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’armée russe progresse vers Sloviansk et Siversk pour essayer de prendre le contrôle de la région de Donetsk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ 
<article-nb="2022/07/06/19-5">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Ce texte controversé, présenté en janvier par la Commission européenne, classe comme « verts » certains investissements pour la production d’électricité dans des centrales nucléaires qui n’émettent pas de CO₂ ou des centrales au gaz, à condition qu’elles mobilisent les technologies les plus avancées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Union européenne             Le classement du gaz et du nucléaire comme énergies « durables » validé par les eurodéputés      Ce texte controversé, présenté en janvier par la Commission européenne, classe comme « verts » certains investissements pour la production d’électricité dans des centrales nucléaires qui n’émettent pas de CO₂ ou des centrales au gaz, à condition qu’elles mobilisent les technologies les plus avancées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les législateurs européens votent le plan de la Commission européenne sur les énergies, mercredi 6 juillet 2022, au Parlement européen, à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Le vote s’annonçait serré, le sujet divisait au sein même des familles politiques. Les eurodéputés ont validé, mercredi 6 juillet, le projet de labellisation verte pour les centrales nucléaires et à gaz, deux sources d’énergie considérées par Bruxelles comme nécessaires pour réduire les émissions de gaz à effet de serre.            Les eurodéputés devaient dire s’ils approuvaient ou non une objection, adoptée le 14 juin par les commissions parlementaires des affaires économiques et de l’environnement, synonyme de veto contre le texte de l’exécutif européen. Réunis en session plénière à Strasbourg, les eurodéputés ont rejeté ce veto à une majorité de 328 voix – l’objection n’a, elle, recueilli que 278 voix.              Le texte controversé, présenté en janvier par la Commission, classifie désormais comme « durables » certains investissements pour la production d’électricité dans des centrales nucléaires – qui n’émettent pas de CO2 – ou des centrales au gaz, à condition qu’elles mobilisent les technologies les plus avancées. Et, pour ces dernières, qu’elles permettent de fermer des centrales à charbon bien plus polluantes.            L’autorisation des Etats membres étant déjà acquise, les opposants ont annoncé qu’ils lanceraient une procédure en justice, seul moyen désormais disponible pour bloquer l’initiative.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen affûte ses armes contre le classement du nucléaire et du gaz comme énergies « durables »                   « Greenwashing »            Cette classification (dite « taxonomie ») devait aider à mobiliser des fonds privés dans des projets « verts » et s’inscrivait dans l’objectif de neutralité carbone de l’UE en 2050. Mais la reconnaissance de la contribution du gaz et du nucléaire à la lutte contre le changement climatique, pourtant effectuée sur la base de rapports d’experts, a provoqué la colère d’organisations écologistes qui ont dénoncé une opération de « greenwashing ». Le label « vert » était, jusqu’ici, réservé aux énergies renouvelables.              Dans l’hémicycle, les antigaz ont donné de la voix, mardi. D’autant plus que l’actualité de la guerre en Ukraine, qui a mis en lumière le danger de la dépendance aux hydrocarbures russes, a renforcé l’hostilité de certains élus. « Il n’y a rien de durable dans les énergies fossiles », a estimé l’eurodéputée suédoise Emma Wiesner (groupe Renew, libéral). « Comment pouvons-nous demander aux autres pays de réduire leur utilisation des énergies fossiles si nous les classifions comme vertes ? Cela va nuire à l’accord de Paris », a affirmé le Néerlandais Bas Eickhout (Verts).            « C’est de la politique sale et un résultat scandaleux », a ajouté Ariadna Rodrigo de Greenpeace, en annonçant que l’ONG saisirait, avec d’autres, la Cour de justice de l’Union européenne, unique moyen désormais de bloquer l’initiative. Les gouvernements autrichien et luxembourgeois s’étaient déjà prononcés en faveur d’une action en justice.            « Ni le gaz ni le nucléaire ne sont durables », ont affirmé les Verts dans un communiqué, en estimant que le label de l’UE, jusqu’ici réservé aux énergies renouvelables, avait perdu sa crédibilité. L’inclusion du gaz « va retarder la transition réellement durable, dont on a désespérément besoin, et renforcer la dépendance aux hydrocarbures russes », a dénoncé sur Twitter la militante suédoise Greta Thunberg, sans évoquer le nucléaire.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »                   « Les craintes ne sont pas justifiées. Le gaz et le nucléaire ne sont pas mis au même niveau que les renouvelables et des conditions strictes sont incluses », a défendu pour sa part l’eurodéputé Pascal Canfin (Renew). La taxonomie « est un levier essentiel pour investir dans [le nucléaire,] une énergie décarbonée, indispensable pour notre avenir », a estimé François-Xavier Bellamy (Parti populaire européen, droite), qui salue une victoire de « la raison ». La Commission européenne s’est réjouie du vote, affirmant qu’elle restait « déterminée à utiliser tous les outils disponibles pour éloigner [l’UE] des sources d’énergie à fortes émissions de carbone ».            « Priorité aux renouvelables »            La taxonomie de l’UE « donne la priorité aux renouvelables et à l’efficacité énergétique », a affirmé la commissaire aux services financiers Mairead McGuinness, venue défendre son texte à Strasbourg.              Mais l’exécutif européen estime que les énergies renouvelables ne pourront pas à elles seules répondre à la demande croissante d’électricité en raison de leur production intermittente. D’où le besoin, au moins à titre transitoire, de favoriser aussi l’investissement dans des moyens stables et pilotables comme le gaz et le nucléaire.            Le label « vert » à ces deux sources d’énergie a déjà reçu l’aval des Etats membres. Seuls huit pays, dont l’Allemagne, l’Autriche et le Luxembourg, ont exprimé leur opposition, lors de consultations menées par la présidence française du Conseil de l’UE, loin de la « supermajorité » de vingt pays nécessaire pour bloquer le projet. La France, qui veut relancer sa filière nucléaire, et des pays d’Europe centrale, comme la Pologne, qui doivent remplacer leurs centrales à charbon, sont, en revanche, derrière la Commission.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/06/le-classement-du-gaz-et-du-nucleaire-comme-energies-durables-valide-par-les-eurodeputes_6133592_3244.html"},"headline":"Le classement du gaz et du nucl\u00e9aire comme \u00e9nergies \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb valid\u00e9 par les eurod\u00e9put\u00e9s","dateCreated":"2022-07-06T12:38:30+02:00","datePublished":"2022-07-06T12:38:30+02:00","dateModified":"2022-07-06T16:04:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Economie","Europe","International"],"description":"Ce texte controvers\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 en janvier par la Commission europ\u00e9enne, classe comme \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb certains investissements pour la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans des centrales nucl\u00e9aires qui n\u2019\u00e9mettent pas de CO\u2082 ou des centrales au gaz, \u00e0 condition qu\u2019elles mobilisent les technologies les plus avanc\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8605f92_1657111454304-442225.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-6">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Ingrida Simonyte, première ministre de la Lituanie, regrette que l’Europe ait joué « l’apaisement », ces dernières années, face à la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »      Ingrida Simonyte, première ministre de la Lituanie, regrette que l’Europe ait joué « l’apaisement », ces dernières années, face à la Russie.          Propos recueillis par Serge Enderlin(Lugano (Suisse), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ingrida Simonyte, la première ministre de la Lituanie, à Copenhague, au Danemark, le 10 juin 2022.  PHILIP DAVALI / AP               Ingrida Simonyte, première ministre de la Lituanie, regrette que l’Europe ait joué « l’apaisement » ces dernières années face à la Russie.          La Russie est un « Etat-voyou », avez-vous tweeté récemment. Si des responsables européens le pensent, peu l’expriment si ouvertement. Les Baltes sont-ils plus lucides ou plus courageux ?          Certaines personnes croient hélas encore que l’on peut changer la façon dont la Russie se comporte en lui parlant gentiment, en essayant de l’entraîner dans un débat démocratique, en la traitant comme si elle était l’une des nôtres, à savoir un pays où l’on doit rendre des comptes à son électorat, expliquer les décisions face à des médias libres et à l’opinion publique. Ce n’est pas à moi de commenter l’attitude de mes collègues européens face à la Russie, je sais juste ce que ma conscience me commande de faire : la Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, allié mal aimé des Ukrainiens                 Les Lituaniens préviennent depuis des années de la montée des périls. Ne vous a-t-on pas entendus ?          Nous avons eu beaucoup de peine à expliquer que cette aspiration impérialiste de restauration des possessions soviétiques n’avait pas disparu derrière le paravent des relations économiques. De manière générale, l’Occident pensait qu’il pourrait faire entrer n’importe qui dans sa civilisation par la seule grâce de la prospérité du commerce. Et puis les marges étaient énormes en Russie pour les investisseurs, parce que c’était risqué.          Ainsi pendant longtemps, alors que la situation se détériorait, on a regardé ailleurs, les montagnes de cash affolaient les esprits. On se disait que, à force de s’enrichir, les Russes finiraient par demander des libertés. Malheureusement, c’est l’inverse qui s’est produit. Nous avons échoué. La Russie n’a cessé d’abuser de principes que nous considérons comme notre force, par exemple la liberté d’expression, et les a retournés contre nous ; elle continue d’ailleurs à le faire, en manipulant l’information.          Votre population ne vous reproche-t-elle pas de l’exposer à la colère du puissant voisin ?          Notre pays a regagné son indépendance il y a trente-deux ans seulement [le 11 mars 1990]. Nombreux sont ceux qui se souviennent de ce que signifie vivre sous occupation soviétique. Il y a des gens qui ont été déportés en Sibérie, ou qui sont nés après la déportation de leurs parents agriculteurs, prêtres, enseignants.          J’ai moi-même vécu en Union soviétique pendant quinze ans, assez pour dire : plus jamais ça ! La mémoire d’un demi-siècle d’occupation est encore très vivante en Lituanie, cinquante ans de notre développement nous ont été enlevés. Aussi personne ne veut-il plus entendre parler de ce soi-disant russky mir (« monde russe ») auquel fait référence l’idéologie du Kremlin. Si nous parlons fort, ce n’est pas parce que nous boxons au-dessus de notre catégorie, mais parce que nous voulons clamer que nous ne ferons plus jamais partie de ce monde-là, nous sommes européens.        Il vous reste 55.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/la-russie-a-cesse-d-etre-un-pays-que-l-on-peut-traiter-normalement_6133586_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-06T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-06T16:17:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Lituanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie, regrette que l\u2019Europe ait jou\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019apaisement\u00a0\u00bb, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, face \u00e0 la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Lugano (Suisse), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/529/0/6346/3173/1342/671/60/0/f22e563_fd6ceee0296a4f34a83deca253f5856a-fd6ceee0296a4f34a83deca253f5856a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-7">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Selon les données de l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 74,33 milliards d’euros ont été dépensés par trente-neuf pays, essentiellement occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                  Les Décodeurs        Ukraine         Quelles nations ont le plus aidé l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, en février ?   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 11h22     Temps de Lecture 1 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesEN UN GRAPHIQUE – Selon les données de l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 74,33 milliards d’euros ont été dépensés par trente-neuf pays, essentiellement occidentaux.                   
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Mise à jour du 6 juillet 2022 : cet article initialement publié le 18 mai été mis à jour avec les derniers données disponibles.
          En partant en guerre, Vladimir Poutine a soudé les pays occidentaux dans un front uni pour la défense de l’Ukraine : au total, les pays qui soutiennent Kiev ont versé  au moins 74,33 milliards d’euros d’aide militaire, financière ou humanitaire, selon les données publiées le 6 juillet 2022 par l’Institut Kiel pour l’économie mondiale.                        
#cartenord {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu {
    position: relative;
}

.dec_contenu .tt_statique {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem 1.5rem;
    color: #131e2b;
    position: absolute;
    left: 35%;
    bottom: 5px;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 30%;
    background: #FCFCFD;
}

.dec_contenu .tt_statique.cacher {
    display: none;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt,
.tt_statique .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr,
.tt_statique .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

#cartenord .pascontrib {
    fill: #f6f5f2;
    stroke: #d7d2c5;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord .contrib {
    stroke: white;
    stroke-width: .5px;
    cursor: pointer;
}

#cartenord .contrib:hover {
    stroke-width: 1.5px;
}

#cartenord .ukraine {
    stroke-width: .5px;
    stroke: #1d91c0;
}

#cartenord .agresseurs {
    fill: #f4e4e4;
    stroke: #deaeae;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord rect.fond {
    fill: #e7eef3;
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

.d_legende .d_legtitre,
.dec_contenu .d_legtitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-top: 1rem;
}

.d_legende .gras,
.dec_contenu .gras {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}

.d_legende span.carre,
.pays_manquants span.carre {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.d_legende span.carre.rouge {
    background-color: #f4e4e4;
    border: 1px solid #deaeae;
}

.d_legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #ffffd9, #ffffd9 2px, #1d91c0 1px, #1d91c0 4px);
    border: 1px solid #1d91c0;
}

.d_legende .d_flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .d_flex .ligne {
    padding-right: 2rem;
}

.d_legende .choro {
    margin-top: .5rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .ligne_leg {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 1.5rem;
    padding: .25rem;
    width: 15%;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
}


/* pays non affichés */

.pays_manquants {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 3rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #cartenord .contrib,
    #cartenord .pascontrib,
    #cartenord .ukraine,
    #cartenord .agresseurs {
        stroke-width: 1px;
    }
    .d_legende .d_flex {
        display: block;
    }
    #cartenord .contrib:hover {
        stroke-width: 2px;
    }
    .d_legende .ligne_leg {
        width: 25%;
    }
    .d_legende .d_flex {
        font-size: 1.4rem;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }
    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord rect.fond {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord .pascontrib {
    fill: #32363f;
    stroke: #3b404a;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Etats-Unis très largements en tête des aides
Cette carte choroplèthe représente, en milliards d'euros, le niveau de l'aide à l'Ukraine au 6 juillet 2022.



 Russie et allié
 Ukraine



Pays contributeurs à l'aide pour l'Ukraine








Pays non-affichés sur la carte


Source : Kiel Institute for the World Economy







/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("cartenord").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

var dataAide = [{
        "pays": "United States",
        "financial": 9.88893072,
        "humanitaire": 8.830101657,
        "militaire": 23.9551958,
        "total": 42.67
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "financial": 10.32,
        "humanitaire": 1.22,
        "militaire": 0.00,
        "total": 11.54
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "financial": 2.09,
        "humanitaire": 0.38,
        "militaire": 2.38,
        "total": 4.84
    }, {
        "pays": "Germany",
        "financial": 1.15,
        "humanitaire": 0.75,
        "militaire": 1.39,
        "total": 3.29
    }, {
        "pays": "Poland",
        "financial": 0.95,
        "humanitaire": 0.10,
        "militaire": 1.70,
        "total": 2.75
    }, {
        "pays": "Canada",
        "financial": 1.29,
        "humanitaire": 0.15,
        "militaire": 0.76,
        "total": 2.19
    }, {
        "pays": "France",
        "financial": 1.80,
        "humanitaire": 0.12,
        "militaire": 0.16,
        "total": 2.08
    }, {
        "pays": "Japan",
        "financial": 0.56,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.57
    }, {
        "pays": "Norway",
        "financial": 0.03,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.45,
        "total": 0.52
    }, {
        "pays": "Italy",
        "financial": 0.31,
        "humanitaire": 0.03,
        "militaire": 0.15,
        "total": 0.49
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "financial": 0.09,
        "humanitaire": 0.09,
        "militaire": 0.18,
        "total": 0.36
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.10,
        "militaire": 0.25,
        "total": 0.36
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "financial": 0.25,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.01,
        "total": 0.26
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.25,
        "total": 0.25
    }, {
        "pays": "Greece",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.25,
        "total": 0.25
    }, {
        "pays": "Australia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.05,
        "militaire": 0.19,
        "total": 0.23
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.22,
        "total": 0.23
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "financial": 0.02,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.16,
        "total": 0.22
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.12,
        "militaire": 0.08,
        "total": 0.19
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "financial": 0.08,
        "humanitaire": 0.03,
        "militaire": 0.07,
        "total": 0.18
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.12,
        "total": 0.16
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.11,
        "total": 0.12
    }, {
        "pays": "Finland",
        "financial": 0.08,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.03,
        "total": 0.11
    }, {
        "pays": "Spain",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.04,
        "total": 0.08
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.07,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.07
    }, {
        "pays": "Austria",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.05,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.06,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.05,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.05,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.04
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.02,
        "total": 0.02
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.01,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Romania",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Malta",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }],
    dicoPays = [{
        "pays": "United States",
        "fr": "Etats-Unis",
        "iso3": "USA"
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "fr": "Royaume-Uni",
        "iso3": "GBR"
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "fr": "Union européenne",
        "iso3": "EUR"
    }, {
        "pays": "Poland",
        "fr": "Pologne",
        "iso3": "POL"
    }, {
        "pays": "Germany",
        "fr": "Allemagne",
        "iso3": "DEU"
    }, {
        "pays": "France",
        "fr": "France",
        "iso3": "FRA"
    }, {
        "pays": "Canada",
        "fr": "Canada",
        "iso3": "CAN"
    }, {
        "pays": "Italy",
        "fr": "Italie",
        "iso3": "ITA"
    }, {
        "pays": "Norway",
        "fr": "Norvège",
        "iso3": "NOR"
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "fr": "Suède",
        "iso3": "SWE"
    }, {
        "pays": "Japan",
        "fr": "Japon",
        "iso3": "JPN"
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "fr": "Estonie",
        "iso3": "EST"
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "fr": "Lettonie",
        "iso3": "LVA"
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "fr": "Danemark",
        "iso3": "DNK"
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "fr": "Belgique",
        "iso3": "BEL"
    }, {
        "pays": "Australia",
        "fr": "Australie",
        "iso3": "AUS"
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "fr": "Rép. tchèque",
        "iso3": "CZE"
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "fr": "Pays-Bas",
        "iso3": "NLD"
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "fr": "Hongrie",
        "iso3": "HUN"
    }, {
        "pays": "Finland",
        "fr": "Finlande",
        "iso3": "FIN"
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "fr": "Slovaquie",
        "iso3": "SVK"
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "fr": "Lituanie",
        "iso3": "LTU"
    }, {
        "pays": "Romania",
        "fr": "Roumanie",
        "iso3": "ROU"
    }, {
        "pays": "Spain",
        "fr": "Espagne",
        "iso3": "ESP"
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "fr": "Irlande",
        "iso3": "IRL"
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "fr": "Suisse",
        "iso3": "CHE"
    }, {
        "pays": "Austria",
        "fr": "Autriche",
        "iso3": "AUT"
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "fr": "Luxembourg",
        "iso3": "LUX"
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "fr": "Corée du Sud",
        "iso3": "KOR"
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "fr": "Croatie",
        "iso3": "HRV"
    }, {
        "pays": "Greece",
        "fr": "Grèce",
        "iso3": "GRC"
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "fr": "Nouvelle-Zélande",
        "iso3": "NZL"
    }];

/*d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};
*/


var widthC = 1000,
    heightC = 500,
    echelle = widthC / 1.8,
 d.pays),
 d.iso3),
 d.pays),
    domaineScale = [0, 2, 4, 43],
    colScale = ["#f7fcb9", "#addd8e", "#41ab5d", "#004529"];


var manque = ["EU (Commission and Council)", "Japan", "South Korea", "Australia", "New Zealand"];

 m.get(b).total - m.get(a).total);

var scaleCol = d3.scaleLinear()
    .range(colScale)
    .domain(domaineScale);

var projection = d3.geoEqualEarth()
    .center([-20, 28])
    .scale(echelle)
    .rotate([10, -30]);

var carte = d3.select("#cartenord")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + widthC + " " + heightC),
    fond = carte.append("g"),
    g = carte.append("g");

t = textures.lines()
    .size(6)
    .strokeWidth(1.5)
    .background("#ffffd9")
    .stroke("#1d91c0");

carte.call(t)

fond.append("rect")
    .attr("class", "fond")
    .attr("x", 0)
    .attr("y", 0)
    .attr("width", widthC)
    .attr("height", heightC)

var pathC = d3.geoPath()
    .projection(projection);


d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/fondsdecarte/world-topo.json").then(function(topology) {

    g.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topology, topology.objects.countries).features)
        .enter()
        .append("path")
        .attr("d", pathC)
        .attr("class", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                return "contrib"
            } else if (d.properties.id == "UKR") {
                return "ukraine"
            } else if (d.properties.id == "RUS" || d.properties.id == "BLR") {
                return "agresseurs"
            } else {
                return "pascontrib"
            }
        })
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
" + iso3.get(d.properties.id).fr + ""
Aide totale : " + milliers(e.total) + ""
"
 0) {
Militaire : " + milliers(e.militaire.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Financière : " + milliers(e.financial.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Humanitaire : " + milliers(e.humanitaire.arrondir()) + ""
                    }
                    return html
                }
            }
        })
        .style("fill", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return scaleCol(e.total)
                }
            }
        })
        .style("stroke", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return d3.rgb(scaleCol(e.total)).darker()
                }
            }
        })
        .on("mouseover", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e && !mobileDec) {
                    /*                    d3.select(this).moveToFront()*/
                    contenu_tt = d3.select(this).attr("data-tt")
                    d3.select(".tt_statique").classed("cacher", false).html(contenu_tt)
                }
            }
        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(".tt_statique").classed("cacher", true)
        });

    if (mobileDec) {
        make_tooltip("#cartenord path.contrib");
    }
    carte.select(".ukraine")
        .style("fill", t.url())
        /*   .moveToFront()*/

});

/* on ajoute les pays qui manquent */
rabe = ""

for (i in manque) {
    d = manque[i];
    e = m.get(d)
" + enFr.get(d).fr + " (" + milliers(e.total) + ")"
}

d3.select(".pays_manquants").html(rabe)

/* on fait la légende */
leg = ""

 {
    if (i " + String(d).replace("43", "6")
        if (i  à -" + String(domaineScale[i + 1]).replace("43", "6") + " Mds"
        } else {
            leg += " et +"
        }
"
    }
})

d3.select(".choro").html(leg)

/* faire ceux qui manquent */

          Très loin devant se trouvent les Etats-Unis, avec près de 43 milliards d’euros depuis la fin du mois de janvier 2022, dont près de 24 milliards en aide militaire (56 % du total). Et ce n’est pas fini. Le 11 mai dernier, la Chambre des représentants américaine validait une nouvelle enveloppe de 40 milliards d’euros – soit l’équivalent du PIB annuel du Cameroun, à titre de comparaison.            Les pays de l’Union européenne ont versé à la fois des aides bilatérales (11,64 milliards d’euros) et des aides communes provenant des fonds de l’Union européenne (11,54 milliards d’euros) – soit un total de 23,18 milliards d’euros.          En valeur absolue, plus un pays est riche, plus il s’est montré généreux envers l’Ukraine. En revanche, lorsque l’on rapporte ces aides au produit intérieur brut, les rapports changent. Les Etats-Unis rétrogradent au 5e rang (0,22 % du PIB), derrière des voisins ou d’anciennes républiques soviétiques amies : l’Estonie est la plus généreuse avec 0,87 % de son PIB en aide à l’Ukraine. Suivent un autre pays balte, la Lettonie (0,73 %), la Pologne (0,49 %) puis la Littuanie (0,31 %). La France est quatorzième, avec 0,08 % de son PIB, toujours selon les données de l’institut allemand Kiel.                    
#depensespourUkraine {
    width: 100%;
}

#depensespourUkraine .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#depensespourUkraine .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#depensespourUkraine .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#depensespourUkraine .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#depensespourUkraine .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#depensespourUkraine .passelect,
#depensespourUkraine .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#depensespourUkraine .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#depensespourUkraine .barre {
    fill: rgba(65, 171, 93, .4);
    stroke: rgb(65, 171, 93);
    stroke-width: 0;
}

#depensespourUkraine .barreexerge {
    fill: rgb(65, 171, 93);
}

#depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #004529;
    cursor: pointer;
}

#depensespourUkraine .y path,
#depensespourUkraine .y stroke,
#depensespourUkraine .y line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x path,
#depensespourUkraine .grid .domain,
#depensespourUkraine .x stroke {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(65, 171, 93, .25);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les voisins de l'Ukraine sont ceux qui donnent le plus
Ce graphique représente la part de l'aide apportée à l'Ukraine par rapport au PIB, pour les 20 premiers pays du classement.

Source : Kiel Institute for the World Economy






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num.toFixed(2) * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("depensespourUkraine").offsetWidth;
var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .8;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1.2;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".grapheaide").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 0.9])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);


var data = [{
        "pays": "Estonia",
        "total": 0.86603,
        "humanitaire": 0.0046,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.23
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "total": 0.72545,
        "humanitaire": 0.0014,
        "financier": 0.01,
        "militaire": 0.2188
    }, {
        "pays": "Poland",
        "total": 0.48982,
        "humanitaire": 0.1028,
        "financier": 0.9537,
        "militaire": 1.5157
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "total": 0.305304,
        "humanitaire": 0.042,
        "financier": 0.005,
        "militaire": 0.059
    }, {
        "pays": "United States",
        "total": 0.216375,
        "humanitaire": 8.887,
        "financier": 9.9526,
        "militaire": 24.1095
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "total": 0.186461,
        "humanitaire": 0.3804,
        "financier": 2.0695,
        "militaire": 2.3354
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "total": 0.155353,
        "humanitaire": 0.0361,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1446
    }, {
        "pays": "Norway",
        "total": 0.153982,
        "humanitaire": 0.0368,
        "financier": 0.0202,
        "militaire": 0.2643
    }, {
        "pays": "Canada",
        "total": 0.141697,
        "humanitaire": 0.1474,
        "financier": 1.1054,
        "militaire": 0.7564
    }, {
        "pays": "Greece",
        "total": 0.138317,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0144
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "total": 0.120808,
        "humanitaire": 0.0011,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "total": 0.119608,
        "humanitaire": 0.005,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1138
    }, {
        "pays": "Germany",
        "total": 0.090924,
        "humanitaire": 0.805,
        "financier": 0.15,
        "militaire": 1.3919
    }, {
        "pays": "France",
        "total": 0.084071,
        "humanitaire": 0.1169,
        "financier": 1.8,
        "militaire": 0.1625
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "total": 0.080139,
        "humanitaire": 1.215,
        "financier": 1.4,
        "militaire": 1.5
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "total": 0.07821,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.05
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "total": 0.070802,
        "humanitaire": 0.0766,
        "financier": 0.0914,
        "militaire": 0.125
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "total": 0.06542,
        "humanitaire": 0.0374,
        "financier": 0.02,
        "militaire": 0.1344
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "total": 0.042488,
        "humanitaire": 0.0064,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0164
    }, {
        "pays": "Finland",
        "total": 0.042053,
        "humanitaire": 0.0144,
        "financier": 0.0775,
        "militaire": 0.0293
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "total": 0.039169,
        "humanitaire": 0.113,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0766
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "total": 0.030932,
        "humanitaire": 0.1267,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Italy",
        "total": 0.027598,
        "humanitaire": 0.0219,
        "financier": 0.31,
        "militaire": 0.15
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "total": 0.020704,
        "humanitaire": 0.0184,
        "financier": 0.08,
        "militaire": 0.0722
    }, {
        "pays": "Australia",
        "total": 0.018703,
        "humanitaire": 0.0604,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1292
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "total": 0.016334,
        "humanitaire": 0.065,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Austria",
        "total": 0.014333,
        "humanitaire": 0.0007,
        "financier": 0.0469,
        "militaire": 0.0034
    }, {
        "pays": "Japan",
        "total": 0.011908,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0.2842,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "total": 0.010284,
        "humanitaire": 0.0019,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Malta",
        "total": 0.008341,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "total": 0.008175,
        "humanitaire": 0.0584,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Spain",
        "total": 0.006698,
        "humanitaire": 0.0428,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0253
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "total": 0.00651,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "total": 0.006243,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0113
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "total": 0.004129,
        "humanitaire": 0.0021,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0002
    }, {
        "pays": "Romania",
        "total": 0.004036,
        "humanitaire": 0.0042,
        "financier": 0.07,
        "militaire": 0.003
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "total": 0.002661,
        "humanitaire": 0.0379,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0023
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "total": 0.000027,
        "humanitaire": 0.0002,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }],
    dicoBarres = {
        "United States": {
            "fr": "Etats-Unis",
            "iso3": "USA"
        },
        "United Kingdom": {
            "fr": "Royaume-Uni",
            "iso3": "GBR"
        },
        "EU (Commission and Council)": {
            "fr": "Union européenne",
            "iso3": "EUR"
        },
        "Poland": {
            "fr": "Pologne",
            "iso3": "POL"
        },
        "Germany": {
            "fr": "Allemagne",
            "iso3": "DEU"
        },
        "France": {
            "fr": "France",
            "iso3": "FRA"
        },
        "Canada": {
            "fr": "Canada",
            "iso3": "CAN"
        },
        "Italy": {
            "fr": "Italie",
            "iso3": "ITA"
        },
        "Norway": {
            "fr": "Norvège",
            "iso3": "NOR"
        },
        "Sweden": {
            "fr": "Suède",
            "iso3": "SWE"
        },
        "Japan": {
            "fr": "Japon",
            "iso3": "JPN"
        },
        "Estonia": {
            "fr": "Estonie",
            "iso3": "EST"
        },
        "Latvia": {
            "fr": "Lettonie",
            "iso3": "LVA"
        },
        "Denmark": {
            "fr": "Danemark",
            "iso3": "DNK"
        },
        "Belgium": {
            "fr": "Belgique",
            "iso3": "BEL"
        },
        "Australia": {
            "fr": "Australie",
            "iso3": "AUS"
        },
        "Czech Republic": {
            "fr": "Rép. tchèque",
            "iso3": "CZE"
        },
        "Netherlands": {
            "fr": "Pays-Bas",
            "iso3": "NLD"
        },
        "Hungary": {
            "fr": "Hongrie",
            "iso3": "HUN"
        },
        "Finland": {
            "fr": "Finlande",
            "iso3": "FIN"
        },
        "Slovakia": {
            "fr": "Slovaquie",
            "iso3": "SVK"
        },
        "Lithuania": {
            "fr": "Lituanie",
            "iso3": "LTU"
        },
        "Romania": {
            "fr": "Roumanie",
            "iso3": "ROU"
        },
        "Spain": {
            "fr": "Espagne",
            "iso3": "ESP"
        },
        "Ireland": {
            "fr": "Irlande",
            "iso3": "IRL"
        },
        "Switzerland": {
            "fr": "Suisse",
            "iso3": "CHE"
        },
        "Austria": {
            "fr": "Autriche",
            "iso3": "AUT"
        },
        "Luxembourg": {
            "fr": "Luxembourg",
            "iso3": "LUX"
        },
        "South Korea": {
            "fr": "Corée du Sud",
            "iso3": "KOR"
        },
        "Croatia": {
            "fr": "Croatie",
            "iso3": "HRV"
        },
        "Greece": {
            "fr": "Grèce",
            "iso3": "GRC"
        },
        "New Zealand": {
            "fr": "Nouvelle-Zélande",
            "iso3": "NZL"
        },
        "Slovenia": {
            "fr": "Slovénie",
            "iso3": "SVN"
        },
        "Cyprus": {
            "fr": "Chypre",
            "iso3": "CYP"
        },
        "Malta": {
            "fr": "Malte",
            "iso3": "MLT"
        },
        "Portugal": {
            "fr": "Portugal",
            "iso3": "PRT"
        },
        "Turkey": {
            "fr": "Turquie",
            "iso3": "TUR"
        }
    };

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 dicoBarres[d].fr);

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 b.total - a.total);
 i dataFiltree.reverse();

 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.total))
    .attr("data-tt", function(d) {
        var toutLAide = d.humanitaire + d.financier + d.militaire;
        /* le tooltip */
" + dicoBarres[d.pays].fr + ""
Aide : " + presMilliers(d.total) + " % du PIB, soit " + milliards(toutLAide) + ""
"
        if (d.militaire) {
dont militaire : " + milliards(d.militaire) + ""
        }
        if (d.humanitaire) {
   humanitaire : " + milliards(d.humanitaire) + ""
        }
        if (d.financier) {
       financière : " + milliards(d.financier) + ""
        }
        return html

    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");


<article-nb="2022/07/06/19-8">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Un pourvoi en cassation a été formé par le parquet contre l’avis défavorable de la cour d’appel à l’extradition, demandée par l’Italie pour des faits de terrorisme durant les « années de plomb » et soutenue par Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Les militants italiens d’extrême gauche n’en ont pas fini avec la justice et l’exécutif      Un pourvoi en cassation a été formé par le parquet contre l’avis défavorable de la cour d’appel à l’extradition, demandée par l’Italie pour des faits de terrorisme durant les « années de plomb » et soutenue par Emmanuel Macron.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 11h06    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les dix militants italiens d’extrême gauche réfugiés en France et réclamés par Rome pensaient en avoir fini avec la justice, au moins pour quelques années. La cour d’appel de Paris avait, en effet, rendu, mercredi 29 juin, un avis défavorable à leur extradition vers l’Italie afin qu’ils purgent des peines prononcées en leur absence pour des actes de terrorisme remontant aux années 1970 et 1980.          Mais le procureur général, Rémy Heitz, a décidé de se pourvoir en cassation contre la décision de la cour d’appel, comme il l’a annoncé dans un communiqué publié lundi 4 juillet. Ce pourvoi a provoqué la stupéfaction et la colère des avocats des « asilés » italiens, tant la configuration est rare. « Jamais, de toute ma carrière, je n’ai eu droit à un pourvoi en cassation sur la décision d’une cour d’appel en matière d’extradition, confie Irène Terrel, avocate de sept des dix militants italiens. C’est incroyable. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice française bloque les extraditions des militants d’extrême gauche italiens                 Antoine Comte est tout aussi étonné. « D’autant, souligne l’avocat, qu’en matière d’extradition, le pourvoi est clairement limité à des questions formelles par le code de procédure pénale. » L’article 696-15 stipule qu’une éventuelle cassation ne peut porter que sur les conditions légales dans lesquelles un arrêt a été rendu. En clair, des « vices de forme ».          « Acharnement »          Les avocats des militants italiens, dont fait aussi partie Jean-Louis Chalanset, restent confiants dans le fait que la chambre criminelle de la Cour de cassation ne cassera pas l’arrêt de la cour d’appel favorable à leurs clients. Ils tiennent à souligner la solidité du travail des juges d’appel. « Ils ont travaillé un an sur ce dossier et leurs motivations sont excellentes, souligne Me Terrel. Le droit à un procès équitable fait référence à l’incapacité de l’Italie d’organiser de nouveaux procès dans des conditions satisfaisantes, trente à quarante ans plus tard. La cour évoque aussi la notion de délai raisonnable. Enfin, la référence à la stabilité de la vie familiale ouvre la porte à une reconnaissance de l’asile dont ces personnes ont bénéficié en France. »          Pour toutes ces raisons, les avocats de la défense estiment que le pourvoi répond à des impératifs politiques. Me Chalanset dénonce « une ingérence de l’exécutif dans le judiciaire [qui] enfreint la séparation des pouvoirs. Le parquet général a dû recevoir des instructions du garde des sceaux », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse. Quant à Me Comte, il y voit « un acharnement » et « la volonté de plaire à l’Etat italien ».          Pour l’avocat représentant l’Etat italien, William Julié, ce « pourvoi est nécessaire » car la chambre de l’instruction de la cour d’appel, « sans nier la gravité des crimes » reprochés aux dix anciens militants, « retient que le trouble à l’ordre public a été atténué par le temps passé ». Or, « le temps qui s’est écoulé a pour cause le manque de coopération de la France », estime-t-il.        Il vous reste 45.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/06/les-militants-italiens-d-extreme-gauche-n-en-ont-pas-fini-avec-la-justice-et-l-executif_6133572_3224.html"},"headline":"Les militants italiens d\u2019extr\u00eame gauche n\u2019en ont pas fini avec la justice et l\u2019ex\u00e9cutif","dateCreated":"2022-07-06T11:06:02+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:06:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Europe","Italie"],"description":"Un pourvoi en cassation a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par le parquet contre l\u2019avis d\u00e9favorable de la cour d\u2019appel \u00e0 l\u2019extradition, demand\u00e9e par l\u2019Italie pour des faits de terrorisme durant les \u00ab\u00a0ann\u00e9es de plomb\u00a0\u00bb et soutenue par Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/3081ef1_1657098212714-000-9m37hl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-9">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cet après-midi, le premier ministre britannique fait face aux présidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Boris Johnson n’entend toujours pas quitter son poste malgré des démissions en série au sein de son gouvernement      Cet après-midi, le premier ministre britannique fait face aux présidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson, à Londres, le 7 septembre 2021.  TOBY MELVILLE / AFP                 Les démissions se poursuivent dans le gouvernement britannique. Mercredi 6 juillet, au lendemain des départs fracassants des ministres de la santé et des finances, huit membres du gouvernement ont à leur tour résigné leur portefeuille, portant à une vingtaine le nombre total de démissions cette année. Des annonces qui fragilisent le premier ministre, Boris Johnson, empêtré dans une vague de scandales.            Le secrétaire d’Etat chargé de l’enfance et de la famille, Will Quince, a jugé qu’il n’avait « pas le choix », après avoir répété « de bonne foi » dans les médias des éléments fournis par les services du premier ministre « qui se sont révélés inexacts ». L’assistante auprès du secrétaire d’Etat aux transports, Laura Trott, a démissionné en jugeant que la confiance était « perdue ». Enfin, le ministre chargé des normes scolaires, Robin Walker, a expliqué que sa décision découlait de son regret que le Parti conservateur ait « été détourné de sa mission première à cause de questionnements permanents sur son équipe dirigeante ».              Cinq autres membres du gouvernement – la ministre d’Etat à la croissance régionale et aux collectivités locales, Kemi Badenoch, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire à la mise à niveau, au logement et aux collectivités, Neil O’Brien, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire à l’apprentissage et aux compétences, Alex Burghart, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire aux entreprises et à l’industrie, Lee Rowley, et la ministre d’Etat aux médias et aux données, Julia Lopez – ont annoncé leur démission mercredi après-midi dans un communiqué commun ; ils remercient Boris Johnson pour son action, mais l’appellent à la démission « pour le bien du parti et du pays ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la pression s’accroît sur Boris Johnson, après une série de démissions au sein de son cabinet                   Scandales à répétition            Mardi soir, les ministres de la santé, Sajid Javid, et des finances, Rishi Sunak, avaient annoncé à quelques minutes d’intervalle leur démission, lassés des scandales à répétition qui secouent le gouvernement depuis des mois.            Ces démissions surviennent alors que le premier ministre vient de présenter ses excuses pour avoir nommé en février dans son gouvernement Chris Pincher, whip en chef adjoint chargé de la discipline parlementaire des députés conservateurs. Ce dernier était accusé d’attouchements sur plusieurs hommes, informations dont Downing Street avait connaissance depuis 2019 mais que le premier ministre dit avoir « oublié », en le nommant.              L’ancien secrétaire d’Etat chargé du Brexit, David Frost, qui avait lui aussi démissionné en décembre, a jugé que leurs départs étaient justifiés, et appelé M. Johnson à démissionner avant d’aggraver la situation. Des ministres loyaux lui ont réaffirmé leur soutien, comme Nadine Dorries, chargé de la culture. Il est parfois « facile de s’en aller », mais « beaucoup plus difficile » de mettre en œuvre des réformes pour le pays, a affirmé Nadhim Zahawi, mercredi, sur SkyNews.            Boris Johnson défend son bilan            Lors de la séance hebdomadaire de questions au premier ministre, qui a débuté à 13 heures mercredi, M. Johnson a fait savoir qu’il n’entendait pas quitter son poste. « Le travail d’un premier ministre dans des circonstances difficiles, lorsqu’on vous a confié un mandat colossal, est de continuer à avancer », a-t-il déclaré. Devant les députés, il a notamment défendu l’action de son gouvernement, vantant des baisses d’impôt.            Le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, a fustigé un « spectacle pathétique », tandis que le leader du Parti national écossais (SNP) à la Chambre des communes, Ian Blackford, a exigé la tenue d’élections anticipées. Deux députés conservateurs ont également demandé à M. Johnson de démissionner.            « Eté du mécontentement »            Déjà considérablement affaibli par le scandale des fêtes organisées à Downing Street pendant la pandémie, M. Johnson avait survécu il y a quelques semaines à un vote de défiance de son propre camp.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                   Le contexte économique est, en outre, particulièrement délicat, avec une inflation au plus haut depuis quarante ans, à 9,1 % en mai sur douze mois. Après une grève historique des cheminots à la fin du mois de juin, les syndicats ont déjà appelé à un « été du mécontentement » et plusieurs professions – avocats, personnels de santé, enseignants – ont appelé à des mouvements sociaux.              Selon un sondage de l’institut YouGov mardi soir, 69 % des électeurs britanniques estiment que Boris Johnson devrait démissionner. Plus de la moitié (54 %) des électeurs conservateurs de 2019 pense que le premier ministre doit quitter son poste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an de dérive au 10 Downing Street                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/royaume-uni-deux-nouvelles-demissions-au-sein-du-gouvernement-de-boris-johnson_6133568_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Boris Johnson n\u2019entend toujours pas quitter son poste malgr\u00e9 des d\u00e9missions en s\u00e9rie au sein de son gouvernement","dateCreated":"2022-07-06T11:01:22+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:01:22+02:00","dateModified":"2022-07-06T17:48:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Cet apr\u00e8s-midi, le premier ministre britannique fait face aux pr\u00e9sidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/794/0/6000/3000/1342/671/60/0/4a1bf8b_1657063402091-000-32dv6pu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-10">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alger avait stoppé la vente de son gaz naturel liquéfié à Rabat en octobre 2021 sur fond de tensions diplomatiques au Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Le Maroc redémarre des centrales à gaz grâce à l’Espagne      Alger avait stoppé la vente de son gaz naturel liquéfié à Rabat en octobre 2021 sur fond de tensions diplomatiques au Sahara occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h28    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Maroc a annoncé, mardi 5 juillet, la remise en service de deux grandes centrales électriques grâce à du gaz naturel liquéfié (GNL) acheminé depuis l’Espagne via le gazoduc Maghreb Europe (GME), après la décision d’Alger de ne plus approvisionner le royaume en gaz.            « Le royaume du Maroc assure son approvisionnement en gaz naturel en concluant des contrats d’achat de GNL sur le marché international et en utilisant les infrastructures gazières des opérateurs espagnols et le gazoduc Maghreb-Europe », selon un communiqué de l’Office national de l’électricité et de l’eau potable (ONEE) et de l’Office national des hydrocarbures et des mines (ONHYM).                             Lire aussi :  L’Espagne a commencé à acheminer du gaz vers le Maroc                   Ce GNL servira notamment au redémarrage des stations à gaz de Tahaddart et Aîn Béni Mathar, dans le nord du Maroc, autrefois alimentées par le gaz algérien.              Désormais, l’approvisionnement des deux centrales – qui fournissent entre 10 % et 17 % de la production nationale d’électricité, selon des médias locaux – est « assuré par le GME via l’interconnexion gazière Maroc-Espagne fonctionnant en mode flux inverse », précise le communiqué.            « Relations de bon voisinage »            L’acheminement du gaz vers le Maroc a commencé le 28 juin « sur la base des relations commerciales et du bon voisinage », avaient indiqué à l’AFP des sources du ministère espagnol de la transition écologique, assurant qu’il ne s’agissait pas de gaz algérien.            L’Algérie avait menacé en avril de rompre son contrat de fourniture de gaz à l’Espagne si Madrid venait à acheminer du gaz algérien « vers une destination tierce », une référence implicite au Maroc.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                   Fin octobre 2021, Alger avait décidé de ne pas renouveler le contrat du GME sur fond d’escalade de tensions entre les deux voisins du Maghreb autour de l’épineux dossier du Sahara occidental. Depuis, Rabat cherche à diversifier les pistes pour couvrir ses besoins.              Fin novembre, la société britannique Sound Energy et l’ONEE ont signé un accord de fourniture de gaz naturel de la concession de Tendrara (est). Sound Energy s’engage à produire et à livrer à pays jusqu’à 350 millions de mètres cubes de gaz naturel liquéfié par an, sur une durée de dix ans.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/le-maroc-redemarre-des-centrales-a-gaz-grace-a-l-espagne_6133560_3212.html"},"headline":"Le Maroc red\u00e9marre des centrales \u00e0 gaz gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Espagne","dateCreated":"2022-07-06T10:28:18+02:00","datePublished":"2022-07-06T10:28:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Espagne","Maroc","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Alger avait stopp\u00e9 la vente de son gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 \u00e0 Rabat en octobre\u00a02021 sur fond de tensions diplomatiques au Sahara occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/297/0/3600/1800/1342/671/60/0/ad243bd_1657096046663-000-par6306057.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-11">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Rome cherche à réduire sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie, en déployant notamment une plate-forme de liquéfaction de gaz naturel en mer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mozambique             Au Mozambique, visite du président italien centrée sur le gaz      Rome cherche à réduire sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie, en déployant notamment une plate-forme de liquéfaction de gaz naturel en mer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président italien Sergio Mattarella à Rome, en mai 2018.  ETTORE FERRARI / AP                 Le président italien Sergio Mattarella a rencontré mardi 5 juillet à Maputo son homologue mozambicain Filipe Nyusi pour des discussions centrées sur l’exploitation et la fourniture en gaz, Rome cherchant à réduire sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie.            Cette visite survient alors que la production de gaz naturel au large du Mozambique par le géant italien de l’énergie Eni, à la tête du projet de 6,2 milliards d’euros, doit démarrer ce semestre.              « Le début prochain des exportations de gaz naturel liquéfié à partir du site Coral Sul, géré par Eni, est une étape importante qui montre à quel point notre coopération est précieuse », a déclaré M. Mattarella lors d’une conférence de presse dans la capitale mozambicaine.            Forage en eaux profondes            Le navire Coral-Sul, première plate-forme de liquéfaction de gaz naturel en mer déployée dans les eaux profondes du continent africain, d’une capacité annuelle de production de 3,4 millions de tonnes, est arrivé au large du Mozambique en janvier 2022.            Une attaque djihadiste d’ampleur en mars 2021 dans le nord-est du pays a suspendu la course au gaz des géants mondiaux du secteur. Le français TotalEnergies a suspendu jusqu’à nouvel ordre un projet pesant 16,5 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                   Mais Eni, en misant sur la liquéfaction du gaz en pleine mer, semble tirer son épingle du jeu et a maintenu ses objectifs de production. En juin, l’entreprise a confirmé des avancées dans l’installation de sa plate-forme.              Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, l’Italie s’est lancée dans une offensive diplomatique en Afrique pour sortir de sa dépendance au gaz russe. Des accords ont été signés avec le Congo, l’Angola et l’Algérie. L’Italie est l’un des plus gros consommateurs européens de gaz, 95 % de ses besoins étant importés dont 45 % depuis la Russie.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/au-mozambique-visite-du-president-italien-centree-sur-le-gaz_6133550_3212.html"},"headline":"Au Mozambique, visite du pr\u00e9sident italien centr\u00e9e sur le gaz","dateCreated":"2022-07-06T09:25:12+02:00","datePublished":"2022-07-06T09:25:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mozambique"],"keywords":["International","Europe","Italie","Le Monde Afrique","Mozambique"],"description":"Rome cherche \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie, en d\u00e9ployant notamment une plate-forme de liqu\u00e9faction de gaz naturel en mer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/07/125/0/3072/1536/1342/671/60/0/17e49c5_54662303f9204275bb5e613524420d05-54662303f9204275bb5e613524420d05-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mozambique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mozambique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-12">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Mardi 5 juillet, la monnaie européenne est tombée à 1,03 pour un dollar, à trois centimes de la parité des deux monnaies. Soit un bond de vingt ans en arrière qui devrait encore alourdir le déficit commercial.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Argent & Placements             Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation      Mardi 5 juillet, la monnaie européenne est tombée à 1,03 pour un dollar, à trois centimes de la parité des deux monnaies. Soit un bond de vingt ans en arrière qui devrait encore alourdir le déficit commercial.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 08h25, mis à jour à 11h11    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans une rue de Moscou, en mars 2020.  YURI KADOBNOV / AFP               Face aux risques de récession qui semblent se préciser en Europe, confrontée à une nouvelle flambée des prix du gaz et de l’électricité, l’euro est tombé mardi 5 juillet à son plus bas niveau depuis une vingtaine d’années face au dollar, la monnaie unique ne valant plus que 1,03 dollar. La parité est proche. Et l’activité économique a, en effet, fortement ralenti en juin dans la zone euro, atteignant son niveau plancher depuis seize mois, selon les indicateurs conjoncturels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, les banquiers centraux à l’attaque                 Les Etats-Unis apparaissent plus rassurants que jamais aux yeux des investisseurs, face à une Europe en pleine crise géopolitique et une Chine toujours sous le couperet de la politique zéro Covid. Et ce d’autant que la Réserve fédérale a durci bien plus tôt et bien plus fortement que la Banque centrale européenne sa politique monétaire. « Ce à quoi nous assistons est plutôt une appréciation du dollar contre toutes les autres devises qu’une dépréciation de l’euro, nuance Julien Marcilly, chef économiste chez Global Sovereign Advisory. Face à un panier de devises, la monnaie européenne ne bouge quasiment pas par rapport à son niveau de 2017. »          « A grande vitesse »          Il n’empêche, la dégradation de la parité euro-dollar a un effet majeur sur les économies européennes. Dans un contexte de forte inflation, elle alimente davantage la hausse des prix, au travers des importations payées en dollars. Selon la recherche économique du groupe Allianz, « la dépréciation de 7 % de l’euro intervenue depuis le début de l’année peut se traduire au bout d’un an par 0,8 point d’inflation supplémentaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                 De plus, ajoute Philippe Waechter, économiste chez Ostrum Asset Management, « la balance énergétique se dégrade à grande vitesse ». « La dépréciation de l’euro depuis le début 2022 s’est faite principalement vis-à-vis du dollar qui est une monnaie importante dans nos importations », soulignaient de leur côté les experts de la Banque de France, en présentant le 27 juin le bilan de la balance des paiements,  « car la facturation en dollars représente environ 60 % de nos importations depuis l’extra-Union européenne », principalement du pétrole, du gaz et des matières premières.           La facture pétrolière s’est alourdie de 8 % depuis le 1er janvier, du fait de la baisse de l’euro, tout comme les importations d’autres matières premières libellées en devises          En prenant la parité euro-dollar de début d’année comme référence, l’impact de l’évolution du taux de change sur le prix du baril de pétrole est de 8 % environ à fin juin, estime Philippe Waechter. Autrement dit, la facture pétrolière s’est alourdie de 8 % depuis le 1er janvier, du fait de la baisse de l’euro, tout comme les importations d’autres matières premières libellées en devises.        Il vous reste 41.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/06/comment-la-chute-de-l-euro-face-au-dollar-alimente-l-inflation_6133545_3234.html"},"headline":"Comment la chute de l\u2019euro face au dollar alimente l\u2019inflation","dateCreated":"2022-07-06T08:25:53+02:00","datePublished":"2022-07-06T08:25:53+02:00","dateModified":"2022-07-06T11:11:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argent & Placements"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Mardi 5\u00a0juillet, la monnaie europ\u00e9enne est tomb\u00e9e \u00e0 1,03\u00a0pour un dollar, \u00e0 trois centimes de la parit\u00e9 des deux monnaies. Soit un bond de vingt ans en arri\u00e8re qui devrait encore alourdir le d\u00e9ficit commercial.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/735/137/2863/1432/1342/671/60/0/adeae71_1657088221558-000-1pr3e1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-13">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le Parlement européen a approuvé mardi à une écrasante majorité la grande régulation de l’Union européenne, qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux géants du numérique pour limiter leurs abus de pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Europe             Que contiennent les règlements de l’UE pour réguler le numérique, approuvés par les eurodéputés ?      Le Parlement européen a approuvé mardi à une écrasante majorité la grande régulation de l’Union européenne, qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux géants du numérique pour limiter leurs abus de pouvoir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h11, mis à jour à 09h13    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         JUSTIN TALLIS / AFP                 Une nouvelle législation qui fait figure de pionnière et pourrait inspirer d’autres pays, dont les Etats-Unis. Le Parlement européen a approuvé, mardi 5 juillet, à une écrasante majorité la grande régulation de l’Union européenne qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux géants du numérique pour limiter leurs abus de pouvoir et mettre fin aux zones de non-droit sur Internet.            La nouvelle législation a déjà fait l’objet d’un accord au printemps entre les colégislateurs et devra encore recueillir l’aval définitif des Etats membres la semaine prochaine. Elle se compose de deux textes, le DMA et le DSA, présentés par la Commission en décembre 2020.            Un règlement des marchés numériques (DMA)            Ce règlement doit endiguer les pratiques anticoncurrentielles des Gafam – Google, Apple, Meta (Facebook), Amazon et Microsoft. Il a été approuvé par 588 voix (11 contre, 31 abstentions).              Le DMA marque un changement de philosophie dans la lutte contre les abus des grandes plates-formes. Après des années à courir en vain après leurs infractions dans des procédures judiciaires interminables, Bruxelles veut agir en amont, en leur imposant des règles à respecter sous peine d’amendes dissuasives. Objectif : agir avant que les comportements abusifs aient détruit la concurrence.            La législation établit un contrôle de Bruxelles sur chaque opération de rachat de ces géants, quelle que soit la taille de la cible. Google se verra interdire tout favoritisme envers ses propres services dans les résultats de son moteur de recherche, comme il a été accusé de le faire avec son site de vente en ligne, Google Shopping.            La nouvelle loi empêchera également Amazon d’utiliser les données générées sur ses sites par des entreprises clientes pour mieux les concurrencer.            Un règlement des services numériques (DSA)            L’objectif est de réguler les contenus en ligne en contraignant les grandes plates-formes à respecter les lois et à coopérer avec les régulateurs. Ce règlement a été approuvé a été approuvé par 539 voix (54 contre, 30 abstentions).              Le DSA entend mettre fin aux dérives des réseaux sociaux qui ont souvent défrayé la chronique : assassinat du professeur d’histoire Samuel Paty après une campagne de haine en octobre 2020, assaut de manifestants sur le Capitole, aux Etats-Unis, en janvier 2021 en partie planifié grâce à Facebook et Twitter, etc.            Le texte concerne aussi les plates-formes de vente envahies de produits contrefaits ou défectueux, qui peuvent s’avérer dangereux, à l’instar de jouets d’enfants ne respectant pas les normes de sécurité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Le nouveau règlement imposera le retrait rapide de tout contenu illicite (selon les lois nationales et européennes) dès qu’une plate-forme en aura connaissance. Il contraindra les réseaux sociaux à suspendre les utilisateurs violant « fréquemment » la loi. Le DSA obligera les sites de vente en ligne à contrôler en amont l’identité de leurs fournisseurs.              Il impose aux « très grandes plates-formes », celles comptant « plus de 45 millions d’utilisateurs actifs » dans l’UE, d’évaluer elles-mêmes les risques liés à l’utilisation de leurs services et de mettre en place les moyens appropriés pour retirer des contenus problématiques. Elles se verront imposer une transparence accrue de leurs algorithmes et seront auditées une fois par an par des organismes indépendants. « Le moment de vérité pour le DSA, ce sera sa mise en œuvre » par les entreprises, a averti l’association CCIA, lobby des géants de la tech, s’interrogeant sur leur capacité à appliquer « ces règles complexes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »                   Recrutement de 100 experts d’ici à 2024            « Il y aura un avant et un après DSA et DMA », a promis le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à l’origine des textes avec sa collègue à la concurrence, Margrethe Vestager. « Beaucoup pensaient que la régulation prendrait des années ou bien serait impossible, trop compliquée, le lobby trop fort… », a-t-il fait valoir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment l’Union européenne entend domestiquer les GAFA                   « Nous avons repris le contrôle de la technologie. Il était temps », s’est réjouie l’eurodéputée danoise Christel Schaldemose (S&D, sociaux-démocrates).              Mais l’Allemand Andreas Schwab (PPE, droite), rapporteur du DMA, a prévenu que le succès des nouvelles règles dépendrait des moyens octroyés à l’exécutif européen, désormais investi de pouvoirs de régulation. Il faut « que la Commission recrute suffisamment de personnel », a-t-il commenté sur Twitter. Cette inquiétude a été relayée tant par les organisations de consommateurs (BEUC) que par le patronat européen (Business Europe) qui saluent la nouvelle législation.            En réponse, Thierry Breton a annoncé le recrutement de 100 experts à plein temps d’ici à 2024 et la création d’un centre européen de haut niveau sur la transparence des algorithmes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/les-nouvelles-regles-de-l-ue-pour-reguler-le-numerique-approuvees-par-les-eurodeputes_6133543_3210.html"},"headline":"Que contiennent les r\u00e8glements de l\u2019UE pour r\u00e9guler le\u00a0num\u00e9rique, approuv\u00e9s par les eurod\u00e9put\u00e9s\u00a0?","dateCreated":"2022-07-06T08:11:07+02:00","datePublished":"2022-07-06T08:11:07+02:00","dateModified":"2022-07-06T09:13:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Pixels","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 mardi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 la grande r\u00e9gulation de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux g\u00e9ants du num\u00e9rique pour limiter leurs abus de pouvoir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/460/0/5524/2762/1342/671/60/0/4dabef4_1648181497433-000-8xc7vp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-14">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’efficacité et la gestion de plusieurs initiatives de sécurité et de défense commune sont mises en cause, alors que sont discutées de nouvelles missions militaires en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Les missions de l’UE dans le monde sous le feu de la critique      L’efficacité et la gestion de plusieurs initiatives de sécurité et de défense commune sont mises en cause, alors que sont discutées de nouvelles missions militaires en Afrique.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h42    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un militaire britannique veille sur le camp de Ménaka qui abrite l’opération française Barkhane, l’opération européenne Takuba, la MINUSMA et l’armée malienne à Ménaka, au Mali, le 22 octobre 2021  FLORENT VERGNES / AFP               Constituer une Europe plus forte, plus active, plus présente sur la scène mondiale grâce, notamment, aux dix missions civiles et sept militaires qu’elle déploie dans le monde – en Afrique et au Moyen-Orient principalement – est l’un des objectifs de la « boussole stratégique » de l’Union, officiellement adoptée en mars. La politique de sécurité et de défense commune, qui entend renforcer la sécurité internationale et prévenir les conflits, atteint-elle toutefois ses objectifs ? La question a été relancée récemment de manière brutale, à Bruxelles, où les ambassadeurs débattent, depuis la fin mai, de nouvelles missions militaires au Niger, au Burkina Faso ainsi que dans un « Etat côtier identifié » – mais pas encore nommé – du golfe de Guinée.          Plusieurs missions civiles sont actuellement en difficulté. Au Mali, la formation de l’armée lancée en 2013 est « suspendue » depuis le mois d’avril – tout comme les livraisons d’équipements –, en raison notamment de la présence des forces russes du groupe Wagner et d’une hostilité croissante à l’égard de la France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                 La mission de conseil aux forces de sécurité en Centrafrique, devenue le foyer le plus important des paramilitaires de Wagner, a, elle, été arrêtée fin 2021, alors que son mandat était censé durer jusqu’en août 2022. Une autre mission de formation, en Somalie, piétine en raison de la volonté d’autonomie du pouvoir et du manque de soldats à instruire. Quant à l’initiative maritime « Atalante » de lutte contre la piraterie et de stabilisation du pays, elle semble se limiter désormais à une tentative de contrôle du narcotrafic.          Situation embarrassante au Niger          D’autres difficultés se posent. Au Niger, l’actuelle mission de formation des forces de sécurité à la lutte antiterroriste et de contrôle de la migration est l’objet de nombreuses critiques. Des informations parvenues à Bruxelles, siège du Service européen d’action extérieure (SEAE), font état de flou sur l’usage des fonds, de problèmes de gestion des ressources humaines et de recrutement. Une situation embarrassante, alors que le pays est décrit comme un nouvel axe de gravité politique dans la région et devrait jouer un rôle dans la révision de la présence européenne au Sahel.          La liste des interrogations ne s’arrête pas là. Elles concernent aussi la Libye, où la mission de soutien au contrôle des frontières, censée s’étendre jusqu’en juin 2023, a été désertée par plusieurs cadres, tandis que la formation des garde-côtes, qui reste officiellement une priorité dans le cadre de la mission « Irini » de surveillance de l’embargo sur les armes, suscite toujours la controverse. L’Allemagne a annoncé, à la fin mars, qu’elle ne participerait plus à cette opération encadrée par l’UE, en raison des mauvais traitements infligés à des migrants.        Il vous reste 57.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/les-missions-de-l-ue-dans-le-monde-sous-le-feu-de-la-critique_6133538_3210.html"},"headline":"Les missions de l\u2019UE dans le monde sous le feu de la critique","dateCreated":"2022-07-06T06:42:43+02:00","datePublished":"2022-07-06T06:42:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Proche-Orient","Le Monde Afrique","International","Europe"],"description":"L\u2019efficacit\u00e9 et la gestion de plusieurs initiatives de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune sont mises en cause, alors que sont discut\u00e9es de nouvelles missions militaires en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/784/0/9520/4760/1342/671/60/0/e06acda_1657040332714-000-9r9844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-15">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Un discours sur le coût du conflit pour les alliés européens de l’Ukraine devient nécessaire, tout comme l’effort de guerre qu’implique leur soutien militaire. Il s’agit de préparer les esprits à la sobriété, mais aussi à d’éventuels rationnements, observe dans sa chronique Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste au « Monde »        Un discours sur le coût du conflit pour les alliés européens de l’Ukraine devient nécessaire, tout comme l’effort de guerre qu’implique leur soutien militaire. Il s’agit de préparer les esprits à la sobriété, mais aussi à d’éventuels rationnements, observe dans sa chronique Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h06, mis à jour à 08h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Tour à tour, le Conseil européen, puis le sommet du G7 en Allemagne et enfin celui de l’OTAN à Madrid ont apporté à Kiev ce que l’armée ukrainienne, acculée par la surpuissante machine de destruction russe dans le Donbass, n’est pas en mesure pour l’instant de délivrer : des victoires. Octroi du statut de candidat à l’Union européenne (UE) ; unité sans faille des dirigeants occidentaux et détermination à soutenir l’Ukraine aussi longtemps que nécessaire ; renforcement du front oriental d’une Alliance atlantique qui n’aura bientôt plus à chapitrer ses membres naguère réticents à investir dans leur défense : le produit de ces rencontres internationales est appréciable.          Appréciable, mais également fragile. Reconnaître le statut de candidat à l’UE ouvre la voie à une procédure longue et exigeante. De surcroît, une telle démarche n’a jamais concerné un pays en guerre où les destructions se poursuivent, partiellement occupé, et dont une partie des frontières est vouée, et sans doute pour longtemps, à rester incertaine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : à Lugano, l’Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre                 Les grands-messes du G7, format multilatéral devenu désuet, maintenu faute de mieux, ont perdu depuis longtemps de leur force. A tout prendre, les résultats du sommet de l’OTAN, avec le déblocage des candidatures finlandaise et suédoise et la confirmation du retour des soldats des Etats-Unis sur le théâtre européen, sont de loin les plus immédiats et les plus tangibles, mais ils ne concernent l’Ukraine qu’indirectement.          Quatre mois après son début, le bilan d’étape de la première guerre d’envergure déclenchée sur le sol européen par le président russe, Vladimir Poutine, reste incertain. Certes, son armée broie pour l’instant avec constance la résistance ukrainienne dans l’est du pays, les sanctions occidentales n’ont pas mis à genoux l’économie russe, et une bonne partie du monde se tient à distance d’un conflit dont la lisibilité ne devrait pourtant donner lieu à aucune contorsion diplomatique.          Guerre d’usure          Les succès politiques enregistrés par l’Ukraine, la renaissance de l’OTAN et l’entente occidentale sans nuages invalident pourtant une partie des calculs du maître du Kremlin, sans même parler de la marque indélébile pour le prestige de son pays qu’a constituée le fiasco de la manœuvre initiale visant à décapiter l’Ukraine, puissance militaire pourtant particulièrement modeste.          La guerre d’usure qui met aux prises Ukrainiens et Russes pourrait durer aussi longtemps que l’un des deux camps n’aura pas atteint la limite du soutenable. Personne n’est encore en mesure d’anticiper s’il s’agira de l’Ukraine, contre laquelle Vladimir Poutine tord toutes les conventions de la guerre en bombardant sans retenue les zones civiles pour briser le sentiment d’union sacrée qui porte le pays, ou bien de la Russie, contrainte à un effort militaire probablement bien plus intense qu’anticipé. Mais cette guerre d’usure concerne également d’autres acteurs : les alliés de l’Ukraine.        Il vous reste 49.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/06/vladimir-poutine-parie-sur-l-inappetence-et-la-fatigue-des-societes-occidentales_6133529_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine parie sur l\u2019inapp\u00e9tence et la fatigue des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T06:06:17+02:00","datePublished":"2022-07-06T06:06:17+02:00","dateModified":"2022-07-06T08:16:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Un discours sur le co\u00fbt du conflit pour les alli\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019Ukraine devient n\u00e9cessaire, tout comme l\u2019effort de guerre qu\u2019implique leur soutien militaire. Il s\u2019agit de pr\u00e9parer les esprits \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9, mais aussi \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels rationnements, observe dans sa chronique Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/15473cd_rp001-russia-putin-0630-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-16">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Durant cinq semaines, des soldats russes ont pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, une des plus surveillées au monde depuis la catastrophe nucléaire de 1986. La journaliste Faustine Vincent, qui couvre l’espace post-soviétique pour « Le Monde », nous raconte, dans ce podcast, ces semaines interminables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Podcasts       L’Heure du Monde             Tchernobyl : trente-cinq jours sous occupation de l’armée russe     podcast    Durant cinq semaines, des soldats russes ont pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, une des plus surveillées au monde depuis la catastrophe nucléaire de 1986. La journaliste Faustine Vincent, qui couvre l’espace post-soviétique pour « Le Monde », nous raconte, dans ce podcast, ces semaines interminables.          Par Cyrielle Bedu         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/07/06/19-17">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le départ surprise, mardi, des ministres britanniques de l’économie et de la santé, deux figures importantes du Parti conservateur, affaiblit considérablement le chef du gouvernement, touché par un nouveau scandale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : la pression s’accroît sur Boris Johnson, après une série de démissions au sein de son cabinet      Le départ surprise, mardi, des ministres britanniques de l’économie et de la santé, deux figures importantes du Parti conservateur, affaiblit considérablement le chef du gouvernement, touché par un nouveau scandale.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h28, mis à jour à 10h49    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, entouré de Sajid Javid et de Rishi Sunak, à Londres, le 7 septembre 2021.  TOBY MELVILLE / AFP               Jusqu’à présent, Boris Johnson semblait pouvoir résister à tous les scandales. Le dernier en date – un mensonge, au mieux par omission, au sujet des agissements déplacés d’un député conservateur – lui portera-t-il le coup fatal ?          Après la démission presque simultanée du chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, et du ministre de la santé, Sajid Javid, deux poids lourds de son gouvernement, mardi 5 juillet, le premier ministre britannique lutte désormais pour sa survie. Chaque jour risque d’être le dernier, surtout si les départs se multiplient. Mercredi matin, de nouveaux responsables, à l’instar du secrétaire d’Etat à la famille, Will Quince, ont annoncé leur démission, alors que M. Johnson devait affronter deux périlleux rendez-vous dans la journée : la séance des questions au premier ministre, à la Chambre des communes, et une audition programmée de longue date devant la « commission de liaison » du Parlement, chargée de surveiller l’activité du gouvernement.          « Après toutes les histoires sordides, les scandales et les erreurs, il est clair que ce gouvernement est en train de s’effondrer », a asséné Keir Starmer, le chef de l’opposition travailliste tandis que le très conservateur Times titrait son éditorial « Game over ». Dans sa lettre de démission très critique adressée à M. Johnson, Sajid Javid assure : « Je regrette de vous dire que la situation ne changera pas sous votre direction et, en conséquence, vous avez perdu ma confiance. »          I have spoken to the Prime Minister to tender my resignation as Secretary of State for Health & Social Care. 

— sajidjavid (@Sajid Javid)            « Le public attend à juste titre que le gouvernement se conduise de manière correcte, compétente et sérieuse. Il se peut que ce soit mon dernier poste ministériel mais je pense que ces valeurs valent la peine d’être défendues et c’est la raison pour laquelle je démissionne », explique quant à lui Rishi Sunak, 42 ans, un des plus jeunes et des plus brillants membres du gouvernement Johnson, identifié depuis des mois comme un futur « premier ministrable ».          The public rightly expect government to be conducted properly, competently and seriously. 


<article-nb="2022/07/06/19-18">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Plus de 40 pays et des organisations internationales ont paraphé, mardi en Suisse, un accord posant le cadre de l’effort pour financer le redressement du pays à l’issue du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      RAFAEL YAGHOBZADEH                        International       Guerre en Ukraine         Ukraine : à Lugano, l’Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre   Par Serge Enderlin (Lugano (Suisse), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 01h56, mis à jour à 11h49     Temps de Lecture 3 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitPlus de 40 pays et des organisations internationales ont paraphé, mardi en Suisse, un accord posant le cadre de l’effort pour financer le redressement du pays à l’issue du conflit.         Le contraste entre les palmiers du lac de Lugano, dans le canton italophone du Tessin (sud), en Suisse et les combats d’artillerie dans les cités ravagées du Donbass, en Ukraine, n’aura pas échappé à ce conseiller économique du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « Ce rendez-vous est important pour la future planification, mais il ne s’agit en aucun cas de mise en œuvre, c’est prématuré, estime Alexander Rodnyansky. La Russie continue de déstabiliser le pays, nous avons même perdu un peu de terrain dans le Donbass. La plus grande contribution serait de gagner la guerre. » Ainsi posé, le cadre de la première conférence internationale sur la reconstruction de l’Ukraine, qui s’est tenue les 4 et 5 juillet, affichait d’emblée ses limites : ni tour de table des donateurs ni rencontre diplomatique pour ramener Moscou et Kiev à une table de négociations.                              Des civils ukrainiens aux côtés de soldats évacuent les zones de combats en passant par le pont d’Irpine, en Ukraine, le 11 mars 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH                                   Le pont d’Irpine, en Ukraine, le 5 juillet 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Pour l’hôte du sommet, Ignazio Cassis, président en exercice de la Confédération et ministre des affaires étrangères, ce rendez-vous, qui a rassemblé plus de quarante pays et organisations internationales, était aussi l’occasion de remettre en lumière la traditionnelle diplomatie suisse « des bons offices », en perte de vitesse ces dernières années. La Suisse souffre aussi de ses rapports tendus avec certains pays de l’Union européenne : Paris et Berlin n’ont envoyé à Lugano que des délégations réduites. Après deux semaines d’intense marathon diplomatique à Bruxelles (Conseil européen sous présidence française), en Bavière (G7) puis à Madrid (sommet de l’OTAN), la réunion luganaise a peiné à rassembler des chefs d’Etat et de gouvernement. Seuls les premiers ministres tchèque, Petr Fiala, et lituanienne, Ingrida Simonyte, avaient fait le déplacement.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans les rouages de la machine Zelensky                 Juguler la corruption          La conférence a néanmoins débouché sur un accord, qui énonce sept grands principes de la future aide financière massive à l’Ukraine, quand il sera possible de la réunir, de la débloquer – et surtout de l’utiliser ; autrement dit, après la guerre.          Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, a ainsi insisté sur le principal écueil qu’il faudra éviter, la corruption, un phénomène endémique en Ukraine depuis l’indépendance. Kiev se classe en effet à une médiocre 122e place (sur 180) du dernier classement de l’indice de perception de la corruption de l’ONG Transparency International, tout juste quatorze rangs devant Moscou. « Nous n’avons jamais réalisé un effort à cette échelle auparavant, a dit Mme von der Leyen. Les futurs donateurs devront savoir que leur argent sera dépensé de manière efficace et effective avec un impact maximal pour le peuple ukrainien. »        Il vous reste 54.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/guerre-en-ukraine-a-lugano-un-sommet-pour-batir-l-apres-pendant-que-les-destructions-se-poursuivent_6133512_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00e0 Lugano, l\u2019Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre","dateCreated":"2022-07-06T01:56:11+02:00","datePublished":"2022-07-06T01:56:11+02:00","dateModified":"2022-07-06T11:49:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Suisse","Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 40 pays et des organisations internationales ont paraph\u00e9, mardi en Suisse, un accord posant le cadre de l\u2019effort pour financer le redressement du pays \u00e0 l\u2019issue du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Lugano (Suisse), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/f1d6b9f_1657095913963-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-19">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Environ 350 000 personnes restent à évacuer dans la région de Donetsk, selon son gouverneur Pavlo Kyrylenko avant d’ajouter que deux personnes avaient été tuées et sept blessées par des frappes, qui ont touché le marché central Sloviansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                    Ce qu’il faut savoir cette nuit, avant le 133e jour de guerre en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Les pompiers tentent de maitriser le feu qui s’étend dans le marché central de Sloviansk suite au bombardement russe de la ville de l’oblast de Donetsk. Le 5 juillet 2022.   MIGUEL MEDINA / AFP          Des journalistes de l’Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le marché central de Sloviansk, où elles ont provoqué un incendie, les rues adjacentes ont aussi été touchées. Au moins deux personnes sont décédées. « Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits où se rassemblent les civils. C’est du terrorisme pur et simple », a dénoncé le gouverneur Kyrylenko, appelant à évacuer.Lors de son allocution de lundi soir, Volodymyr Zelensky a expliqué avoir besoin de « fonds colossaux » pour aider la population, reconstruire les villes et infrastructures détruites par la guerre, mais aussi « préparer les écoles et universités pour une nouvelle année scolaire » et « se préparer pour l’hiver ». Son premier ministre, Denys Chmygal, en déplacement à la conférence de Lugano, a exposé un plan « estimé à 750 milliards de dollars ».La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie envahisse l’Ukraine, à la fin de février, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages des coûts pour le pays sont encore incertains.Le quai d’Orsay va aider à la reconstruction de l’oblast de Tchernihiv selon un communiqué de ce mardi 5 juillet 2022 : « La France, État et collectivités locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la région de Tchernihiv, qui a été durement touchée par les bombardements russes pendant les premières semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens établis avec la France. »L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés lors des dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la “république populaire de Louhansk” ».A Sloviansk, ville d’environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait six morts, dimanche, dont une fillette de 9 ans. Les autorités ukrainiennes appellent désormais les habitants à quitter la région, alors que la ligne de front n’est plus qu’à quelques kilomètres.A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense établie entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses pendant ces derniers jours.Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tenté de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front où Kiev affirme « progresser », dans les régions de Kharkiv ou Kherson. « Un jour viendra où nous dirons la même chose du Donbass », a-t-il assuré.Le Comité international olympique va tripler son aide financière directe aux sportifs ukrainiens pour qu’ils puissent « hisser haut » leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d’hiver de 2026, a annoncé dimanche le président du CIO, Thomas Bach. Il a également confirmé l’exclusion des sportifs russes et biélorusses de toutes les manifestations sportives internationales.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… en Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », annonce Joseph Zimet         Reportage. Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »                          Ce qu’il faut savoir cette nuit, avant le 133e jour de guerre en Ukraine         Ce qu’il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-06T01:12:41+00:00","coverageEndTime":"2022-07-06T13:12:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","description":"Environ 350 000 personnes restent \u00e0 \u00e9vacuer dans la r\u00e9gion de Donetsk, selon son gouverneur Pavlo Kyrylenko avant d\u2019ajouter que deux personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es par des frappes, qui ont touch\u00e9 le march\u00e9 central Sloviansk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Environ 350 000 personnes restent \u00e0 \u00e9vacuer dans la r\u00e9gion de Donetsk, selon son gouverneur Pavlo Kyrylenko avant d\u2019ajouter que deux personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es par des frappes, qui ont touch\u00e9 le march\u00e9 central Sloviansk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5820/3880/1342/894/3/0/3897909_5634791-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-06T01:12:41+00:00"
,"endDate":"2022-07-06T13:12:41+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-07-06T04:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-06T03:30:59+00:00","articleBody":"     Les forces russes continuaient de progresser mercredi 6 juillet dans le Donbass, o\u00f9 les habitants de Sloviansk, prochaine cible de Moscou, sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer face aux intenses bombardements. \u00ab\u00a0Mon principal conseil\u00a0: \u00e9vacuez\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 mardi soir le gouverneur de la r\u00e9gion de Donestk Pavlo Kyrylenko \u00e0 l\u2019adresse des habitants de la ville de Sloviansk, ajoutant que \u00ab\u00a0pendant la semaine, il n\u2019y a pas eu un jour sans bombardement\u00a0\u00bb.          Il avait annonc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t deux morts et sept bless\u00e9s dans des frappes qui ont notamment vis\u00e9 le march\u00e9 de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuations \u00e0 Sloviansk","dateModified":"2022-07-06T03:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-06T02:17:05+00:00","articleBody":"     Le ministre letton de la D\u00e9fense Artis Pabriks a annonc\u00e9 mardi 5\u00a0juillet la restauration du service militaire obligatoire dans un contexte de tensions croissantes avec la Russie voisine et de guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me militaire actuel de la Lettonie a atteint ses limites. En m\u00eame temps, nous n\u2019avons aucune raison de penser que la Russie va changer de comportement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Pabriks \u00e0 la presse.          La Lettonie avait abandonn\u00e9 le service obligatoire apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019Otan. Depuis 2007, l\u2019arm\u00e9e de ce pays balte membre de l\u2019Union europ\u00e9enne est constitu\u00e9e de militaires de carri\u00e8re et de volontaires de la Garde nationale qui servent dans l\u2019infanterie \u00e0 temps partiel le week-end. Le pays de moins de deux millions d\u2019habitants, frontalier du B\u00e9larus et de la Russie, ne compte actuellement que 7\u00a0500 soldats en service actif et membres de la Garde nationale, soutenus par 1\u00a0500 soldats de l\u2019Otan.          Selon M. Pabriks, le service militaire obligatoire, qui ne concernera que les hommes, sera r\u00e9tabli en\u00a02023. Gatis Priede, membre de la Garde nationale, a salu\u00e9 cette d\u00e9cision, la \u00ab\u00a0meilleure nouvelle\u00a0\u00bb qui, selon lui, aurait d\u00fb \u00eatre prise au moment de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014.          \u00ab\u00a0C\u2019est la bonne chose \u00e0 faire\u00a0: former davantage de r\u00e9servistes pour notre arm\u00e9e et pour la force globale de l\u2019Otan, qui fait encore cruellement d\u00e9faut dans la r\u00e9gion de l\u2019Europe du Nord et de la Baltique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP. M.\u00a0Pabriks a aussi annonc\u00e9 un projet de construction d\u2019une base militaire pr\u00e8s de la ville de Jekabpils (sud-est), qui serait plus proche de la fronti\u00e8re russe que l\u2019actuelle base d\u2019Adazi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie va r\u00e9tablir le service militaire obligatoire en\u00a02023","dateModified":"2022-07-06T02:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-06T01:11:30+00:00","articleBody":"               Le quai d\u2019Orsay va aider \u00e0 la reconstruction de l\u2019oblast de Tchernihiv selon un communiqu\u00e9 de ce mardi\u00a05\u00a0juillet\u00a02022.          \u00ab\u00a0Alors que l\u2019agression russe de l\u2019Ukraine se poursuit, la France se f\u00e9licite de la tenue de la conf\u00e9rence de Lugano consacr\u00e9e \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine, \u00e0 laquelle elle participe.\u00a0Elle permet de lancer une coordination entre partenaires et de poser les grands principes qui devront r\u00e9gir la reconstruction indispensable de ce pays.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais a fait le choix d\u2019\u0153uvrer sp\u00e9cialement sur cette r\u00e9gion du nord de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La France, \u00c9tat et collectivit\u00e9s locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, qui a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e par les bombardements russes pendant les premi\u00e8res semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens \u00e9tablis avec la France. Ces efforts compl\u00e9teront l\u2019aide humanitaire, \u00e9conomique, financi\u00e8re, diplomatique et militaire que la France apporte \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle maintiendra son engagement aussi longtemps que n\u00e9cessaire.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat Fran\u00e7ais va aider \u00e0 reconstruire Tchernihiv","dateModified":"2022-07-06T01:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T23:08:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0de violents combats ont lieu (\u2026) pr\u00e8s de Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 mardi 5 juillet au soir le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les forces russes \u00ab\u00a0essaient constamment de construire des passages pour transf\u00e9rer encore plus de mat\u00e9riel\u00a0\u00bb vers la r\u00e9gion de Donetsk, qui forme le Donbass avec celle de Louhansk. \u00ab\u00a0Bombardement massif de la ville. Le centre, le nord. Tout le monde reste \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 sur Facebook Vadym Liakh, maire de Sloviansk.          Les troupes russes ont progress\u00e9 mardi vers l\u2019ouest en direction de Sloviansk et de Kramatorsk, les deux plus grandes villes de la province de Donetsk, encore sous contr\u00f4le ukrainien. En matin\u00e9e, elles se trouvaient \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de Siversk, qu\u2019elles pilonnent depuis plusieurs jours, et donc \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Sloviansk.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir bombard\u00e9 deux postes de commandement ukrainiens \u00e0 Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe terrorise l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-06T16:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T22:45:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le gouverneur Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer Sloviansk et les alentours, apr\u00e8s le bombardement du march\u00e9 de central.          Rouslan, un commer\u00e7ant interrog\u00e9 deux heures apr\u00e8s le bombardement, peinait \u00e0 retenir ses larmes alors qu\u2019il regardait son magasin br\u00fbler. Il a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9 par les forces russes, assurant que de tels bombardements visaient \u00e0 \u00ab\u00a0faire peur aux gens, afin qu\u2019ils fuient\u00a0\u00bb la ville.          Apr\u00e8s la chute dimanche de Lyssytchansk, ville strat\u00e9gique pour la conqu\u00eate du Donbass, les forces russes progressent vers l\u2019ouest et Sloviansk, qui comptait 100.000 habitants avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-05T22:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T22:30:44+00:00","articleBody":"      Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le march\u00e9 central de Sloviansk, o\u00f9 elles ont provoqu\u00e9 un incendie, les rues adjacentes ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Au moins deux personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es. \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le gouverneur Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer.          Lors de son allocution de lundi soir, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 avoir besoin de \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, reconstruire les villes et infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Son premier ministre, Denys Chmygal, en d\u00e9placement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750 milliards de dollars\u00a0\u00bb.          La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l\u2019Ukraine. Doivent y \u00eatre pos\u00e9es les bases d\u2019un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages des co\u00fbts pour le pays sont encore incertains.          L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s lors des derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb \u00a0\u00bb.          A Sloviansk, ville d\u2019environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait six morts, dimanche, dont une fillette de 9 ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense \u00e9tablie entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses pendant ces derniers jours.          Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tent\u00e9 de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front o\u00f9 Kiev affirme \u00ab\u00a0progresser\u00a0\u00bb, dans les r\u00e9gions de Kharkiv ou Kherson. \u00ab\u00a0Un jour viendra o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le Comit\u00e9 international olympique va tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d\u2019hiver de 2026, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 l\u2019exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir cette nuit, avant le 133e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T22:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T22:21:36+00:00","articleBody":"           Les pompiers tentent de maitriser le feu qui s\u2019\u00e9tend dans le march\u00e9 central de Sloviansk suite au bombardement russe de la ville de l\u2019oblast de Donetsk. Le 5 juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/3897909_5634791-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T22:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T18:51:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, ou en sont les pertes humaines au 132\u00e8me jour de cette guerre ?     feltz         Bonsoir Feltz,          Il est tr\u00e8s difficile d\u2019\u00e9tablir le nombre total de victimes de cette guerre. Selon le dernier bilan du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme, dat\u00e9 du 3\u00a0juillet, 4\u00a0889 civils, dont 335enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit \u2013 un chiffre probablement sous-\u00e9valu\u00e9.          L\u2019organe onusien, qui a recens\u00e9 plus de 1\u00a0200 corps de victimes civiles dans la seule r\u00e9gion de Kiev \u00e0 la mi-mai, tente de corroborer plus de 300all\u00e9gations de meurtres commis par les forces russes en dehors des combats. \u00ab\u00a0Des inqui\u00e9tudes persistent \u00e0 propos d\u2019assassinats ill\u00e9gaux [de civils], y compris des ex\u00e9cutions sommaires\u00a0\u00bb, commises par l\u2019arm\u00e9e russe, contre laquelle les preuves de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses infractions\u00a0\u00bb au droit international continuent de s\u2019accumuler, a fait savoir la haut-commissaire, Michelle Bachelet.          Elle a fustig\u00e9 mardi, \u00e0 Gen\u00e8ve, le bilan civil \u00ab\u00a0intol\u00e9rable\u00a0\u00bb du conflit ukrainien. \u00ab\u00a0Les civils font les frais d\u2019hostilit\u00e9s qui ne semblent pas avoir de fin\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 la haut-commissaire devant le conseil des droits de l\u2019homme, en marge de la pr\u00e9sentation d\u2019un rapport sur la situation des droits humains en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T18:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T18:35:44+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, estime qu\u2019il reste quelque 350\u00a0000 personnes \u00e0 \u00e9vacuer dans la r\u00e9gion. Une \u00e9vacuation qu\u2019il juge n\u00e9cessaire pour sauver des vies et permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de mieux d\u00e9fendre les villes contre l\u2019avanc\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Le destin de l\u2019ensemble du pays sera d\u00e9termin\u00e9 en fonction de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes, \u00e0 Kramatorsk, capitale de la r\u00e9gion et si\u00e8ge du quartier g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Une fois qu\u2019il y aura moins de gens, nous pourrons nous concentrer davantage sur notre ennemi et accomplir nos t\u00e2ches principales\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Selon les derniers chiffres d\u2019avant-guerre fournis par le portail en ligne allemand Statista, la population totale de l\u2019oblast de Donetsk s\u2019\u00e9levait \u00e0 environ 4,1\u00a0millions d\u2019habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 350\u00a0000 personnes restent \u00e0 \u00e9vacuer, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-05T18:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T16:34:10+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a confirm\u00e9, mardi, la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais en Ukraine, lors d\u2019un point de presse. \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle de ce d\u00e9c\u00e8s. Nous pr\u00e9sentons nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Quai d\u2019Orsay. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine, dans la totalit\u00e9 de son territoire, est une zone de guerre. Dans ce contexte, il est formellement d\u00e9conseill\u00e9 de s\u2019y rendre, quel qu\u2019en soit le motif\u00a0\u00bb, a-t-il, par ailleurs, rappel\u00e9.          RTL avait rapport\u00e9 qu\u2019un jeune homme \u00e2g\u00e9 de 20\u00a0ans, identifi\u00e9 comme Adrien\u00a0D., avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures le 25\u00a0juin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 Kharkiv plus t\u00f4t dans le mois. Selon la radio, il aurait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 sur le front par le m\u00eame tir d\u2019artillerie russe qui avait tu\u00e9 Wilfried\u00a0B., un autre combattant fran\u00e7ais, dont la mort a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le minist\u00e8re le 3\u00a0juin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un Fran\u00e7ais tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb, annonce le Quai d\u2019Orsay         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T17:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:53:10+00:00","articleBody":"     Sviatlana Tsikhanouskaya, figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, estime qu\u2019une intervention militaire bi\u00e9lorusse en Ukraine est peu probable, malgr\u00e9 l\u2019alliance entre Moscou et Minsk. \u00ab\u00a0Je doute vraiment que les troupes bi\u00e9lorusses participent \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Varsovie.          Selon Mme\u00a0Tsikhanouskaya, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse est extr\u00eamement d\u00e9moralis\u00e9e\u00a0\u00bb. Les soldats ne veulent pas combattre en Ukraine, une \u00ab\u00a0nation amie\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0ne veulent pas mourir pour Loukachenko ou Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Sviatlana Tsikhanouskaya juge peu probable une intervention bi\u00e9lorusse en Ukrai...","dateModified":"2022-07-05T15:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:52+00:00","articleBody":"     Le chef de la chambre basse du Parlement russe a appel\u00e9, mardi, \u00e0 envisager la rupture d\u2019un accord de d\u00e9limitation maritime avec la Norv\u00e8ge, en r\u00e9ponse au blocage du transit de marchandises vers un archipel arctique. La commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Douma \u00ab\u00a0va examiner la question [de la d\u00e9nonciation de l\u2019accord maritime] et ensuite informer les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la chambre basse, Viatcheslav Volodine, selon le site de l\u2019assembl\u00e9e.          La Russie et la Norv\u00e8ge, deux acteurs majeurs dans la r\u00e9gion de l\u2019Arctique o\u00f9 les gisements naturels suscitent les convoitises, ont conclu en\u00a02010 un accord sur la d\u00e9limitation de leurs fronti\u00e8res maritimes en mer de Barents qui a mis fin \u00e0 un litige vieux de quarante\u00a0ans. Cet accord, ratifi\u00e9 en\u00a02011, avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 comme l\u2019occasion d\u2019un nouveau d\u00e9part pour les relations entre les deux pays, mais leurs rapports se sont fortement tendus depuis, notamment \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire que m\u00e8ne Moscou en Ukraine.          C\u2019est dans ce contexte que la Russie a accus\u00e9 Oslo d\u2019avoir emp\u00each\u00e9, fin juin, le transit par son territoire d\u2019une cargaison destin\u00e9e \u00e0 ravitailler des mineurs russes install\u00e9s sur l\u2019archipel arctique norv\u00e9gien du Svalbard, et menac\u00e9 de riposter. La Norv\u00e8ge s\u2019est d\u00e9fendue en assurant qu\u2019elle ne violait aucun accord et que Moscou pouvait approvisionner la communaut\u00e9 russe habitant le Svalbard par d\u2019autres voies.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la Douma veut r\u00e9examiner un accord maritime avec la Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-07-05T15:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:30:38+00:00","articleBody":"     Un cargo battant pavillon russe, au centre d\u2019une bataille diplomatique entre Kiev et Moscou, restait ancr\u00e9 mardi, au large de la Turquie, en mer Noire, pour le cinqui\u00e8me jour cons\u00e9cutif, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019AFP.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9, affirme que le Zhibek Zholy, parti, jeudi, du port ukrainien de Berdiansk, sous occupation russe, est charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales obtenues ill\u00e9galement.          Une source diplomatique turque a affirm\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours \u00e0 bord.          Moscou a reconnu lundi que le navire battait pavillon russe, mais a rejet\u00e9 toute faute.  \u00ab\u00a0Nous devons examiner la situation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Le navire appara\u00eet comme russe et bat pavillon russe. Je pense qu\u2019il appartient au Kazakhstan et que la livraison initiale \u00e9tait pr\u00e9vue dans le cadre d\u2019un contrat sign\u00e9 entre la Turquie et l\u2019Estonie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Le ministre de l\u2019industrie kazakh, Kairbek Uskenbayev, a pr\u00e9cis\u00e9 que le Zhibek Zholy, propri\u00e9t\u00e9 de la compagnie ferroviaire nationale, Kazakhstan Temir Zholy, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lou\u00e9\u00a0\u00bb.          Malgr\u00e9 la pression ukrainienne, la Turquie, membre de l\u2019OTAN, reste muette, depuis vendredi, au sujet du navire.                          Le cargo \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb, battant pavillon russe, est ancr\u00e9 le 5 juillet 2022 sur la c\u00f4te de la mer Noire du district de Karasu \u00e0 Sakarya en Turquie. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/7ebe166_1657032302778-773222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cargo russe \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb toujours au large des c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-07-05T14:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:20:27+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur Sloviansk, prochaine cible des forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, mardi.  \u00ab\u00a0Sloviansk\u00a0! Bombardement massif de la ville. Le centre, le nord. Tout le monde reste \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook Vadym Liakh, le maire de cette ville de quelque 100\u00a0000 habitants avant la guerre.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 laquelle est rattach\u00e9e Sloviansk, Pavlo Kyrylenko, a fait savoir sur Telegram que deux personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans ces frappes qui ont vis\u00e9, selon le maire, le march\u00e9 central de la ville.          Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents \u00e0 Sloviansk lors du bombardement ont vu des roquettes frapper le march\u00e9 et trois autres les rues adjacentes. Le march\u00e9 \u00e9tait en feu, des pompiers tentant de ma\u00eetriser l\u2019incendie.          \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont demand\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, aux civils encore \u00e0 Sloviansk de quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front se trouve, d\u00e9sormais, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur Sloviansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-07-05T15:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit mardi \u00ab\u00a0croire\u00a0\u00bb que la Bi\u00e9lorussie, un alli\u00e9 de Moscou, ne se laissera pas \u00ab\u00a0entra\u00eener\u00a0\u00bb dans la guerre livr\u00e9e par la Russie \u00e0 son pays.          \u00ab\u00a0Nous croyons que la Bi\u00e9lorussie ne sera pas entra\u00een\u00e9e dans cette guerre, mais il y a des provocations, et elles continueront\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en visioconf\u00e9rence lors du forum annuel du groupe The Economist sur le monde qui change, tenu cette ann\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes.          Il semblait faire allusion aux r\u00e9centes d\u00e9clarations du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko. Ce dernier a affirm\u00e9, dimanche, que ses syst\u00e8mes antia\u00e9riens avaient intercept\u00e9 des missiles tir\u00e9s par les forces ukrainiennes et a menac\u00e9 de \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019attaque du Kremlin contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux forces russes.          \u00ab\u00a0De nombreux missiles de diff\u00e9rents calibres ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie et caus\u00e9 beaucoup de souffrances \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Cependant, nous comprenons que ce n\u2019est pas d\u00fb \u00e0 une d\u00e9cision du peuple bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019inviter les Bi\u00e9lorusses \u00e0 \u00ab\u00a0faire tout leur possible pour ne pas \u00eatre entra\u00een\u00e9s dans cette guerre\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0prendre leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Zelensky a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb en cas d\u2019attaque du c\u00f4t\u00e9 bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky pense que la Bi\u00e9lorussie n\u2019entrera pas en guerre","dateModified":"2022-07-05T14:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#558012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:18:33+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9, merci pour vos nombreuses questions. Le suivi en temps r\u00e9el de l\u2019actualit\u00e9 de la guerre en Ukraine et de ses cons\u00e9quences \u00e0 travers le monde se poursuit sur ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-07-05T14:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:16:33+00:00","articleBody":"              Que represente en nombre et en details et par pays l'apport militaire de l'Europe? Je n'ai pas  le sentiment que la France et les autres ont fait le maximum. Est qu'en sera til des mois futurs?    Tintinreporter         Bonjour Tintinreporter,          L\u2019Institut Kiel recense les livraisons d\u2019armes annonc\u00e9es\/effectu\u00e9es par les diff\u00e9rents pays occidentaux. Je vous invite \u00e0 consulter leur site.          N\u00e9anmoins, ces chiffres doivent \u00eatre pris avec pr\u00e9caution. Les pays occidentaux ne donnent pas le m\u00eame d\u00e9tail sur leurs livraisons d\u2019armes et il peut \u00eatre difficile de les comparer. La France, par exemple, a fait le choix de tr\u00e8s peu communiquer. Tout juste sait-on que dix-huit canons Caesar, des missiles antichars Milan, plusieurs dizaines de v\u00e9hicules blind\u00e9s de l\u2019avant VAB ou encore des munitions ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s. C\u2019est peu compar\u00e9 \u00e0 certains autres pays, comme les Etats-Unis, la Pologne ou le Royaume-Uni, mais sans doute ne sait-on pas tout. Pour certains sp\u00e9cialistes, cela correspond n\u00e9anmoins \u00e0 l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0\u00e9chantillonnaire\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, critiqu\u00e9 dans de nombreux rapports parlementaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:11:26+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que le front ait si peu boug\u00e9 au niveau de la ville de Donetsk ?    Gab         Bonjour Gab,          Les d\u00e9fenses ukrainiennes autour de cette ville sont tr\u00e8s solides, construites et renforc\u00e9es depuis 2014 pour pr\u00e9venir toute offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T14:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:09:06+00:00","articleBody":"    On entend r\u00e9guli\u00e8rement parler des difficult\u00e9s de l'arm\u00e9e russe, du fait que le plan ne se d\u00e9roule pas comme pr\u00e9vu mais finalement elle avance et n'enregistre pas de d\u00e9faite. Ca ressemble \u00e0 un lent rouleau compresseur. Qu'est qui pourrait inverser cette in\u00e9luctable d\u00e9faite ukrainienne? Sachant qu'\u00e0 tout moment Poutine pourra dire \"objectif atteint, on s'arr\u00eate l\u00e0\". Et l'Ukraine passera pour l'agresseur    Perdu         Bonjour Perdu,          L\u2019obtention d\u2019armes permettant de mener une offensive (blind\u00e9s modernes) de syst\u00e8mes antia\u00e9riens, d\u2019artillerie de longue port\u00e9e et de drones de combat en nombre suffisant pour atteindre une parit\u00e9 pourrait, en principe, faire basculer le conflit au profit de l\u2019Ukraine. Et m\u00eame si Poutine d\u00e9cide de demander un cessez-le-feu, il n\u2019est pas du tout certain que Kiev accepterait si l\u2019Ukraine se sent en mesure de reconqu\u00e9rir une partie ou tout le territoire perdu. L\u2019Ukraine ne peut passer pour l\u2019agresseur qu\u2019aux yeux de ceux qui adoptent le r\u00e9cit russe d\u2019une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb dans les territoires conquis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T14:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:06:48+00:00","articleBody":"              tchat les Ukrainiens perdent ils beaucoup de mat\u00e9riels occidentaux avant que ceux ci n'arrivent sur le front ? arrive t il \u00e0 disperser suffisamment ces mat\u00e9riels dans leurs cha\u00eenes logistiques pour \u00e9viter de trop perdre en m\u00eame temps en cas de destruction par missiles ?    approvisionnement         Bonjour \u00ab\u00a0approvisionnement\u00a0\u00bb,          Les flux logistiques utilis\u00e9s pour acheminer les armes occidentales en Ukraine sont, vous pouvez l\u2019imaginer, un secret bien gard\u00e9. Il est donc tr\u00e8s difficile, pour ne pas dire impossible, de savoir s\u2019ils sont touch\u00e9s par des frappes russes. Cette logistique est organis\u00e9e depuis une base am\u00e9ricaine situ\u00e9e \u00e0 Stuttgart, en Allemagne, appel\u00e9e Patch Barracks. Selon des sources militaires, les armements sont achemin\u00e9s par des circuits diff\u00e9rents, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par les forces russes. Si cette logistique est d\u2019envergure, elle ne peut donc \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 la \u00ab\u00a0Red Ball Express\u00a0\u00bb, voie par laquelle les Am\u00e9ricains ravitaillaient depuis Saint-L\u00f4 leurs troupes parties \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Allemagne nazie \u00e0 la fin de la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:02:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, que font les troupes russes stationn\u00e9es en Transnistrie? Est-ce qu'elles sont op\u00e9rationnelles et peuvent attaquer vers l'Est? (et oblige l'Ukraine \u00e0 garder des troupes sur Odessa)    Jeff 80         Bonjour Jeff 80,          Les informations publiques dont on dispose sur les troupes russes stationn\u00e9es en Transnistrie sugg\u00e8rent qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une force tr\u00e8s modeste, peu entra\u00een\u00e9e et ne disposant pas d\u2019armements modernes permettant de mener une offensive contre l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit donc certainement de \u00ab\u00a0fixer\u00a0\u00bb une partie des troupes ukrainiennes plus qu\u2019autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T14:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:12+00:00","articleBody":"    tchat bonjour, est ce que l'arm\u00e9e ukrainienne n'a pas commis une faute tactique en restant aussi longtemps \u00e0 Sievierodonetsk ? Les Ukrainiens semblent y avoir perdu beaucoup de troupes et de moral pour un gain en temps et un affaiblissement russe peu \u00e9vident.    attrition         Bonjour attrition,          Ce point fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat au sein de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne. En termes d\u2019image, il est difficile pour Kiev d\u2019abandonner un territoire sans combat. Cela serait de toute fa\u00e7on reproch\u00e9 au pr\u00e9sident. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne pr\u00e9tend qu\u2019elle a inflig\u00e9 de tr\u00e8s lourdes pertes \u00e0 l\u2019envahisseur, mais c\u2019est impossible \u00e0 v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. En th\u00e9orie, il n\u2019est pas exclu que la r\u00e9sistance acharn\u00e9e dans une ville (toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre) ait effectivement impos\u00e9 un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                          De la fum\u00e9e et de la poussi\u00e8re s\u2019\u00e9l\u00e8vent au-dessus de la ville de Sievierodonetsk pendant les combats entre les troupes ukrainiennes et russes dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 14\u00a0juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/46715d3_1657029887964-000-32cg89j.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:56:52+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\ndes civils, y compris des enfants, sont morts dans des villes proches du front. \r\nPourquoi ne se sont ils pas enfui \u00e0 temps?\r\nLe gouvernement ukrainien ment il \u00e0 sa population? Le gouvernement ukrainien est il incapable d'organiser les \u00e9vacuations? Ces civils sont ils inconscients? Sont ils pro-russes?\r\n    rouleau compresseur         Bonjour rouleau compresseur,          Dans chaque ville, j\u2019ai observ\u00e9 qu\u2019une partie importante de la population choisit de rester en d\u00e9pit du danger. Tous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus depuis avril qu\u2019il faut \u00e9vacuer la r\u00e9gion. Ces \u00e9vacuations sont gratuites, mais elles sont \u00e9videmment tr\u00e8s difficiles \u00e0 organiser une fois que le front est tout proche. Les motivations sont diverses\u00a0: peur de partir sous les obus, d\u2019abandonner une maison aux pillages, de se retrouver \u00e0 la rue sans moyens, ou refus d\u2019abandonner une terre \u00e0 l\u2019ennemi. Mais certains, aussi \u00a0\u2013 et c\u2019est une minorit\u00e9 \u2013, restent dans l\u2019attente de l\u2019arm\u00e9e russe. Ces derniers, souvent sous l\u2019influence de m\u00e9dias russes, pensent que ce n\u2019est pas l\u2019arm\u00e9e russe qui les bombarde, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T14:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:56:28+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci \u00e0 toutes et tous, que c'est-il pass\u00e9 \u00e0 l'\u00eele au serpent pour que les russes d\u00e9barrassent le plancher ainsi ?    Rodgeur         Bonjour Rodgeur,          Les Russes ont \u00e9t\u00e9 contraints d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00eele des Serpents car elle se trouvait depuis plusieurs jours sous les feux de l\u2019artillerie ukrainienne. Selon les analystes, l\u2019apport des obusiers de longue port\u00e9e livr\u00e9s par les Occidentaux a sans doute \u00e9t\u00e9 majeur, en permettant d\u2019atteindre l\u2019\u00eele depuis la c\u00f4te et non plus seulement avec des drones ou des avions de chasse, comme l\u2019Ukraine \u00e9tait contrainte de le faire depuis le d\u00e9but du conflit. La pr\u00e9cision des obusiers ou lance-roquettes multiples occidentaux, de l\u2019ordre de quelques m\u00e8tres \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance, a permis aux Ukrainiens de cibler pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00eele des Serpents, qui n\u2019est qu\u2019un \u00eelot de 17\u00a0hectares perdu \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T14:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:51:07+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des corridors pour les civils ? L'arm\u00e9e Ukrainienne \u00e9vacue les villes et villages avant l'arriv\u00e9e des russes. Qu'en est-il pour ceux qui sont rest\u00e9 en zone occup\u00e9e ?    Andr\u00e9         Bonjour Andr\u00e9,          L\u2019arm\u00e9e (ou plut\u00f4t les autorit\u00e9s) ukrainienne propose aux habitants du Donbass une \u00e9vacuation. Personne n\u2019est forc\u00e9 et il reste toujours 10 \u00e0 20\u00a0% de civils qui pr\u00e9f\u00e8rent rester (pas forc\u00e9ment parce qu\u2019ils sont prorusses). Ceux qui sont rest\u00e9s et se retrouvent en zone occup\u00e9e sont parfois \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe vers l\u2019arri\u00e8re. Il n\u2019existe \u00e0 ma connaissance qu\u2019un seul corridor permettant aux civils de traverser le front (dans les deux sens) du c\u00f4t\u00e9 de Zaporijia, l\u00e0 o\u00f9 le front est le moins actif.                La police dirige et place les habitants en ligne selon leur destination, dans un parking o\u00f9 les Ukrainiens vont attendre leur d\u00e9part vers les zones occup\u00e9es, pr\u00e8s de Zaporijia, en Ukraine, le 15\u00a0juin 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/e950766_1655861855213-parking-retourzoneoccupe-es-as-ukr-dsc09950.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:47:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live quotidien.\r\nComment les russes sont-ils si bien renseign\u00e9s sur les d\u00e9p\u00f4ts de munitions pour r\u00e9gler leurs bombardements ? Pr\u00e9sence d'espions parmi la population ukrainienne restante ? Comment les Ukrainiens g\u00e8rent ils cette difficult\u00e9 ?    Thierry          Bonjour Thierry,          J\u2019ai pour ma part observ\u00e9 un tr\u00e8s grand nombre de tirs de missiles russes qui ratent leurs cibles, soit \u00e0 cause de mauvais renseignements, soit parce que le renseignement est \u00ab\u00a0trait\u00e9\u00a0\u00bb de mani\u00e8re trop tardive (d\u00e9placement des cibles ukrainiennes), soit pour des raisons techniques (missiles impr\u00e9cis).          Oui, il y a des espions parmi la population. Il y a aussi des \u00ab\u00a0faux espions\u00a0\u00bb transmettant aux Russes des informations caviard\u00e9es et des leurres destin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0g\u00e2cher\u00a0\u00bb les missiles russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:45:31+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nSachant que le Moskva est au fond de la mer, que l\u2019\u00eele au serpent est perdue par les russes, o\u00f9 en est on de la bataille navale ? Quid des sous-marins ?     Jean Loup          Bonjour Jean Loup,          La bataille navale que vous \u00e9voquez n\u2019a pour l\u2019instant pas vraiment eu lieu. La marine ukrainienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ou s\u2019est sabord\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but du conflit et Moscou impose un blocus maritime sur tout le nord de la mer Noire. L\u2019Ukraine a r\u00e9ussi des coups d\u2019\u00e9clat, comme la mise hors d\u2019\u00e9tat du croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, ou la reprise de l\u2019\u00eele des Serpents. Mais cela n\u2019emp\u00eache pas la poursuite du blocus maritime, aucun navire commercial ne prenant le risque de s\u2019aventurer dans le golfe d\u2019Odessa et les navires occidentaux \u00e9tant maintenu hors de la mer Noire par la fermeture des d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles par la Turquie. Les seuls sous-marins pr\u00e9sents en mer Noire sont ceux de la Russie et ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s jusqu\u2019ici pour tirer des missiles balistiques sur l\u2019Ukraine.          La livraison par les Occidentaux de missiles sol-mer, comme les Harpoon, pourrait n\u00e9anmoins modifier les choses, en permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019imposer une sorte d\u2019interdiction navale \u00e0 l\u2019approche de ses c\u00f4tes. Le pr\u00e9c\u00e9dent du Moskva, coul\u00e9 par deux missiles sol-mer Neptune de fabrication ukrainienne, a refroidi les ardeurs des amiraux russes. Cela pourrait-il suffire \u00e0 briser le blocus maritime russe et permettre la sortie par bateau des stocks de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Odessa\u00a0? Cela semble peu probable pour le moment, les risques \u00e9tant beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:44:48+00:00","articleBody":"    Je ne vois pas aucun commentaire ni enqu\u00eates concernant la \"sant\u00e9\" de l'\u00e9conomie Russe. A part la propagande du Kremlin je ne vois aucun media trait\u00e9 du sujet. Alors que cela peux conditionner la fin de cette guerre ,ou alors l'allonger \u2026Ma question est simple comment la vie se d\u00e9roule a Moscou sous le poids des sanctions Europ\u00e9ennes?    Albano         Bonjour Albano,          L\u2019\u00e9conomie russe est assez r\u00e9siliente et s\u2019est habitu\u00e9e progressivement aux sanctions occidentales depuis 2014. Les exportations de mati\u00e8res premi\u00e8res (hydrocarbures, m\u00e9taux, produits agricoles) se poursuivent vers d\u2019autres march\u00e9s que l\u2019Europe. Toutes les \u00e9conomies s\u2019adaptent, la Russie ne fait pas exception. Les sanctions n\u2019auront d\u2019effets \u2013 peut-\u00eatre \u2013 qu\u2019\u00e0 long terme, avec un affaissement de la production industrielle due au manque de certains composants \u00e9lectroniques venant d\u2019Occident. Cela \u00e9tant dit, une partie des technologies de pointe sous sanction sera peut-\u00eatre accessible sur le march\u00e9 noir. Le Kremlin est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre la guerre m\u00eame si cela entra\u00eene une profonde crise \u00e9conomique. Il n\u2019y a pas de chute du niveau de vie des Russes pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:43:12+00:00","articleBody":"           Une unit\u00e9 de reconnaissance fait exploser un obus de tank dans un champ, non loin du front au sud de Kryvy Rih, \u00e0 environ 4\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes, dans l'oblast de Kherson, en Ukraine, le 21 Juin 2022. ADRIENNE SURPRENANT\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/34849e2_1657028541483-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-asur9383.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:38:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Le manque de munition d'artillerie c\u00f4t\u00e9 ukrainien a-t-il jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette retraite ? Et est-ce qu'un manque de ces m\u00eames munitions c\u00f4t\u00e9 russe handicapera la prochaine phase de leur conqu\u00eate ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Les soldats ukrainiens se plaignent du manque de munitions depuis la mi-mars, et le probl\u00e8me n\u2019a fait qu\u2019empirer depuis, davantage sur le front du Donbass qu\u2019ailleurs. L\u2019asym\u00e9trie dans la puissance de feu est l\u2019une des causes du retrait ukrainien, mais pas la seule. Les Russes ne semblent pas manquer de munitions dans le Donbass, mais la situation peut changer potentiellement si les missiles et les canons longue port\u00e9e fournis par les Occidentaux frappant en profondeur se mettent \u00e0 g\u00eaner la logistique russe. Sur le front sud (Kherson), des militaires ukrainiens m\u2019ont dit que les Russes se montrent de plus en plus \u00e9conomes avec leurs munitions, ce qui sugg\u00e8re soit des probl\u00e8mes logistiques, soit un d\u00e9ficit de munitions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:18+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nPourquoi la Russie ne renforce pas ses lignes et n'avancent pas dans la zone de Kherson? \r\nC'est un endroit pourtant strat\u00e9gique pour s'approprier la c\u00f4te de la mer noire..    Benjamin          Bonjour Benjamin,          Si la Russie ne renforce pas ses lignes et n\u2019avance pas dans la zone de Kherson, c\u2019est sans doute parce qu\u2019elle n\u2019a pas les moyens de mener deux fronts de mani\u00e8re active. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la prise de Kiev et de l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine, l\u2019objectif principal de Moscou est la conqu\u00eate du Donbass, que Vladimir Poutine pourrait pr\u00e9senter comme une victoire. C\u2019est l\u00e0 que les Russes concentrent leurs forces, notamment en artillerie. La Russie n\u2019a sans doute pas renonc\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019ensemble du pourtour de la mer Noire, ce qui permettrait d\u2019asphyxier \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine, mais elle ne pourrait le faire que dans un second temps, une fois la totalit\u00e9 du Donbass conquis. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cette raison que les Ukrainiens m\u00e8nent au contraire depuis plusieurs semaines des contre-offensives dans la r\u00e9gion de Kherson pour tenter de repousser les Russes \u00e0 l\u2019est du fleuve Dniepr. Sans grand r\u00e9sultat pour le moment, il faut le constater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:05+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, dans les territoires que contr\u00f4le la Russie y a-t-il encore des manifestations de la population contre l'occupation ? Ou les populations qui sont rest\u00e9es sont globalement indiff\u00e9rentes \/ favorables \u00e0 l'annexion par la Russie ? \r\nMerci     Yopi         Bonjour Yopi,          Il n\u2019y a plus de manifestations contre l\u2019occupation \u00e0 cause sans doute des mesures r\u00e9pressives mises en place par les renseignements russes (arrestations, tortures voire liquidations, selon les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens qui ont fui des zones d\u2019occupation). Etant donn\u00e9 les conditions tr\u00e8s difficiles dans lesquelles vivent les populations ukrainiennes en zone occup\u00e9e, il est peu probable que l\u2019envahisseur soit per\u00e7u de mani\u00e8re favorable. La r\u00e9sistance est visible d\u00e9sormais sous la forme de tracts coll\u00e9s dans les villes occup\u00e9es, qui menacent les collaborateurs de repr\u00e9sailles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:35:59+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 Lyssytchansk et \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 25\u00a0juin 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/bbf28a1_1657028128782-v4a0068.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:33:55+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\nPensez-vous que le retrait ukrainien de Lyssytchansk est-il strat\u00e9gique ? Avec l'arriv\u00e9e des armes occidentaux pour r\u00e9organiser les contre-offensives ?    CH'BOP.         Bonjour CH\u2019BOP,          Ce retrait est pr\u00e9sent\u00e9 comme tactique face \u00e0 un adversaire poss\u00e9dant une puissance de feu sup\u00e9rieure, mais aussi face au risque d\u2019encerclement et de destruction d\u2019une partie importante de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le retrait consiste \u00e0 se retrancher derri\u00e8re des positions plus solides sur une ligne de cr\u00eate dominant (l\u00e9g\u00e8rement) la vall\u00e9e entre Bakhmout et Lyssytchansk. Il faudrait bien davantage d\u2019armes occidentales pour arriver \u00e0 \u00ab\u00a0parit\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019ennemi et organiser une contre-offensive d\u2019ampleur. Reprendre des villes conquises par la Russie sera tr\u00e8s difficile. Les deux arm\u00e9es se sont jusqu\u2019ici montr\u00e9es plus solides dans la d\u00e9fense que dans l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:32:41+00:00","articleBody":"    Maintenant que la Russie contr\u00f4le le Donbass, pensez-vous qu'elle va poursuivre son attaque vers l'ouest?    Zazou          Bonjour Zazou,          L\u2019objectif prioritaire une fois la prise des r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk sera tr\u00e8s probablement le sud de l\u2019Ukraine, avec les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa, pour \u00e9touffer l\u2019\u00e9conomie ukrainienne. Une nouvelle attaque de Kiev n\u2019est pas exclue. Mais, pour l\u2019instant, il reste encore plusieurs villes de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 conqu\u00e9rir, ce qui, au rythme actuel, prendra du temps, voire \u00e9chouera compl\u00e8tement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T15:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:31:43+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/18ea3a3_1657027869226-inter-2722-donbass-0507-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derni\u00e8res avanc\u00e9es russes dans le Donbass en carte","dateModified":"2022-07-05T13:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:38+00:00","articleBody":"              La rh\u00e9torique guerri\u00e8re du pr\u00e9sident Bi\u00e9lorusse tranche radicalement avec sa position de soutien\/neutre \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but du conflit. Les d\u00e9clarations r\u00e9centes et la tenus d'exercices \u00e0 la fronti\u00e8re Ukrainienne au nord rappelle curieusement la m\u00e9thode de Poutine avant le d\u00e9clenchement de la guerre. Doit on craindre une attaque Bi\u00e9lorusse au nord ? Le pouvoir Bi\u00e9lorusse prendrait il un gros risque politique et pourquoi ?\r\nMerci    Robinou         Bonjour Robinou,          La Bi\u00e9lorussie est un alli\u00e9 de fait de la Russie\u00a0: elle a permis l\u2019attaque des forces russes sur le nord de l\u2019Ukraine depuis son territoire, livre \u00e0 Moscou un certain nombre d\u2019armements (chars, munitions, etc.) et son pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, ne cesse d\u2019affirmer son soutien \u00e0 Vladimir Poutine. Pour un certain nombre d\u2019analystes, voir la Bi\u00e9lorussie entrer en guerre directe avec l\u2019Ukraine reste n\u00e9anmoins peu probable, en tout cas \u00e0 ce stade. La Bi\u00e9lorussie a en effet connu de nombreuses manifestations en\u00a02020 et 2021, et Alexandre Loukachenko prendrait le risque de remettre une partie de sa population dans la rue s\u2019il d\u00e9cidait d\u2019entrer en guerre avec son voisin ukrainien. Les pays occidentaux ne manqueraient pas non plus d\u2019infliger des sanctions massives au pays. Ils ont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le faire, m\u00eame si c\u2019est sans commune mesure avec ce qui est inflig\u00e9 \u00e0 la Russie.          Sur un plan strat\u00e9gique, maintenir cette menace d\u2019invasion bi\u00e9lorusse de l\u2019Ukraine, par des exercices aux fronti\u00e8res ou des menaces verbales, a n\u00e9anmoins l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019obliger Kiev \u00e0 fixer une partie de ses troupes dans le nord du pays, alors que les combats se d\u00e9roulent \u00e0 l\u2019est et au sud. Un avantage loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable dans la guerre d\u2019attrition que se livrent Russes et Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:16+00:00","articleBody":"           Les soldats du bataillon ukrainien de renseignement a\u00e9rien Dnipro-1 regardent l\u2019explosion d\u2019un obus l\u00e2ch\u00e9 par \u00ab\u00a0Fatty\u00a0\u00bb, le drone de surveillance transform\u00e9 en engin arm\u00e9, dans le Donbass, le 26 juin 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/58c2820_1657027648382-v4a0116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:29:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:27:17+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour et merci pour ce live ! D'apr\u00e8s ISW il y a des partisans qui organise la r\u00e9sistance dans les zones occup\u00e9es. Quelle est l'ampleur de cette r\u00e9sistance et dans quelle mesure entrave t-elle l'effort de guerre russe ?     Citoyen europ\u00e9en         Bonjour Citoyen europ\u00e9en,          C\u2019est une arm\u00e9e clandestine, et il est donc par nature tr\u00e8s difficile d\u2019en mesurer les capacit\u00e9s. On ne peut juger que sur les actions d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es, et encore, les Russes n\u2019ont certainement pas envie de communiquer sur les activit\u00e9s de sabotage ukrainiennes. On sait que plusieurs \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb ukrainiens des forces russes ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s et au moins un tu\u00e9, mais on sait tr\u00e8s peu de choses sur les attaques visant directement les militaires russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:22:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'arm\u00e9e Russe peut-\u00eatre en difficult\u00e9 sur les territoires qu'elle contr\u00f4le aujourd'hui si elle continue sa progression vers d'autres territoires ? Est-elle en capacit\u00e9 de maintenir ses positions ?    S.T. Garp         Bonjour S.T. Garp,          Oui, les nouveaux canons ou syst\u00e8mes de missiles \u00e9trangers fournis \u00e0 l\u2019Ukraine changent un peu la donne, parce qu\u2019ils permettent de frapper l\u2019arm\u00e9e russe en profondeur (jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres, voire plus) et ainsi frapper la logistique, les postes de commandement, les d\u00e9p\u00f4ts de munitions. Cela va consid\u00e9rablement compliquer le contr\u00f4le des territoires conquis, surtout dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les lignes d\u2019approvisionnement russes sont tr\u00e8s longues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:21:25+00:00","articleBody":"    Louhansk pris, la guerre sera-t-elle finie losque les Russes auront pris ce qui leur manque du Donetsk?    Carlos d\u2019Anvers         Bonjour, l\u2019objectif initial \u00e9tait et reste probablement pour le Kremlin l\u2019installation \u00e0 Kiev d\u2019un pouvoir pro-Moscou. Lorsque la prise de Kiev a \u00e9chou\u00e9, le Kremlin a signifi\u00e9 son objectif de prendre tout le sud de l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 la Transnistrie, c\u2019est-\u00e0-dire une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de la Moldavie. L\u2019objectif est d\u2019\u00e9trangler \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine, en lui coupant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire. Il n\u2019est pas impossible toutefois que la Russie s\u2019arr\u00eate \u00e0 la r\u00e9gion de Donetsk, si la balance militaire tourne en sa d\u00e9faveur. Mais, dans ce cas, l\u2019Ukraine pourrait entamer une vaste contre-offensive visant \u00e0 reprendre tous les territoires conquis par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:06:19+00:00","articleBody":"              Plusieurs m\u00e9dia russes et indiens indiquent que 2 CAESAR (donnes par la France) auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces russes. S agit il de d\u00e9sinformation ? Faut il croire les d\u00e9n\u00e9gations de la France et de l Ukraine ?    Anton94         Bonjour Anton94,          C\u2019est tr\u00e8s probablement de la d\u00e9sinformation pour jeter le doute sur la fiabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et d\u00e9cevoir l\u2019opinion publique dans les pays fournisseurs de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Si des obusiers Caesar avaient effectivement \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par la Russie, elle n\u2019aurait pas manqu\u00e9 d\u2019exhiber ces \u00ab\u00a0troph\u00e9es\u00a0\u00bb sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour la capture de missiles antichars Javelin et NLAW.          La rumeur de la destruction ou de la capture de deux canons Caesar livr\u00e9s par la France circule effectivement depuis plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux prorusses. Cette rumeur est difficile \u00e0 v\u00e9rifier, \u00e9tant donn\u00e9 que l\u2019Ukraine ne d\u00e9taille pas les pertes qu\u2019elle subit, mais on peut n\u00e9anmoins en douter pour au moins deux raisons. La premi\u00e8re est qu\u2019aucune image de cette destruction ou de cette capture n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique, alors que cela repr\u00e9senterait une victoire symbolique pour Moscou. Des images d\u2019obusiers M777 d\u2019origine am\u00e9ricaine d\u00e9truits ont ainsi \u00e9t\u00e9 abondamment relay\u00e9es par les r\u00e9seaux prorusses. La deuxi\u00e8me raison est que les Caesar sont sans doute les canons les plus difficiles \u00e0 atteindre par des tirs de contrebatterie. Ils sont en effet mont\u00e9s sur un ch\u00e2ssis de camion et se d\u00e9placent tr\u00e8s vite. Il ne faut ainsi que quelques minutes \u00e0 un Caesar pour s\u2019arr\u00eater, tirer et repartir. Les artilleurs ukrainiens s\u2019en amusent d\u2019ailleurs en disant qu\u2019ils sont souvent d\u00e9j\u00e0 repartis avant que l\u2019obus qu\u2019ils ont tir\u00e9 ait atteint sa cible\u2026                Des militaires ukrainiens tirent avec un canon Caesar en direction des positions russes sur une ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/694602e_1657026495159-689245.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:03:16+00:00","articleBody":"              Tchat. Entre les Russes qui manquent d'hommes et en perdent beaucoup, et les Ukrainiens qui ne connaissent pas une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente de leur c\u00f4t\u00e9, qui aura l'avantage en moyens humains dans les mois qui viennent ?    Nico de Toulon         Bonjour Nico de Toulon,          La question de la profondeur des moyens humains est essentielle dans la guerre d\u2019attrition \u00e0 laquelle se livrent les Russes et les Ukrainiens. Selon la plupart des analystes, l\u2019Ukraine a l\u2019avantage d\u2019avoir d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et de potentiellement disposer de quelque un million d\u2019hommes. A l\u2019inverse, la Russie ne peut compter que sur ses militaires d\u2019active, Vladimir Poutine ayant renonc\u00e9, pour des raisons politiques, \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: Moscou n\u2019est pas en guerre mais m\u00e8ne une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait amass\u00e9 quelque 130\u00a0000\u00a0hommes aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine. La plupart ont \u00e9t\u00e9 ou sont engag\u00e9s dans les combats, ce qui limite la rotation des effectifs. Le recours de Moscou aux suppl\u00e9tifs tch\u00e9tch\u00e8nes ou aux Wagner, du nom du groupe de paramilitaires, est un autre signe de ce manque de r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e russe.          A cet \u00e9gard, les prochaines semaines seront int\u00e9ressantes \u00e0 suivre\u00a0: une grosse partie des troupes russes a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, c\u2019est-\u00e0-dire il y a plus de quatre mois, et elles ont besoin de souffler. Cela passera-t-il par une pause des combats\u00a0? Ou Vladimir Poutine va-t-il pousser ses troupes pour qu\u2019elles terminent la conqu\u00eate de l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du Donbass, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019oblast de Donetsk apr\u00e8s celui de Louhansk\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:58:16+00:00","articleBody":"           Un passant au milieu de magasins d\u00e9truits dans un march\u00e9 local, \u00e0 Sloviansk, le 4\u00a0juillet 2022, au lendemain d\u2019une attaque \u00e0 la roquette russe. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0de57d6_1657025865465-770364.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T13:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:58:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi le r\u00f4le des entreprises grecques dans l\u2019exportation du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Nous voyons comment les entreprises grecques fournissent quasiment la plus grande flotte de navires pour le transport de p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 durant un discours en visioconf\u00e9rence, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un forum \u00e9conomique organis\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes. \u00ab\u00a0Cela arrive justement quand une autre ressource \u00e9nerg\u00e9tique russe [le gaz] est utilis\u00e9e comme arme contre l\u2019Europe et contre le budget de chaque famille europ\u00e9enne. Je suis s\u00fbr que cela ne correspond pas aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019Europe, de la Gr\u00e8ce ou de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Alors que de nombreuses compagnies maritimes ou p\u00e9troli\u00e8res en Europe et aux Etats-Unis ont arr\u00eat\u00e9 le commerce avec la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, les armateurs grecs, qui contr\u00f4lent la majorit\u00e9 de la flotte de l\u2019Union europ\u00e9enne, continuent de transporter du p\u00e9trole brut russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky critique le r\u00f4le des armateurs grecs dans le transport de p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-07-05T13:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:47:21+00:00","articleBody":"     La ville de Sloviansk, prochaine cible des forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, subit un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb, selon son maire. \u00ab\u00a0Sloviansk\u00a0! Bombardement massif de la ville. Le centre, le nord. Tout le monde reste \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 sur Facebook Vadym Liakh, le maire de cette ville de quelque 100\u00a0000 habitants avant la guerre. Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante par Le Monde.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les civils encore \u00e0 Sloviansk \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front se trouve d\u00e9sormais \u00e0 quelques kilom\u00e8tres apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sloviansk subit un bombardement","dateModified":"2022-07-05T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:40:38+00:00","articleBody":"     En pleine tension sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, la Norv\u00e8ge pourrait devoir r\u00e9duire de pr\u00e8s de 60\u00a0% ses exportations de gaz ce week-end en raison d\u2019une gr\u00e8ve pour les salaires, a pr\u00e9venu le patronat du secteur p\u00e9trolier. Depuis la chute des livraisons de gaz russe cons\u00e9cutive \u00e0 la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est devenue pour l\u2019Europe le premier endroit o\u00f9 se fournir en gaz.          \u00ab\u00a0Les exportations norv\u00e9giennes repr\u00e9sentent un quart de l\u2019\u00e9nergie europ\u00e9enne, et l\u2019Europe d\u00e9pend enti\u00e8rement des livraisons norv\u00e9giennes au moment o\u00f9 les coupures d\u2019approvisionnement russes ont rendu le march\u00e9 tr\u00e8s tendu pour le gaz\u00a0\u00bb, souligne Norsk Olje &\u00a0Gass. \u00ab\u00a0Une extension de la gr\u00e8ve, qui entrerait en vigueur samedi, serait tr\u00e8s dommageable et grave tant pour l\u2019Europe que pour la Norv\u00e8ge\u00a0\u00bb, a mis en garde l\u2019organisation.          La gr\u00e8ve entam\u00e9e mardi, qui a d\u00e9j\u00e0 contraint \u00e0 l\u2019arr\u00eat de trois petits champs p\u00e9troliers et gaziers en mer du Nord, couperait \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 60\u00a0%\u00a0\u00bb des exportations de gaz norv\u00e9gien et plus de 340\u00a0000\u00a0barils de p\u00e9trole brut si le syndicat met \u00e0 ex\u00e9cution sa menace d\u2019\u00e9tendre le conflit, selon elle.          \u00ab\u00a0Une gr\u00e8ve de cette ampleur pose des probl\u00e8mes \u00e9normes pour des pays qui sont totalement d\u00e9pendants pour remplir leurs stockages de gaz avant l\u2019automne et l\u2019hiver\u00a0\u00bb, note Norsk Olje &\u00a0Gass.          Le riche pays scandinave, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel \u00e0 l\u2019Europe, s\u2019efforce ces derniers mois de produire \u00e0 pleine capacit\u00e9 face aux importants besoins exprim\u00e9s par les Europ\u00e9ens pour se d\u00e9tourner du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Norv\u00e8ge, pr\u00e8s de 60\u00a0% des exportations de gaz menac\u00e9es par une gr\u00e8ve","dateModified":"2022-07-05T12:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:30:01+00:00","articleBody":"     Depuis le retrait des derni\u00e8res unit\u00e9s ukrainiennes engag\u00e9es \u00e0 Lyssytchansk, la Russie et les forces s\u00e9paratistes contr\u00f4lent d\u00e9sormais la province de Louhansk. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 \u00e0 ses troupes de poursuivre leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne renforce de nouvelles lignes de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 elle contr\u00f4le encore plusieurs grandes villes.          Quels sont les objectifs des bellig\u00e9rants dans cette nouvelle phase qui s\u2019ouvre, plus de quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre\u00a0? L\u2019Ukraine a-t-elle les moyens militaires de r\u00e9sister \u00e0 l\u2019intense feu d\u2019artillerie russe\u00a0? A quel prix humain et mat\u00e9riel\u00a0?          Posez vos questions \u00e0 Emmanuel Grynszpan, qui a couvert pour Le Monde le conflit en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, et \u00e0 C\u00e9dric Pietralunga, journaliste au service International.          Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 15\u00a0heures.          Pour que nous puissions distinguer vos questions des autres contributions que nous recevons, merci de commencer vos messages par la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la chute de Louhansk, quelle strat\u00e9gie pour les arm\u00e9es russes en Ukraine\u00a0? Posez vos questions \u00e0 no...","dateModified":"2022-07-05T13:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T11:53:55+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mardi que des \u00e9quipements militaires livr\u00e9s par les pays occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9taient d\u00e9sormais pr\u00e9sents sur le march\u00e9 noir des armes ainsi qu\u2019au Proche-Orient, sans toutefois en apporter la preuve.          Une partie des armes livr\u00e9es \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0se propage au Moyen-Orient, et finit \u00e9galement sur le march\u00e9 noir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019une allocution retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il n\u2019a toutefois avanc\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment concret pour \u00e9tayer ses affirmations.          Les livraisons de chars, de pi\u00e8ces d\u2019artillerie et d\u2019autres \u00e9quipements militaires par les pays occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine suscitent l\u2019ire de la Russie\u00a0: l\u2019offensive militaire qu\u2019elle m\u00e8ne contre son voisin depuis la fin de f\u00e9vrier lui est tr\u00e8s co\u00fbteuse en hommes.          M.\u00a0Cho\u00efgou a accus\u00e9 les pays occidentaux d\u2019avoir livr\u00e9 jusque-l\u00e0 plus de 28\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans l\u2019espoir de prolonger le conflit\u00a0\u00bb et de saigner la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes occidentales livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine finissent sur le \u00ab\u00a0march\u00e9 noir\u00a0\u00bb, accuse Moscou","dateModified":"2022-07-05T12:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#557049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T10:30:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s se sont accord\u00e9s mardi, en Suisse, sur les principes qui devront guider la reconstruction du pays, notamment la lutte contre la corruption et la poursuite des r\u00e9formes.          Des dizaines de responsables des principaux pays alli\u00e9s de l\u2019Ukraine dans sa r\u00e9sistance contre Moscou, d\u2019institutions internationales et du secteur priv\u00e9 se sont r\u00e9unis depuis lundi \u00e0 Lugano, dans le sud du pays alpin, pour redire leur solidarit\u00e9 avec le pays envahi par Moscou et poser les jalons de la reconstruction qui, selon le mot du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, sera une t\u00e2che \u00ab\u00a0colossale\u00a0\u00bb.          Denys Chmyhal, son premier ministre, venu \u00e0 Lugano \u00e0 la t\u00eate d\u2019une importante d\u00e9l\u00e9gation, a estim\u00e9, lundi, qu\u2019il faudra au moins 750\u00a0milliards de dolllars pour relever le pays des ruines. \u00ab\u00a0Nous, et vous, avons pris une premi\u00e8re \u00e9tape-cl\u00e9 vers la longue voie qui m\u00e8ne \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, Ignazio Cassis, apr\u00e8s une minute de silence pour les victimes de la guerre. \u00ab\u00a0Notre travail pr\u00e9pare la p\u00e9riode d\u2019apr\u00e8s la guerre, m\u00eame si le conflit continue de faire rage\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 devant les repr\u00e9sentants de pr\u00e8s de 40\u00a0Etats et d\u2019une quinzaine d\u2019organisations internationales. \u00ab\u00a0Nous devons rendre tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit meilleur que ce ne l\u2019\u00e9tait\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre ukrainien.          La d\u00e9claration de Lugano dispose que les signataires \u00ab\u00a0s\u2019engagent pleinement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine tout au long de son parcours\u00a0\u00bb et \u00e0 le lier \u00e0 son statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et reconna\u00eet que l\u2019Ukraine elle-m\u00eame devait \u00eatre aux commandes de la reconstruction. La perspective de l\u2019afflux de milliards de dollars d\u2019aide a raviv\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur la corruption, end\u00e9mique dans le pays. Le document souligne que \u00ab\u00a0le processus de relance doit contribuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer, approfondir, \u00e9largir et r\u00e9aliser les efforts de r\u00e9forme et la r\u00e9silience de l\u2019Ukraine conform\u00e9ment \u00e0 la voie europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus de r\u00e9tablissement doit \u00eatre transparent et responsable devant le peuple ukrainien.\u00a0\u00bb Le texte insiste pour que le processus de relance soit \u00ab\u00a0inclusif et garantisse l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, et il a appel\u00e9 \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine de mani\u00e8re\u00a0\u00bb durable.          Le premier ministre a soulign\u00e9 que son pays \u00e9tait impatient d\u2019agir. \u00ab\u00a0Quand nous disons que nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller vite, nous voulons vraiment dire vite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a \u00e9galement salu\u00e9 le fait que deux conf\u00e9rences de suivi soient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, l\u2019une dirig\u00e9e par l\u2019UE dans quelques mois, et une nouvelle conf\u00e9rence sur la reconstruction de l\u2019Ukraine l\u2019ann\u00e9e prochaine au Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que dans un an, nous ne parlerons plus d\u2019un projet de plan, mais de r\u00e9sultats, de projets r\u00e9ussis et d\u2019opportunit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit M. Chmyhal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s posent les principes pour guider la reconstruction","dateModified":"2022-07-05T12:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T09:25:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A trente-deux, nous serons encore plus forts au moment o\u00f9 nous faisons face \u00e0 la plus grave crise s\u00e9curitaire depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 Bruxelles, alors que l\u2019Alliance a lanc\u00e9 le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des semaines de pourparlers intenses sur des pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 pos\u00e9es par la Turquie, un terrain d\u2019entente a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et le sommet de Madrid a invit\u00e9 les deux candidats \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.                Les trente pays membres de l\u2019OTAN ont lanc\u00e9 le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande le 5\u00a0juillet 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP           Ankara a toutefois conditionn\u00e9 sa ratification aux respects des engagements pris par les deux pays nordiques pour lutter contre le terrorisme lors de ce sommet. \u00ab\u00a0S\u2019ils remplissent leur devoir, nous soumettrons [le m\u00e9morandum] au Parlement\u00a0\u00bb turc en vue de son adoption, mais \u00ab\u00a0s\u2019ils ne le font pas, il est hors de question pour nous de l\u2019envoyer au Parlement\u2026\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.          La Turquie attend l\u2019extradition de \u00ab\u00a073\u00a0terroristes\u00a0\u00bb par la Su\u00e8de. L\u2019engagement figure dans un m\u00e9morandum sign\u00e9 \u00e0 Madrid entre les dirigeants des trois pays avant l\u2019ouverture du sommet la semaine derni\u00e8re. Ankara r\u00e9clame depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Stockholm l\u2019extradition de militants kurdes et de personnes proches du mouvement fond\u00e9 par le pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, accus\u00e9 par les autorit\u00e9s turques d\u2019avoir foment\u00e9 la tentative de coup d\u2019Etat de juillet\u00a02016.          La Turquie ne s\u2019est pas oppos\u00e9e \u00e0 la finalisation des pourparlers et des protocoles d\u2019adh\u00e9sion lundi au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, et son homologue finlandais, Pekka Haavisto.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que la ratification se fera rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chef de la diplomatie finlandaise avant la signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion nous accorde le statut de pays invit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part rappel\u00e9 la ministre su\u00e9doise.          Les deux candidats ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque tant que les trente pays membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/da4655f_5632043-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A trente-deux, nous serons encore plus forts\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg","dateModified":"2022-07-05T09:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T09:04:47+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique note dans son point quotidien que \u00ab\u00a0la prise relativement rapide par la Russie de Lyssytchansk permet \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9tendre son contr\u00f4le sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire de l\u2019oblast de Louhansk et de revendiquer des progr\u00e8s substantiels par rapport \u00e0 l\u2019objectif politique qu\u2019elle pr\u00e9sentait comme le but initial de la guerre, \u00e0 savoir la \u201clib\u00e9ration\u201d du Donbass\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le renseignement britannique fait un point sur la situation","dateModified":"2022-07-05T09:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:28:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 sur Twitter la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s de la Russie au transport maritime.           L\u2019\u00e9conomie russe, tourn\u00e9e vers l\u2019exportation, d\u00e9pend fortement du transport maritime assur\u00e9 par des flottes \u00e9trang\u00e8res. J\u2019exhorte les partenaires \u00e0 restreindre l\u2019acc\u00e8s de la Russie \u00e0 leurs services et \u00e0 \u00e9puiser la machine de guerre de Poutine. Apr\u00e8s tout, ce que la Russie exporte vraiment dans le monde aujourd\u2019hui, c\u2019est la mort, la crise et le mensonge.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exhorte la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s de la Russie au transport maritime","dateModified":"2022-07-05T08:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:24:35+00:00","articleBody":"     Les trente pays membres de l\u2019OTAN ont lanc\u00e9, mardi, le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande, a annonc\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion lance le processus de ratification dans chacun des pays membres\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, avant que les ambassadeurs des pays de l\u2019Alliance ne paraphent ces protocoles. Un pays, la Turquie, a conditionn\u00e9 sa ratification aux respects des engagements pris par les deux pays nordiques lors du sommet de Madrid en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN lance le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-07-05T08:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:17:52+00:00","articleBody":"     Moscou a dit, mardi, enqu\u00eater sur les tortures qu\u2019auraient subies des soldats russes captur\u00e9s par les forces ukrainiennes et qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe v\u00e9rifie des faits de traitements inhumains des soldats russes prisonniers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoit le puissant organisme charg\u00e9 des enqu\u00eates p\u00e9nales en Russie, dans un communiqu\u00e9.          La Russie et l\u2019Ukraine ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9changes de prisonniers de guerre depuis l\u2019offensive russe contre sa voisine, le 24 f\u00e9vrier. Le dernier en date remonte au 29 juin et concernait 144\u00a0Ukrainiens et autant du c\u00f4t\u00e9 russe. Certains des Russes lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 cette occasion ont fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0nombreux faits des violences qu\u2019ils avaient subis\u00a0\u00bb lors de leur d\u00e9tention, selon le communiqu\u00e9, faisant \u00e9tat de coups, de torture \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou encore de privation d\u2019eau ou de nourriture.          La Russie a expliqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re d\u00e9tenir encore plus de 6\u00a0000\u00a0prisonniers de guerre ukrainiens, sans dire combien de Russes \u00e9taient d\u00e9tenus.          L\u2019Ukraine accuse Moscou de nombreux crimes de guerre, ce que les autorit\u00e9s russes nient syst\u00e9matiquement, m\u00eame lorsque les accusations sont pr\u00e9cis\u00e9ment document\u00e9es. La Russie accuse en retour les forces ukrainiennes d\u2019exactions et de mettre en sc\u00e8ne les crimes attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine de torturer des prisonniers de guerre","dateModified":"2022-07-05T08:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T07:23:04+00:00","articleBody":"     Un responsable russe issu des puissants services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB) a pris la t\u00eate mardi du gouvernement de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes. Sergue\u00ef Elisse\u00efev, jusqu\u2019alors premier adjoint au chef du gouvernement de la r\u00e9gion russe de Kaliningrad (Nord-Ouest), \u00ab\u00a0est devenu chef du gouvernement de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi soir sur Telegram Vladimir Saldo, qui dirige l\u2019administration d\u2019occupation russe. Dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Acad\u00e9mie du FSB, M. Elisse\u00efev, 51 ans, a servi au sein de ce service de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 des fonctions non pr\u00e9cis\u00e9es, selon le site Internet de la r\u00e9gion de Kaliningrad.          L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 ukrainien pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Moscou Alexe\u00ef Kovalev, qui a surv\u00e9cu \u00e0 la fin de\u00a0juin \u00e0 une tentative d\u2019assassinat, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 adjoint de M. Elisse\u00efev pour les questions de l\u2019agriculture. \u00ab\u00a0La Russie est ici pour toujours\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Depuis la prise de Kherson, Moscou m\u00e8ne une politique de russification\u00a0: le rouble a \u00e9t\u00e9 introduit, des passeports russes \u00e9mis, une premi\u00e8re banque russe a ouvert ses portes \u00e0 la fin de juin, les voix critiques sont r\u00e9prim\u00e9es et l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est largement sous contr\u00f4le de l\u2019administration d\u2019occupation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien du FSB \u00e0 la t\u00eate du gouvernement de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson","dateModified":"2022-07-05T07:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T05:56:25+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, la ville de Belgorod, qui compte 370\u00a0000 habitants, aurait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sciemment\u00a0\u00bb vis\u00e9e par trois missiles de type Totchka-U porteurs de charges \u00e0 sous-munitions. Ces missiles auraient \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019entre eux sont tomb\u00e9s sur une maison de la ville\u00a0\u00bb, a fait savoir le porte-parole militaire, Igor Konachenkov.          Comme \u00e0 son habitude, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas comment\u00e9 ces accusations, mais des experts militaires, \u00e0 Kiev, remettaient en cause cette version, \u00e9voquant des missiles partis de Russie et abattus par la propre d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe. A l\u2019appui de cette explication, des explosions entendues dans la r\u00e9gion de Kharkiv imm\u00e9diatement apr\u00e8s celles de Belgorod.          Les analystes du Conflict Intelligence Team, organisation fond\u00e9e par des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants russes, \u00e9voquent plut\u00f4t des tirs ukrainiens ciblant des objectifs militaires, que les syst\u00e8mes de d\u00e9fense russe auraient d\u00e9tourn\u00e9s de leur trajectoire.          Dans tous les cas, l\u2019\u00e9v\u00e9nement est g\u00eanant, qui ne cadre pas avec l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0se d\u00e9roule selon les plans\u00a0\u00bb, comme l\u2019a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Vladimir Poutine la semaine pass\u00e9e. A Moscou, les officiels ont \u00e9videmment brandi les menaces habituelles de repr\u00e9sailles ou de \u00ab\u00a0vengeance\u00a0\u00bb, mais sans vraiment s\u2019appesantir.                    Lire aussi :  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts en territoire russe lors du bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-07-05T06:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T05:37:50+00:00","articleBody":"     Engag\u00e9 dans les forces sp\u00e9ciales, le r\u00e9alisateur ukrainien, Prix Sakharov 2018, estime qu\u2019il faudra \u00ab\u00a0au moins deux \u00e0 trois ans pour lib\u00e9rer tous les territoires ukrainiens\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Oleg Sentsov, le cin\u00e9aste-soldat qui abat les h\u00e9licopt\u00e8res russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oleg Sentsov, le cin\u00e9aste soldat qui abat les h\u00e9licopt\u00e8res russes","dateModified":"2022-07-05T05:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:47:49+00:00","articleBody":"     Au moins 5\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et autant bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, selon un d\u00e9compte des Nations unies. Et ceux qui ont surv\u00e9cu aux bombardements restent confront\u00e9s au traumatisme qu\u2019ils ont subi. Selon les psychologues, les semaines pass\u00e9es dans des caves servant d\u2019abris antia\u00e9riens, l\u2019obligation de fuir sa maison et de laisser tout derri\u00e8re soi peut causer un niveau de stress et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 dont il est difficile de se d\u00e9barrasser seul.          Le fardeau de Iouri Make\u00efev a commenc\u00e9 d\u00e8s 2014, lorsqu\u2019il a d\u00fb quitter sa ville de Donetsk, devenue le principal bastion des s\u00e9paratistes prorusses parrain\u00e9s par Moscou, contre qui l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a men\u00e9 une guerre pendant huit ans, avant l\u2019invasion. \u00ab\u00a0Ce qui se passe \u00e0 Kiev et ailleurs, je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 Donetsk. Je ne voulais pas le vivre \u00e0 nouveau, mais c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. Apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, Iouri a perdu son travail dans un journal de Kiev, qui a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de cesser sa publication.          Le foyer o\u00f9 il logeait a aussi d\u00fb fermer et sa situation financi\u00e8re ne lui permet pas de louer ailleurs. \u00ab\u00a0Plusieurs facteurs se sont transform\u00e9s en stress continu. Il fallait faire quelque chose d\u2019urgence\u00a0\u00bb, explique Iouri.          Iouri Make\u00efev raconte son histoire \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, assis sur un banc dans une cour tranquille de la clinique de r\u00e9habilitation psychologique baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Sociotherapy\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a un nombre \u00e9norme de gens avec des syndromes de stress posttraumatique, aussi appel\u00e9 PTSD\u00a0\u00bb, explique Denys Starkov, psychologue au centre de crise de la clinique, ouvert le mois dernier.          \u00ab\u00a0Il y a une demande de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb pour obtenir un soutien psychologique, affirme-t-il, r\u00e9v\u00e9lant que \u00ab\u00a0les psychologues sont envahis par des clients\u00a0\u00bb. Le cursus de trois semaines qu\u2019il propose se compose principalement de sessions de groupes pour des gens souffrant d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, de crises de panique et de souvenirs douloureux. Certains patients, comme Iouri Make\u00efev, viennent directement \u00e0 la clinique, tandis que d\u2019autres appellent un num\u00e9ro sp\u00e9cifique pour parler \u00e0 des sp\u00e9cialistes, qui d\u00e9cident ensuite s\u2019ils ont besoin ou non d\u2019une th\u00e9rapie.          Les soins sont gratuits et comprennent 15 sessions th\u00e9matiques visant \u00e0 comprendre son traumatisme et \u00e0 apprendre \u00e0 y faire face. Seuls des civils adultes peuvent pour le moment s\u2019inscrire, excluant ainsi les soldats et les enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une clinique pour soigner le traumatisme de la guerre","dateModified":"2022-07-05T05:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:45:48+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la bataille de Donetsk s\u2019engage apr\u00e8s la chute de la ville de Lyssytchansk                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T04:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:38:25+00:00","articleBody":"      Lors de son allocution de mardi soir, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 avoir besoin de \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, recontruire les villes et infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Son premier ministre, Denys Chmyhal, en d\u00e9placement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750 milliards de dollars\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson \u00e0 la Chambre des communes. \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 imm\u00e9diate est de nous joindre \u00e0 nos alli\u00e9s pour faire en sorte que l\u2019Ukraine l\u2019emporte dans sa lutte courageuse contre l\u2019agression de Poutine\u00a0\u00bb, rapporte le Guardian. Boris Johnson a, par ailleurs, estim\u00e9 que le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid avait \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes dans l\u2019unit\u00e9 et la d\u00e9termination de l\u2019Alliance \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb.          A Sloviansk, ville d\u2019environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9 ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense \u00e9tablie entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.          Dans son allocution, dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tent\u00e9 de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front, o\u00f9 Kiev affirme \u00ab\u00a0progresser\u00a0\u00bb, dans les r\u00e9gions de Kharkiv ou Kherson. \u00ab\u00a0Un jour viendra o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le Comit\u00e9 international olympique va tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens, pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d\u2019hiver de 2026, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 l\u2019exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T06:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:32:12+00:00","articleBody":"           Plusieurs immeubles d\u2019habitations abim\u00e9s dans la ville de Kharkiv, sous pression russe. Le 3 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/9401c92_e25de8cc609e4a00a09f130c387bc79b-e25de8cc609e4a00a09f130c387bc79b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Russes avancent dans le Donbass, bombardement massif sur Sloviansk","dateModified":"2022-07-05T04:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html#556259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-les-russes-avancent-dans-le-donbass-bombardement-massif-sur-sloviansk_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:29:40+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T04:29:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5820/3880/1342/894/3/0/3897909_5634791-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-20">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Ils avaient embarqué dans la ville libyenne de Zouara, près de la frontière tunisienne, sur un canot pneumatique, le 22 juin. Trois enfants sont parmi les victimes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Immigration en Europe             Vingt-deux migrants maliens meurent au large des côtes libyennes      Ils avaient embarqué dans la ville libyenne de Zouara, près de la frontière tunisienne, sur un canot pneumatique, le 22 juin. Trois enfants sont parmi les victimes.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 22h54, mis à jour à 05h34    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Vingt-deux migrants maliens, dont trois enfants, sont morts noyés et de déshydratation au large des côtes libyennes. Ils faisaient partie d’un groupe de 83 migrants bloqués sur un navire en détresse. Après neuf jours en mer dans un canot pneumatique, 61 survivants ont été secourus par les garde-côtes libyens et ramenés à terre samedi, a annoncé l’Organisation internationale pour les migrations (OIM), mardi 5 juillet.            Les migrants avaient embarqué dans la ville libyenne de Zouara, près de la frontière tunisienne, sur un canot pneumatique, le 22 juin, a déclaré la porte-parole de l’OIM, Safa Msehli. « Le nombre total de survivants est de 61, dont la majorité vient du Mali », a-t-elle complété.            La porte-parole a ajouté que certains migrants étaient en très mauvais état de santé et ont donc été emmenés dans des hôpitaux par l’OIM. « Les migrants restants ont été emmenés au centre de détention d’Al-Maya », a-t-elle déclaré.              Le ministère des Maliens établis à l’Extérieur a lancé, dans un communiqué publié mardi, un appel « à l’ensemble de notre peuple pour que nous luttions contre la migration irrégulière ».            La Libye, passage-clé pour rejoindre l’Europe            La Libye est devenue une route-clé pour la migration clandestine vers l’Europe au cours des années chaotiques qui ont suivi le renversement du dictateur Mouammar Kadhafi en 2011 lors d’un soulèvement soutenu par l’OTAN. Alors que de nombreux migrants se sont noyés en mer, des milliers d’autres ont été interceptés par les garde-côtes libyens, aidés par l’Italie et l’UE, et renvoyés en Libye.            Il y a eu des « augmentations significatives » des flux de migrants via le Niger et le Mali vers l’Afrique du Nord au cours du premier trimestre de 2022 par rapport aux années précédentes, a déclaré un porte-parole de l’OIM. Les analystes estiment que l’impact de la pandémie de Covid et les conséquences économiques de la guerre en Ukraine ont été des facteurs déterminants.                             Lire aussi :  Plus de 3 000 migrants sont morts en mer en 2021 en tentant de rejoindre l’Europe, selon l’ONU                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/05/vingt-deux-migrants-maliens-meurent-au-large-des-cotes-libyennes_6133509_3212.html"},"headline":"Vingt-deux migrants maliens meurent au large des c\u00f4tes libyennes","dateCreated":"2022-07-05T22:54:51+02:00","datePublished":"2022-07-05T22:54:51+02:00","dateModified":"2022-07-06T05:34:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Immigration en Europe"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Libye","Mali","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ils avaient embarqu\u00e9 dans la ville libyenne de Zouara, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re tunisienne, sur un canot pneumatique, le 22\u00a0juin. Trois enfants sont parmi les victimes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/14/215/0/3452/1726/1342/671/60/0/1be13c1_tv0zBQjPybJzJ3nXz6tAQm78.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  
