<FILE-date="2022/07/06/19">

<article-nb="2022/07/06/19-1">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’Australien Simon Clarke s’est imposé aux dépens de ses compagnons d’échappée à l’arrivée de la cinquième étape à Arenberg. Après la chute de son compatiote Primoz Roglic, le Slovène Tadej Pogacar frappe un grand coup au classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 : Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic perd gros sur les pavés L’Australien Simon Clarke s’est imposé aux dépens de ses compagnons d’échappée à l’arrivée de la cinquième étape à Arenberg. Après la chute de son compatiote Primoz Roglic, le Slovène Tadej Pogacar frappe un grand coup au classement général.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Clarke s’impose sur les pavés, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic perd gros         Il a fallu attendre la cinquième étape pour voir un premier coureur issu d’une échappée s’imposer sur ce Tour de France 2022. L’Australien d’Israël-Premier Tech Simon Clarke s’est imposé d’un quart de roue face à Taco Van der Hoorn (Intermarché-Wanty-Gobert) à Arenberg porte du Hainaut. Edvald Boasson Hagen (TotalEnergies) complète le podium, devant le grimpeur Neilson Powless (EF Education-Easy Post), eux aussi échappés de la première heure.        Drôle de journée pour Wout van Aert. Secoué par sa chute -vraisemblablement sans gravité- à la sortie d’un rond-point, puis lâché par le peloton plus tard dans l’après-midi, le Belge a poursuivi ses efforts jusqu’à la ligne, réussissant à sauver son maillot jaune pour 13 secondes face à Neilson Powless.        La Jumbo-Visma est la grande perdante de cette étape mouvementée. Et pour cause, sur les pavés, Primoz Roglic et Jonas Vingegaard ont lâché du temps sur un Tadej Pogacar (UAE-Emirates) épargné par les ennuis mécaniques et les crevaisons. Au contraire de son compatriote slovène, qui est tombé et s’est remis tout seul l’épaule en place dans la foulée, le double vainqueur sortant du Tour réalise la bonne opération du jour. Au classement général, Pogacar compte désormais 21 s d’avance sur Vingegaard et 2 min 17 s sur Roglic !        Dans le camp français, David Gaudu a fait bonne impression. Le grimpeur de la Groupama-FDJ a été bien épaulé par ses coéquipiers, dont le Suisse Stefan Küng, et termine sa journée dans le « groupe maillot jaune », arrivé 15 s derrière Pogacar. Thibaut Pinot et Romain Bardet ont également passé cette journée piégeuse sans encombre et vont désormais retrouver des terrains qui les avantagent un peu plus.        De nombreuses chutes ont marqué cette journée chargée en tension au sein du peloton. Deux coureurs ont abandonné : l’Australien Jack Haig (Bahrain-Victorious), un candidat au podium, et l’Autrichien Michael Gogl (Alpecin-Deceuninck). Le sprinteur australien Caleb Ewan fait partie des coureurs touchés ayant franchi la ligne, et dont il faudra surveiller l’état physique.        Pour la quatrième étape consécutive, le Danois Magnus Cort Nielsen est parti à l’attaque. Après avoir beaucoup travaillé dans l’échappée, le Danois Magnus Cort Nielsen a été nommé coureur le plus combatif du jour pour ses efforts. Il a terminé cinquième de l’étape, à 30 s du vainqueur Simon Clarke.                 Le Slovène Primoz Roglic à l’arrivée de la cinquième étape du Tour de France 2022 entre Lille et Arenberg porte du Hainaut mercredi 6 juillet. DANIEL COLE / AP                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi lors de cette étape haletante ! On se retrouve demain pour suivre le sixième acte de la Grande Boucle entre Binche et Longwy.                         18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Romain Bardet au micro de France TV :         « Nous pouvons dire que avons fait une bonne opération après cette première grosse étape du Tour, oui. Nous étions surtout là pour John (Degenkolb) et Nils (Eekhoff) aujourd’hui, mais on termine bien. Tout le monde a eu son lot de malchance, mais c’était vraiment important de rester devant. On a essayé de rouler le plus possible à l’avant, mais on a perdu du temps après une chute. Nous avons profité du travail des Jumbo-Visma qui ont roulé derrière, donc il n’y a pas eu de gros écarts. C’était assez homogène selon moi, mais les aléas ont beaucoup joué. L’essentiel est de rallier l’arrivée sain et sauf ! »                     17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Tadej Pogacar au micro de France TV :          Ce fut une très bonne journée pour moi. J’ai réussi à tirer mon épingle du jeu, je me sentais bien. Être le mieux placé parmi les favoris ? Bien sûr, cela me donne confiance et un boost de motivation. J’ai hâte de passer dans les montagnes. J’aime bien les pavés, mais ce n’est pas spécialité… Le Paris-Roubaix ce n’est pas pour moi. Onze secteurs pavés, pour moi, c’est déjà bien. Plus, ce serait difficile…                     17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur Simon Clarke          « Je n’arrive toujours pas à croire que j’ai franchi la ligne. Il [Taco Van der Hoorn, le deuxième] était devant moi à 50m de l’arrivée, j’avais des crampes, j’ai juste fait le plus gros jet de vélo que j’ai pu. Je dois regarder le replay parce que je n’arrive toujours pas à y croire. »            « Je n’avais pas d’équipe cet hiver. Je prends du plaisir à chaque course comme si c’est la dernière. J’avais un bon feeling pour prendre l’échappée. J’étais au bout du sprint, je ne sais pas comment j’ai sorti ça pour gagner. Je priais pour gagner. »                     17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Van Aert parti pour nous faire une Alaphilippe, dix étapes en jaune avant de perdre le maillot sur une grosse étape de montagne ?    💕         Attention, la première étape de montagne arrive dès vendredi avec l’arrivée à la Super Planche des Belles Filles (7 km à 8,7% de moyenne). Demain, l’arrivée convient à un puncheur. Pas sûr, toutefois, que le Belge ait toute son énergie pour gagner une nouvelle étape après ses efforts du jour.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une victoire pour quelques millimètres :                             17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 et van der poupoel  ?    dérailleur         Le Néerlandais, Mathieu Van der Poel, n’est clairement pas en grande forme dans ce Tour de France. Le puncheur de l’équipe, Alpecin-Fenix, pourtant familier des pavés, a terminé l’étape à la 81e place, à 3 min et 48 s du vainqueur.                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                         THIBAULT CAMUS / AP                  THIBAULT CAMUS / AP                  MARCO BERTORELLO / AFP                               17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Bardet ?    Pg13         Romain Bardet (DSM) a terminé la course dans le groupe Van Aert à 1 min 04 s du vainqueur, Simon Clarke. Le Français pointe désormais à 1 min 10 s de Wout Van Aert et 51 s de Tadej Pogacar au classement général.                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard limite les dégâts, Roglic perd gros         Le Danois pointe désormais à 21 s de Tadej Pogacar au classement général. Primoz Roglic, lui, compte désormais plus de deux minutes de retard sur son compatriote !                    17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 du classement général :        Le Belge de la Jumbo-Visma compte finalement 13 secondes d’avance Neilson Powless au classement général.                Le top 5 du classement général à l’issue de la cinquième étape @LETOUR.FR                     17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint final ultra serré entre Simon Clarke et Taco Van der Hoorn :                              17:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert reste maillot jaune de justesse        Après avoir feint de se relever, Wout van Aert a finalement poursuivi son effort et ramené Jonas Vingegaard jusqu’à la ligne. Le Belge a bien fait puisqu’il garde son maillot jaune avec 13 secondes sur Neilson Powless.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Roglic perd du temps        Primoz Roglic franchit à son tour la ligne d’arrivée, à 3 minutes du vainqueur du jour. Le Slovène concède plus de deux minutes à son compatriote Tadej Pogacar.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neilson Powless nouveau maillot jaune ?         L’Américain de l’équipe EF Education - Easy Post a terminé quatrième de l’étape, mais il était surtout le mieux placé au classement général dans l’échappée. Il pourrait détrôner Wout Van Aert.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar grappille sur le peloton        Tadej Pogacar et Jasper Stuyven en terminent environ 50 secondes après l’échappée. David Gaudu et Thibaut Pinot terminent eux avec les résidus du peloton, à 1m10s du vainqueur.                    17:15   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Simon Clarke annoncé vainqueur devant Taco van der Hoorn        Edvald Boasson Hagen prend la troisième place                              17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Photo finish entre Taco van der Hoorn et Simon Clarke !        Le Néerlandais et l’Australien ont franchi la ligne avec quelques millimètres d’écart.                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Powless repris à 400 m par Boasson Hagen                                 Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la 5e étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une étape de 153,7 kilomètres et le retour des pavés sur le Tour de France. Les coureurs vont franchir onze secteurs pavés dans les 80 derniers kilomètres du parcours.         Où ? Une deuxième journée dans les Hauts-de-France entre Lille et Arenberg porte du Hainaut.         Quand ? Le départ réel a été donné à 14 heures et l’arrivée est programmée vers 17 h 20.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes des Hauts-de-France.         Ce dont on ne parlera pas ? La médaille Fields pour Hugo Duminil-Copin, mathématicien probabiliste de 36 ans et « percolateur » universel         A lire en attendant         Tour de France 2022 : pavés sacrés, esprit revanchard et « bulle » éclatée         Sur les pavés, des leaders en difficulté à protéger         Wout van Aert, toujours en jaune mais enfin vainqueur         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-06T16:12:35+00:00","coverageEndTime":"2022-07-06T16:12:35+00:00","headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","description":"L\u2019Australien Simon Clarke s\u2019est impos\u00e9 aux d\u00e9pens de ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la cinqui\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Arenberg. Apr\u00e8s la chute de son compatiote Primoz Roglic, le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar frappe un grand coup au classement g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 : Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic perd gros sur les pavés","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Australien Simon Clarke s\u2019est impos\u00e9 aux d\u00e9pens de ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la cinqui\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Arenberg. Apr\u00e8s la chute de son compatiote Primoz Roglic, le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar frappe un grand coup au classement g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/61/0/5000/1666/1342/447/3/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-06T16:12:35+00:00"
,"endDate":"2022-07-06T16:12:35+00:00"
  Il a fallu attendre la cinqui\u00e8me \u00e9tape pour voir un premier coureur issu d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e s\u2019imposer sur ce Tour de France 2022. L\u2019Australien d\u2019Isra\u00ebl-Premier Tech Simon Clarke s\u2019est impos\u00e9 d\u2019un quart de roue face \u00e0 Taco Van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert) \u00e0 Arenberg porte du Hainaut. Edvald Boasson Hagen (TotalEnergies) compl\u00e8te le podium, devant le grimpeur Neilson Powless (EF Education-Easy Post), eux aussi \u00e9chapp\u00e9s de la premi\u00e8re heure.          Dr\u00f4le de journ\u00e9e pour Wout van Aert. Secou\u00e9 par sa chute -vraisemblablement sans gravit\u00e9- \u00e0 la sortie d\u2019un rond-point, puis l\u00e2ch\u00e9 par le peloton plus tard dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le Belge a poursuivi ses efforts jusqu\u2019\u00e0 la ligne, r\u00e9ussissant \u00e0 sauver son maillot jaune pour 13 secondes face \u00e0 Neilson Powless.          La Jumbo-Visma est la grande perdante de cette \u00e9tape mouvement\u00e9e. Et pour cause, sur les pav\u00e9s, Primoz Roglic et Jonas Vingegaard ont l\u00e2ch\u00e9 du temps sur un Tadej Pogacar (UAE-Emirates) \u00e9pargn\u00e9 par les ennuis m\u00e9caniques et les crevaisons. Au contraire de son compatriote slov\u00e8ne, qui est tomb\u00e9 et s\u2019est remis tout seul l\u2019\u00e9paule en place dans la foul\u00e9e, le double vainqueur sortant du Tour r\u00e9alise la bonne op\u00e9ration du jour. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, Pogacar compte d\u00e9sormais 21 s d\u2019avance sur Vingegaard et 2 min 17 s sur Roglic\u00a0!          Dans le camp fran\u00e7ais, David Gaudu a fait bonne impression. Le grimpeur de la Groupama-FDJ a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9paul\u00e9 par ses co\u00e9quipiers, dont le Suisse Stefan K\u00fcng, et termine sa journ\u00e9e dans le \u00ab\u00a0groupe maillot jaune\u00a0\u00bb, arriv\u00e9 15 s derri\u00e8re Pogacar. Thibaut Pinot et Romain Bardet ont \u00e9galement pass\u00e9 cette journ\u00e9e pi\u00e9geuse sans encombre et vont d\u00e9sormais retrouver des terrains qui les avantagent un peu plus.          De nombreuses chutes ont marqu\u00e9 cette journ\u00e9e charg\u00e9e en tension au sein du peloton. Deux coureurs ont abandonn\u00e9\u00a0: l\u2019Australien Jack Haig (Bahrain-Victorious), un candidat au podium, et l\u2019Autrichien Michael Gogl (Alpecin-Deceuninck). Le sprinteur australien Caleb Ewan fait partie des coureurs touch\u00e9s ayant franchi la ligne, et dont il faudra surveiller l\u2019\u00e9tat physique.          Pour la quatri\u00e8me \u00e9tape cons\u00e9cutive, le Danois Magnus Cort Nielsen est parti \u00e0 l\u2019attaque. Apr\u00e8s avoir beaucoup travaill\u00e9 dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, le Danois Magnus Cort Nielsen a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 coureur le plus combatif du jour pour ses efforts. Il a termin\u00e9 cinqui\u00e8me de l\u2019\u00e9tape, \u00e0 30 s du vainqueur Simon Clarke.                 Le Slov\u00e8ne Primoz Roglic \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 entre Lille et Arenberg porte du Hainaut mercredi 6 juillet. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/45a1141_ad749e9eb601470b9ab885c950685854-ad749e9eb601470b9ab885c950685854-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Clarke s\u2019impose sur les pav\u00e9s, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic perd gros","dateModified":"2022-07-06T16:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T16:07:54+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi lors de cette \u00e9tape haletante\u00a0! On se retrouve demain pour suivre le sixi\u00e8me acte de la Grande Boucle entre Binche et Longwy.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T16:07:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T16:02:31+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Nous pouvons dire que avons fait une bonne op\u00e9ration apr\u00e8s cette premi\u00e8re grosse \u00e9tape du Tour, oui. Nous \u00e9tions surtout l\u00e0 pour John (Degenkolb) et Nils (Eekhoff) aujourd\u2019hui, mais on termine bien. Tout le monde a eu son lot de malchance, mais c\u2019\u00e9tait vraiment important de rester devant. On a essay\u00e9 de rouler le plus possible \u00e0 l\u2019avant, mais on a perdu du temps apr\u00e8s une chute. Nous avons profit\u00e9 du travail des Jumbo-Visma qui ont roul\u00e9 derri\u00e8re, donc il n\u2019y a pas eu de gros \u00e9carts. C\u2019\u00e9tait assez homog\u00e8ne selon moi, mais les al\u00e9as ont beaucoup jou\u00e9. L\u2019essentiel est de rallier l\u2019arriv\u00e9e sain et sauf\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Romain Bardet au micro de France TV\u00a0:","dateModified":"2022-07-06T16:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:51:07+00:00","articleBody":"      Ce fut une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e pour moi. J\u2019ai r\u00e9ussi \u00e0 tirer mon \u00e9pingle du jeu, je me sentais bien. \u00catre le mieux plac\u00e9 parmi les favoris\u00a0? Bien s\u00fbr, cela me donne confiance et un boost de motivation. J\u2019ai h\u00e2te de passer dans les montagnes. J\u2019aime bien les pav\u00e9s, mais ce n\u2019est pas sp\u00e9cialit\u00e9\u2026 Le Paris-Roubaix ce n\u2019est pas pour moi. Onze secteurs pav\u00e9s, pour moi, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien. Plus, ce serait difficile\u2026       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Tadej Pogacar au micro de France TV\u00a0: ","dateModified":"2022-07-06T15:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:45:54+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je n\u2019arrive toujours pas \u00e0 croire que j\u2019ai franchi la ligne. Il [Taco Van der Hoorn, le deuxi\u00e8me] \u00e9tait devant moi \u00e0 50m de l\u2019arriv\u00e9e, j\u2019avais des crampes, j\u2019ai juste fait le plus gros jet de v\u00e9lo que j\u2019ai pu. Je dois regarder le replay parce que je n\u2019arrive toujours pas \u00e0 y croire.\u00a0\u00bb            \u00ab\u00a0Je n\u2019avais pas d\u2019\u00e9quipe cet hiver. Je prends du plaisir \u00e0 chaque course comme si c\u2019est la derni\u00e8re. J\u2019avais un bon feeling pour prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. J\u2019\u00e9tais au bout du sprint, je ne sais pas comment j\u2019ai sorti \u00e7a pour gagner. Je priais pour gagner.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur Simon Clarke ","dateModified":"2022-07-06T15:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:43:23+00:00","articleBody":"    Van Aert parti pour nous faire une Alaphilippe, dix \u00e9tapes en jaune avant de perdre le maillot sur une grosse \u00e9tape de montagne ?    \ud83d\udc95         Attention, la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne arrive d\u00e8s vendredi avec l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 la Super Planche des Belles Filles (7 km \u00e0 8,7% de moyenne). Demain, l\u2019arriv\u00e9e convient \u00e0 un puncheur. Pas s\u00fbr, toutefois, que le Belge ait toute son \u00e9nergie pour gagner une nouvelle \u00e9tape apr\u00e8s ses efforts du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T15:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:38:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une victoire pour quelques millim\u00e8tres\u00a0: ","dateModified":"2022-07-06T15:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:36:59+00:00","articleBody":"    et van der poupoel  ?    d\u00e9railleur         Le N\u00e9erlandais, Mathieu Van der Poel, n\u2019est clairement pas en grande forme dans ce Tour de France. Le puncheur de l\u2019\u00e9quipe, Alpecin-Fenix, pourtant familier des pav\u00e9s, a termin\u00e9 l\u2019\u00e9tape \u00e0 la 81e place, \u00e0 3 min et 48 s du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T15:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:35:06+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP                  THIBAULT CAMUS \/ AP                  MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/ef6ea76_6d92e05431b24ec0b23444edf8250d89-6d92e05431b24ec0b23444edf8250d89-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T15:35:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:33:36+00:00","articleBody":"    Et Bardet ?    Pg13         Romain Bardet (DSM) a termin\u00e9 la course dans le groupe Van Aert \u00e0 1 min 04 s du vainqueur, Simon Clarke. Le Fran\u00e7ais pointe d\u00e9sormais \u00e0 1 min 10 s de Wout Van Aert et 51 s de Tadej Pogacar au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T15:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:31:12+00:00","articleBody":"     Le Danois pointe d\u00e9sormais \u00e0 21 s de Tadej Pogacar au classement g\u00e9n\u00e9ral. Primoz Roglic, lui, compte d\u00e9sormais plus de deux minutes de retard sur son compatriote\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard limite les d\u00e9g\u00e2ts, Roglic perd gros ","dateModified":"2022-07-06T15:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:24:45+00:00","articleBody":"     Le Belge de la Jumbo-Visma compte finalement 13 secondes d\u2019avance Neilson Powless au classement g\u00e9n\u00e9ral.                Le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la cinqui\u00e8me \u00e9tape @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/fd23369_1657121200308-capture-d-e-cran-2022-07-06-a-17-26-27.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:","dateModified":"2022-07-06T15:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:24:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint final ultra serr\u00e9 entre Simon Clarke et Taco Van der Hoorn\u00a0:  ","dateModified":"2022-07-06T15:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:22:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir feint de se relever, Wout van Aert a finalement poursuivi son effort et ramen\u00e9 Jonas Vingegaard jusqu\u2019\u00e0 la ligne. Le Belge a bien fait puisqu\u2019il garde son maillot jaune avec 13 secondes sur Neilson Powless.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert reste maillot jaune de justesse","dateModified":"2022-07-06T15:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:16:58+00:00","articleBody":"     Primoz Roglic franchit \u00e0 son tour la ligne d\u2019arriv\u00e9e, \u00e0 3 minutes du vainqueur du jour. Le Slov\u00e8ne conc\u00e8de plus de deux minutes \u00e0 son compatriote Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic perd du temps","dateModified":"2022-07-06T15:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:16:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9quipe EF Education - Easy Post a termin\u00e9 quatri\u00e8me de l\u2019\u00e9tape, mais il \u00e9tait surtout le mieux plac\u00e9 au classement g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Il pourrait d\u00e9tr\u00f4ner Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neilson Powless nouveau maillot jaune\u00a0? ","dateModified":"2022-07-06T15:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:15:09+00:00","articleBody":"     Tadej Pogacar et Jasper Stuyven en terminent environ 50 secondes apr\u00e8s l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. David Gaudu et Thibaut Pinot terminent eux avec les r\u00e9sidus du peloton, \u00e0 1m10s du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar grappille sur le peloton","dateModified":"2022-07-06T15:15:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:15:00+00:00","articleBody":"     Edvald Boasson Hagen prend la troisi\u00e8me place                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Simon Clarke annonc\u00e9 vainqueur devant Taco van der Hoorn","dateModified":"2022-07-06T15:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:13:09+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais et l\u2019Australien ont franchi la ligne avec quelques millim\u00e8tres d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photo finish entre Taco van der Hoorn et Simon Clarke\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T15:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:12:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Powless repris \u00e0 400 m par Boasson Hagen","dateModified":"2022-07-06T15:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:12:28+00:00","articleBody":"     Encore 500 m \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Personne ne roule derri\u00e8re Powless\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T15:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:12:04+00:00","articleBody":"    Cort Nielsen a coinc\u00e9 ou volontairement stopp\u00e9 son effort ?    Lolo         Il a semble-t-il coinc\u00e9, sans doute un peu fatigu\u00e9 apr\u00e8s ces heures en t\u00eate de la course. Le Danois est cependant \u00e9lu coureur le plus combatif du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen plus combatif du jour","dateModified":"2022-07-06T15:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:11:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Powless lance le sprint final\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T15:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:11:17+00:00","articleBody":"     C\u2019est le sc\u00e9nario catastrophe pour l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de deux minutes d\u2019\u00e9cart entre Pogacar et le groupe Roglic","dateModified":"2022-07-06T15:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:10:12+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent au troisi\u00e8me \u00e9chelon de la course, Wout van Aert se rel\u00e2che apr\u00e8s avoir longtemps travaill\u00e9 pour tenter de rattraper les groupes \u00e0 l\u2019avant. Le Belge va perdre son maillot jaune dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert coupe son effort","dateModified":"2022-07-06T15:10:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:07:35+00:00","articleBody":"     Le coureur danois stoppe son effort apr\u00e8s une nouvelle longue \u00e9chapp\u00e9e. La victoire devrait se jouer entre les quatre derniers coureurs toujours dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0: Neilson Powless, Edvald Boasson Hagen, Taco van der Hoorn et Simon Clarke.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-06T15:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#561010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:06:21+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e entame le dernier secteur pav\u00e9 du jour avec 55s d\u2019avance sur Pogacar et Stuyven. Bien connu par les habitu\u00e9s de Paris-Roubaix, le secteur pav\u00e9 d\u2019Hasnon \u00e0 Wallers est emprunt\u00e9 dans le sens inverse de l\u2019accoutum\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier secteur pav\u00e9 du jour pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-06T15:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:04:41+00:00","articleBody":"     Le leader tricolore de l\u2019\u00e9quipe Groupama-FDJ figure dans un groupe avec Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe) et Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui tente de sauver son maillot jaune. Le groupe pointe \u00e0 1 min 35 de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et \u00e0 40 s du duo Stuyven-Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu dans le \u00ab\u00a0bon\u00a0\u00bb groupe avec le maillot jaune","dateModified":"2022-07-06T15:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:04:16+00:00","articleBody":"    Je parie sur le bon Boasson Hagen, et vous ?     Pav\u00e9         Il para\u00eet effectivement \u00eatre le coureur le plus rapide \u00e0 l\u2019avant de la course. Mais le v\u00e9lo n\u2019est pas une science exacte...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T15:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:01:52+00:00","articleBody":"    Ca va \u00eatre chaud patate quand m\u00eame pour rattraper l'\u00e9chapp\u00e9e, non?    Chapatte         A 10 km de l\u2019arriv\u00e9e, le duo form\u00e9 par Stuyven et Pogacar n\u2019arrive pas \u00e0 diminuer l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, qui poss\u00e8de encore 50 secondes d\u2019avance. Ca tient pour l\u2019instant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart stagne entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et Pogacar","dateModified":"2022-07-06T15:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:00:41+00:00","articleBody":"    Pogacar sera-t-il p\u00e9trifi\u00e9 par la moustache magique de Magnus ?    Harry          On n\u2019exclut aucun sc\u00e9nario.                Magnus Cort Nielsen MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/c7bfef7_5641074-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T15:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T15:00:04+00:00","articleBody":"    Depuis quand Pogacar est un sp\u00e9cialiste des pav\u00e9s ?    Cancellara         Tadej Pogacar est un sp\u00e9cialiste de tout, tout court.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T15:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:57:46+00:00","articleBody":"     Le duo Pogacar-Stuyven attaque le secteur pav\u00e9 de Bousignies, \u00e0 Millonfosse, \u00e0 la poursuite de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. 1,4km avant de retrouver la route.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant-dernier secteur pav\u00e9","dateModified":"2022-07-06T14:59:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:55:42+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a plus que 40 s d\u2019\u00e9cart au dernier pointage. Tout reste possible\u00a0: une victoire d\u2019un coureur \u00e9chapp\u00e9 aux longs cours (Magnus Cort Nielsen, Neilson Powless, Edvald Boasson Hagen, Taco van der Hoorn ou Simon Clarke), du sp\u00e9cialiste des pav\u00e9s Jasper Stuyven... ou d\u2019un certain Tadej Pogacar.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 15 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart se r\u00e9duit entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le duo Stuyven-Pogacar","dateModified":"2022-07-06T14:58:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:53:09+00:00","articleBody":"     Michael Gogl chute sur les pav\u00e9s, tout comme Daniel Oss. Florian Vermeersch glisse lui \u00e0 la sortie du secteur pav\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chutes s\u2019encha\u00eenent","dateModified":"2022-07-06T14:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:50:32+00:00","articleBody":"     Seul Tadej Pogacar est en mesure de suivre le Belge de la Trek-Segafredo. Le duo pourrait s\u2019entendre, l\u2019un voulant la victoire d\u2019\u00e9tape, l\u2019autre souhaitant cr\u00e9er des \u00e9carts au classement g\u00e9n\u00e9ral.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jasper Stuyven acc\u00e9l\u00e8re sur les pav\u00e9s, Pogacar est dans sa roue","dateModified":"2022-07-06T14:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:50:18+00:00","articleBody":"     1) L\u2019\u00e9chapp\u00e9e (\u00e0 18km de l\u2019arriv\u00e9e)          2) Le groupe Pogacar, avec Gaudu (\u00e0 50s)          3) Le groupe van Aert (\u00e0 1m45s)          4) Le groupe Roglic (\u00e0 2m40s)          5) Le groupe O\u2019Connor (\u00e0 3m40s)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts entre les \u00e9chelons de la course","dateModified":"2022-07-06T14:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:47:45+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les malheurs de la Jumbo-Visma, le double vainqueur du Tour tente d\u2019enfoncer le clou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T14:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:47:25+00:00","articleBody":"    O\u00f9 sont David Gaudu, Romain Bardet et Thibaut Pinot?    14 juillet         David Gaudu est dans le premier groupe en compagnie de Tadej Pogacar, Romain Bardet semble en avoir disparu apr\u00e8s la chute, tandis que Thibaut Pinot est lui \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, l\u00e2ch\u00e9 il y a une trentaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T14:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:47:07+00:00","articleBody":"           \u00a0? THIBAULT CAMUS \/ AP          #JSUL on a retrouv\u00e9 les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du Monde sur le Tour    D\u00e9tective        jsul\n\"r\u00e9colte du bl\u00e9 en Corse - 1904 \"    mauvaisefoi        JSUL\n\"Sous les pav\u00e9s la sieste !\"    Astrolue        #JSUL : \"elle dort \u00e0 pois ferm\u00e9s\"    PHIVI     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/853898a_7e6ab964bf514dcb832ce99917a0048a-7e6ab964bf514dcb832ce99917a0048a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende sont\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-07-06T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:45:08+00:00","articleBody":"     Le peloton entre dans le secteur pav\u00e9 de Warlaing, \u00e0 Brillon. Ca roule fort gr\u00e2ce \u00e0 Michael Gogl, de la Alpecin-Deceuninck. Le groupe Wout van Aert pointe 40s derri\u00e8re le groupe Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau secteur pav\u00e9","dateModified":"2022-07-06T14:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:44:07+00:00","articleBody":"     Rien ne va plus pour la Jumbo-Visma\u00a0: apr\u00e8s l\u2019incident m\u00e9canique de Vingegaard, Roglic a chut\u00e9. Le Slov\u00e8ne est fortement retard\u00e9 alors qu\u2019il reste encore quatre secteurs pav\u00e9s \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic point\u00e9 \u00e0 2 min 30 s\u00a0de la t\u00eate\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T14:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:42:53+00:00","articleBody":"    Pogacar attaque pendant une chute ?...    ooh        Chat noir sur la jumbo ! Ils n\u2019y arriveront jamais pour le jaune ! C\u2019est fou\u2026\r\nPogacar est partie pour la gagner aujourd\u2019hui ???    Cyclix         La chute est pass\u00e9e depuis plusieurs kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0, mais la situation reste confuse. Le Slov\u00e8ne et les coureurs du premier groupe continuent eux de rouler devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T14:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:39:20+00:00","articleBody":"     Le seul tricolore de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM), a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 par ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Les cinq hommes de t\u00eate (Magnus Cort Nielsen, Neilson Powless, Edvald Boasson Hagen, Taco van der Hoorn, Alexis Gougeard, Simon Clarke), dont deux coureurs de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost (Powless et Cort Nielsen) comptent d\u00e9sormais environ une minute d\u2019avance sur le groupe Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ne sont plus que cinq en t\u00eate","dateModified":"2022-07-06T14:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:39:08+00:00","articleBody":"     Pendant que plusieurs de ses adversaires au g\u00e9n\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 ralentis par la chute, Tadej Pogacar passe un relais en t\u00eate de peloton. Le Slov\u00e8ne pourrait notamment gagner du temps sur Primoz Roglic si ce sc\u00e9nario se confirme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar tente un coup de force","dateModified":"2022-07-06T14:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:35:36+00:00","articleBody":"     Une imposante chute se produit \u00e0 l\u2019avant du peloton, caus\u00e9e par une botte de paille mal plac\u00e9e en bord de route et percut\u00e9e par Stefan K\u00fcng (Groupama-FDJ). Le sprinteur australien Caleb Ewan est lourdement tomb\u00e9 et reste allong\u00e9 sur le sol, aid\u00e9 par le m\u00e9decin du Tour. Primoz Roglic et Geraint Thomas ont aussi go\u00fbt\u00e9 au goudron.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse chute dans le peloton","dateModified":"2022-07-06T14:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:34:01+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 pour ramener le deuxi\u00e8me leader de l\u2019\u00e9quipe apr\u00e8s son incident m\u00e9canique. De son c\u00f4t\u00e9, Primoz Roglic figure \u00e0 l\u2019avant et il peut compter sur son co\u00e9quipier Christophe Laporte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert attend Vingegaard","dateModified":"2022-07-06T14:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:32:09+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9chapp\u00e9e au bout, on y croit par chez vous ?    PecoPeco          On vous renvoie vers nos pronostics dans le post de 15h26...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T14:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:30:56+00:00","articleBody":"    Il y a de la trag\u00e9die l\u00e0, tout \u00e0 coup !    rien n'\u00e9gale le v\u00e9lo         Florian et Arthur sont \u00e0 Austerlitz, mais sur l'\u00e9tape pour Aude et Alexandre c'est une v\u00e9ritable reconstitution de la bataille d'Austerlitz, tellement \u00e7a fume !    kopiste          On ne s\u2019ennuie pas une minute aujourd\u2019hui\u00a0! On attendra pour faire la sieste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T14:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:29:24+00:00","articleBody":"     A l\u2019entr\u00e9e du sixi\u00e8me secteur pav\u00e9s, c\u2019est Nils Politt qui roule pour son leader Aleksandr Vlasov. L\u2019Allemand et le Russe sont s\u00fbrement au fait des malheurs de Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bora-Hansgrohe l\u2019avant du peloton","dateModified":"2022-07-06T14:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:27:36+00:00","articleBody":"     Le Danois Jonas Vingegaard est contraint \u00e0 un changement de v\u00e9lo \u00e0 la suite d\u2019un souci m\u00e9canique. Le coureur Jumbo-Visma a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le v\u00e9lo d\u2019un \u00e9quipier, puis d\u2019un autre, avant d\u2019\u00eatre finalement d\u00e9pann\u00e9 par sa voiture dans la pr\u00e9cipitation. Il faut d\u00e9sormais r\u00e9cup\u00e9rer 50 secondes sur le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La panique pour Jonas Vingegaard\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:25:11+00:00","articleBody":"     Le peloton acc\u00e9l\u00e8re entre deux secteurs pav\u00e9s et distance de nombreux coureurs dont Mathieu Van der Poel et Wout van Aert. Le maillot jaune aurait l\u00e2ch\u00e9, peut-\u00eatre affaibli par sa chute.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathieu Van der Poel et Wout van Aert distanc\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T14:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:24:27+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u00a0! Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans 20 minutes. #JSUL                 THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/853898a_7e6ab964bf514dcb832ce99917a0048a-7e6ab964bf514dcb832ce99917a0048a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T14:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:22:56+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe Ineos m\u00e8ne le train. Le co\u00e9quipier de Tadej Pogacar chez UAE Emirates, George Bennett, vient de tomber. A noter que le Russe Aleksandr Vlasov, leader de la Bora-Hansgrohe, a fait son retour dans le peloton apr\u00e8s son incident m\u00e9canique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton dans le cinqui\u00e8me secteur pav\u00e9","dateModified":"2022-07-06T14:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:20:10+00:00","articleBody":"    Je trouve que ce Magnus est incroyable. Voil\u00e0. \u00c7a fait peu \u00e0 dire, mais je peux le dire, comme disait Francis Blanche.    bluff\u00e9e          Il est l\u2019incarnation du cyclisme plaisir. Le Danois ne quitte plus l\u2019avant de la course et ne m\u00e9nage pas ses efforts. Bravo\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T14:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:18:27+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais Mathieu Van der Poel, tr\u00e8s attendu aujourd\u2019hui, est dans les derni\u00e8res positions du peloton. Si souvent \u00e0 l\u2019avant de la course, le coureur d\u2019Alpecin-Deceuninck semble cette fois-ci souffrir.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathieu Van der Poel mal plac\u00e9","dateModified":"2022-07-06T14:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:17:18+00:00","articleBody":"     Alors que le peloton vient de faire son entr\u00e9e dans le quatri\u00e8me secteur pav\u00e9, entre Auberchicourt et Emerchicourt, les six hommes \u00e0 l\u2019avant comptent environ 2 min 30 s d\u2019avance sur un peloton restreint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs \u00e9chapp\u00e9s ont encore de la marge","dateModified":"2022-07-06T14:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:15:01+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le renfort de plusieurs co\u00e9quipiers d\u00e9p\u00each\u00e9s pour le ramener au plus vite au sein du peloton, Ben O\u2019Connor (AG2R-Citro\u00ebn) conserve une minute de retard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ben O\u2019Connor toujours distanc\u00e9","dateModified":"2022-07-06T14:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:13:29+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar, en deuxi\u00e8me derri\u00e8re Mads Pedersen. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Alexis Gougeard ouvre la route de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 Wout Van Aert et son maillot jaune. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/d52da43_5641819-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs battent le pav\u00e9 ","dateModified":"2022-07-06T14:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:12:50+00:00","articleBody":"     Le champion de France est oblig\u00e9 de s\u2019arr\u00eater pour changer de roue avec un m\u00e9cano plac\u00e9 en bord de route par son \u00e9quipe apr\u00e8s avoir roul\u00e9 \u00e0 plat du pneu arri\u00e8re lors du secteur pav\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Florian S\u00e9n\u00e9chal a crev\u00e9","dateModified":"2022-07-06T14:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:10:44+00:00","articleBody":"     Place au secteur pav\u00e9 surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Jean-Ren\u00e9 Bernaudeau\u00a0\u00bb, du nom du directeur de l\u2019\u00e9quipe TotalEnergies. Le peloton est tr\u00e8s \u00e9tir\u00e9 \u00e0 son entame.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton entre dans le troisi\u00e8me secteur pav\u00e9","dateModified":"2022-07-06T14:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:08:27+00:00","articleBody":"     Plusieurs coureurs n\u2019arrivent plus \u00e0 suivre le rythme du peloton. Peter Sagan, victime d\u2019une chute un peu plus t\u00f4t, ou encore Chritopher Froome, quadruple vainqueur du Tour de France sont notamment esseul\u00e9s \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 l\u2019arri\u00e8re","dateModified":"2022-07-06T14:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:06:29+00:00","articleBody":"     Le coureur australien de l\u2019\u00e9quipe AG2R-Citro\u00ebn subit un souci m\u00e9canique. Plusieurs co\u00e9quipiers sont rappel\u00e9s pour l\u2019aider \u00e0 repartir au plus vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ben O\u2019Connor \u00e0 l\u2019arr\u00eat","dateModified":"2022-07-06T14:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:05:25+00:00","articleBody":"     Le duo danois Morkov-Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl) met la pagaille \u00e0 l\u2019avant du peloton, dont les rangs s\u2019\u00e9tirent. La tension grimpe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se fissure","dateModified":"2022-07-06T14:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:03:38+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe belge, Michael Morkov en t\u00eate, donne un gros coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur au sein du peloton d\u00e8s l\u2019entame du second secteur pav\u00e9. Une cassure s\u2019est cr\u00e9\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Quick-Steph Alpha Vinyl acc\u00e9l\u00e8re","dateModified":"2022-07-06T14:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:02:44+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pav\u00e9s et la poussi\u00e8re ","dateModified":"2022-07-06T14:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T14:01:52+00:00","articleBody":"    Dites, c'est grave une liviction ?    Dr\u00e9sienne         Pas d\u2019inqui\u00e9tude, cette addiction au live se soigne en mettant les mains sur les cocottes, en buvant des bidons (d\u2019eau claire, bien entendu) et en s\u2019autorisant quelques siestes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T14:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:57:36+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de TotalEnergies chute lourdement \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton, faisant un bond (soleil) au-dessus de son guidon. La malchance poursuit le coureur tricolore, lanterne rouge de ce d\u00e9but de Tour de France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lourde chute d\u2019Anthony Turgis","dateModified":"2022-07-06T13:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:56:40+00:00","articleBody":"     Pour rappel, on retrouve \u00e0 l\u2019avant\u00a0: le Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost)\u00a0; l\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless (EF Education-EasyPost)\u00a0; le Norv\u00e9gien Edvald Boasson Hagen (TotalEnergies)\u00a0; le N\u00e9erlandais Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux)\u00a0; le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM) et l\u2019Australien Simon Clarke (Israel-Premier Tech). Le sc\u00e9nario d\u2019une victoire de l\u2019un de ces coureurs n\u2019est pas \u00e0 exclure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 60 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e compte un plus de 3 min d\u2019avance sur le peloton","dateModified":"2022-07-06T13:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:56:26+00:00","articleBody":"     Les \u00e9chapp\u00e9s entament le second des onze secteurs pav\u00e9s du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me secteur pav\u00e9 au menu","dateModified":"2022-07-06T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:53:52+00:00","articleBody":"    entre une r\u00e9union inutile et suivre l'\u00e9tape vous choisissez quoi?     au travail         L\u2019\u00e9tape tous les jours, et encore plus aujourd\u2019hui. Immanquable\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:50:52+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9o-Z\u00e9landais Jack Bauer et le Danois Mads Petersen s\u2019\u00e9taient fait la malle \u00e0 la sortie du premier secteur pav\u00e9. Ils viennent d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9s par le peloton emm\u00e9n\u00e9 par les Quick-Step Alpha Vinyl.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux coureurs intercal\u00e9s repris par le peloton","dateModified":"2022-07-06T13:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:48:53+00:00","articleBody":"    157 km, c'est quand m\u00eame une \u00e9tape bien courte ! \r\nLe rapport difficult\u00e9s\/kilom\u00e8tres s'en trouve largement modifi\u00e9 !    kopiste          Ca ne vaut pas les pr\u00e8s de 250 km d\u2019un Paris-Roubaix, mais il faut bien garder les coureurs en vie pendant trois semaines...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:46:46+00:00","articleBody":"     Le leader de l\u2019\u00e9quipe Bora-Hansgrohe semble avoir un ennui m\u00e9canique apr\u00e8s le premier secteur pav\u00e9. Il a encore quelques kilom\u00e8tres pour rattraper le peloton avant la succession des prochains secteurs pav\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasov \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0","dateModified":"2022-07-06T14:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:46:41+00:00","articleBody":"    Une \u00e9quipe semble prendre les commandes \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des secteurs pav\u00e9s ?    Vinc         La Quick-Step Alpha Vinyl s\u2019active en t\u00eate du peloton. Habitu\u00e9e des classiques, l\u2019\u00e9quipe de Patrick Lef\u00e9v\u00e8re cherche \u00e0 rattraper au plus vite le duo form\u00e9 par Mads Pedersen et Jack Bauer, sortis du peloton pour tenter d\u2019atteindre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton poursuit le contre","dateModified":"2022-07-06T13:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:43:44+00:00","articleBody":"     Une dizaine de coureurs sont distanc\u00e9s de quelques m\u00e8tres par le peloton \u00e0 la sortie du premier secteur pav\u00e9. Jonathan Castroviejo (Ineos-Grenadiers) est lui victime d\u2019un incident m\u00e9canique au pire des moments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques distanc\u00e9s du peloton","dateModified":"2022-07-06T13:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:42:59+00:00","articleBody":"    Mais que fait Van Der Poel ?    ildortouquoi         C\u2019est vrai que le puncheur n\u00e9erlandais (cinqui\u00e8me du contre-la-montre inaugural) est assez discr\u00e8t depuis le d\u00e9but de ce Tour. Cette \u00e9tape sur les pav\u00e9s est l\u2019occasion de se montrer pour celui qui ne sera pas en mesure de rivaliser avec les meilleurs quand viendra l\u2019heure de la haute montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:42:50+00:00","articleBody":"    \u00e7a se court \u00e0 quelle p\u00e9riode Paris-Roubaix ? car j'ai plut\u00f4t en t\u00eate des images de boue que de poussi\u00e8re... \u00e7a doit faire une diff\u00e9rence !    Antonin         Paris-Roubaix a pour habitude de se courir au cours du mois d\u2019avril, en pleine saison des \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb. La m\u00e9t\u00e9o peut donc plus facilement jouer des siennes qu\u2019au d\u00e9but du mois de juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:39:01+00:00","articleBody":"     Le double vainqueur sortant du Tour de France est sorti en deuxi\u00e8me position, derri\u00e8re Alberto Bettiol, du premier secteur pav\u00e9 abord\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-06T13:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:37:49+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion du monde a chut\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un virage juste avant d\u2019attaquer le premier secteur pav\u00e9. Le Slovaque est reparti en derni\u00e8re position du peloton avec de petits bobos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Peter Sagan est tomb\u00e9 juste avant les pav\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T13:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:36:33+00:00","articleBody":"    Ou en est et comment ce porte van aert ?     Cyclo 6640         Wout van Aert a assez rapidement r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 le peloton apr\u00e8s sa chute. Le physique semble tenir, mais le maillot jaune est assez mal plac\u00e9 \u00e0 quelques secondes d\u2019attaquer les pav\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:36:28+00:00","articleBody":"     Avec onze secteurs au programme, cette cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour est redout\u00e9e des favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral. Certains b\u00e9n\u00e9ficieront de l\u2019appui d\u2019un \u00e9quipier plus rod\u00e9 \u00e0 l\u2019exercice.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: sur les pav\u00e9s, des leaders en difficult\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les pav\u00e9s, des leaders en difficult\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger","dateModified":"2022-07-06T13:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:35:05+00:00","articleBody":"           Le Belge Wout Van Aert, porteur du maillot jaune, a \u00e9t\u00e9 pris dans une chute \u00e0 hauteur du kilom\u00e8tre 57 de la sixi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France reliant Lille \u00e0 Arenberg porte du Hainaut mercredi 6 juillet 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/2c156eb_ea6dd009c1344e5895e80c44a12b549f-ea6dd009c1344e5895e80c44a12b549f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand le maillot jaune a \u00e9t\u00e9 contraint de mettre pied \u00e0 terre","dateModified":"2022-07-06T13:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:34:18+00:00","articleBody":"     Les six coureurs en t\u00eate de la course entrent dans le premier secteur pav\u00e9 de Villers-au-Terre (1400m), \u00e0 Fressain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e attaque les pav\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T13:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:33:18+00:00","articleBody":"     ... Les pr\u00e9mices d\u2019un grand coup\u00a0pour pi\u00e9ger les concurrents de Primoz Roglic au classement g\u00e9n\u00e9ral ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo-Visma acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 l\u2019approche du premier secteur pav\u00e9...","dateModified":"2022-07-06T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:32:53+00:00","articleBody":"    Une p\u00e9nalit\u00e9 est-elle \u00e0 craindre pour l'ami Wout?    Caillou         Effectivement, c\u2019est une possibilit\u00e9. Les directeurs de course n\u2019appr\u00e9cient g\u00e9n\u00e9ralement gu\u00e8re voir des coureurs remonter dans les voitures comme a pu le faire le maillot jaune. Il faudra surveiller la potentielle sanction en fin d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:31:14+00:00","articleBody":"    Coucou ! \r\nJe suis donc pass\u00e9e dans le percolateur du live.... Je me demandais ce que vous pensiez d'une possible revanche de Gianni Moscon sur cette \u00e9tape, \u00e9tant donn\u00e9 son \u00e9chec sur le dernier Paris Roubaix ?\r\nBon, je le garde en prono. Nunca se sabe, comme dirait Valverde...\r\nRe-salutations \u00e0 vous 4.    kopiste de tjrs          Bonjour @De kopiste\u00a0!          Gianni Moscon fait en effet partie des nombreux outsiders que l\u2019on pourrait citer. Longtemps en t\u00eate de la course lors de l\u2019\u00e9dition 2021 tremp\u00e9e de Paris-Roubaix, l\u2019Italien d\u2019Astana avait \u00e9t\u00e9 trahi par le v\u00e9lo qu\u2019il venait de r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s une crevaison. Sa chute lui avait totalement fait perdre sa confiance et donc perdre la course. Le sc\u00e9nario est diff\u00e9rent aujourd\u2019hui, donc, pourquoi pas une revanche\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:26:31+00:00","articleBody":"      Alexandre (depuis Arenberg)           1) Laporte (oui) 2) Van der Poel 3) Van Aert 4) Geraint Thomas 5) Pogacar         Aude (depuis Arenberg)           1) Van Aert (oui comme TOUS les jours) 2) Van der Poel 3) Kristoff 4) Lampaert 5) Pogacar         Florian (depuis Austerlitz)           1) Boasson Hagen 2) Powless 3) Gougeard 4) Clarke 5) van der Hoorn         Arthur (depuis Austerlitz)           1) Van der Poel 2) Van Aert 3) Bettiol 4) Laporte 5) S\u00e9n\u00e9chal      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9daction\u00a0: ","dateModified":"2022-07-06T13:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:22:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une chute et une frayeur en remontant les voitures, le maillot jaune a pu retrouver le peloton, avec la complicit\u00e9 de son co\u00e9quipier Steven Kruijswijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert est de retour dans le peloton ","dateModified":"2022-07-06T13:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:18:04+00:00","articleBody":"     On a crois\u00e9 Maurice Garin, vainqueur du Tour en 1903. Il tient la forme.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/ce830fe_1657113284700-20220706-140206.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre d\u2019un autre temps devant la trou\u00e9e","dateModified":"2022-07-06T13:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#560007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:17:10+00:00","articleBody":"     Le coureur de Jumbo-Visma manque de tomber une nouvelle fois, fr\u00f4lant l\u2019arri\u00e8re gauche d\u2019une voiture DSM freinant \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton. L\u2019\u00e9cart diminue puisque le maillot jaune est d\u00e9sormais \u00e0 20 secondes du gros des coureurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse frayeur pour Wout van Aert","dateModified":"2022-07-06T13:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:14:50+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune Wout van Aert poss\u00e8de pr\u00e8s d\u2019une minute de retard sur le peloton apr\u00e8s sa chute.          La direction de course va-t-elle choisir de \u00ab\u00a0faire barrage\u00a0\u00bb et donc l\u2019emp\u00eacher de remonter avec l\u2019aide de sa voiture\u00a0? Le Belge utilise pour l\u2019instant l\u2019aspiration de son directeur sportif pour tenter de revenir au plus vite. Ses co\u00e9quipiers demandent eux aux coureurs en t\u00eate du peloton de calmer le rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert une minute derri\u00e8re le peloton","dateModified":"2022-07-06T13:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:10:21+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune Wout van Aert chute lourdement dans un virage \u00e0 droite en sortie d\u2019un rond-point. Le Belge a mis quelques instants \u00e0 s\u2019en remettre, avant de repartir seul.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Wout van Aert","dateModified":"2022-07-06T13:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:10:01+00:00","articleBody":"     M\u00eame si l\u2019\u00e9cart a grandi, le peloton refuse de laisser le champ libre aux hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A moins de 100 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e compte 3 min 30 d\u2019avance sur le peloton","dateModified":"2022-07-06T13:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:08:24+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous pourquoi Magnus Cort Nielsen va-t-il dans l'\u00e9chapp\u00e9e aujourd'hui ? Pas de points de grimpeur \u00e0 aller chercher ...    Merci56        Apr\u00e8s 4 \u00e9tapes et demi, Magnus CORT est il d\u00e9j\u00e0 le combattif du ... Tour ?    Dossard rouge         Cort Nielsen ? Il veut \u00eatre de toutes les \u00e9chapp\u00e9es ? Il y a un maillot pour \u00e7\u00e0 ?    Encore Nielsen         \u00ab\u00a0J\u2019adore attaquer\u00a0\u00bb, lan\u00e7ait Magnus Cort Nielsen hier soir \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Calais. Le Danois de l\u2019\u00e9quipe EF Education-Easy Post a pris go\u00fbt d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avant de la course depuis la premi\u00e8re \u00e9tape en ligne chez lui, au Danemark, samedi.          Aucun point au classement du maillot de meilleur grimpeur n\u2019est distribu\u00e9 aujourd\u2019hui, mais l\u2019\u00e9tape pi\u00e9geuse du jour peut amener le Danois \u00e0 penser qu\u2019il vaut mieux \u00eatre en petit comit\u00e9 qu\u2019au sein d\u2019un peloton o\u00f9 le risque de chute est logiquement plus \u00e9lev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T13:01:39+00:00","articleBody":"     Malheureusement, nous n\u2019avions pas de v\u00e9lo \u00e0 disposition pour rouler dessus. Ce n\u2019\u00e9tait pas l\u2019envie qui manquait.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La trou\u00e9e d\u2019Arenberg\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T13:02:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T12:59:42+00:00","articleBody":"    25 , 28 ou 32 mm pour cette \u00e9tape ?    Tyre        Certaines \u00e9quipes semblent avoir choisi de rouler avec du mat\u00e9riel sp\u00e9cifique pour pav\u00e9s \u2026 quelle est la caract\u00e9ristique de ces v\u00e9los-l\u00e0 par rapport aux autres ? Certains pneus dans le peloton me semblent plus larges \u2026 ou illusion d\u2019optique ?    JJ         La taille des boyaux \u00e9quipant les roues des coureurs est effectivement l\u2019un des d\u00e9bats du jour, en compagnie de la pression des pneus. Les Quick-Step Alpha Vinyl ont par exemple annonc\u00e9 \u00e0 L\u2019Equipe garder les \u00ab\u00a0v\u00e9los classiques mais \u00e9quipes de boyaux de 30 ou 32 mm de section\u00a0\u00bb.          Des diff\u00e9rences existent \u00e9galement d\u2019une \u00e9quipe \u00e0 une autre, avec des v\u00e9los plus souples pour certaines, afin de limiter le rebond sur les pav\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T12:59:17+00:00","articleBody":"     Taco Van der Hoorn franchit en t\u00eate la ligne du sprint interm\u00e9diaire de M\u00e9rignies. Simon Clarke et Edvald Boasson Hagen le suivent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Fabio Jakobsen, candidat au maillot vert, remporte lui le sprint du peloton et prend les points de la 7e place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint interm\u00e9diaire est pass\u00e9","dateModified":"2022-07-06T12:59:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T12:56:44+00:00","articleBody":"      Le Danois Magnus Cort Nielsen\u00a0(EF Education-EasyPost)          L\u2019Am\u00e9ricain Neilson Powless (EF Education-EasyPost)          Le Norv\u00e9gien Edvald Boasson Hagen (TotalEnergies)          Le N\u00e9erlandais Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux)          Le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM)          L\u2019Australien Simon Clarke (Israel-Premier Tech)           Cort Nielsen et Powless ont l\u2019avantage d\u2019\u00eatre les seuls co\u00e9quipiers pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0: ","dateModified":"2022-07-06T12:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html#559761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/06/tour-de-france-2022-suivez-la-5e-etape-en-direct_6133602_3242.html","datePublished":"2022-07-06T12:56:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il une r\u00e9glementation particuli\u00e8re sur les v\u00e9los sur le Tour qui ne permettrait pas d'avoir le m\u00eame mat\u00e9riel qu'au Paris-Roubaix par exemple?     Seb         Bonjour @De Seb\u00a0!          Pas d\u2019interdiction particuli\u00e8re concernant les \u00e9quipements aujourd\u2019hui. Certaines \u00e9quipes comme la Quick-Step Alpha Vinyl ont choisi de conserver leurs v\u00e9los habituels, en r\u00e9alisant simplement quelques r\u00e9glages sur les pneus (des \u00ab\u00a0tubeless\u00a0\u00bb \u00e0 la place des habituelles chambres \u00e0 air) et leur pression, tandis que d\u2019autres, dont Ineos-Grenadiers, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 utiliser des v\u00e9los plus souples que l\u2019on retrouve habituellement sur Paris-Roubaix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/111/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 5e \u00e9tape du Tour de France\u00a02022\u00a0: Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic...","dateModified":"2022-07-06T13:09:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/61/0/5000/1666/1342/447/3/0/cdc3dd9_5642363-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-2">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Avec onze secteurs au programme, la 5e étape, qui se déroule ce mercredi entre Lille et Arenberg (Nord), est redoutée des favoris pour le classement général. Certains bénéficieront de l’appui d’un équipier plus rodé à l’exercice.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : sur les pavés, des leaders en difficulté à protéger      Avec onze secteurs au programme, la 5e étape, qui se déroule ce mercredi entre Lille et Arenberg (Nord), est redoutée des favoris pour le classement général. Certains bénéficieront de l’appui d’un équipier plus rodé à l’exercice.          Par Alexandre Pedro(Envoyé spécial à Calais)         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Fabian Cancellara ouvre la route à son leader chez Saxo Bank, Andy Schleck, dans le secteur pavé entre Wanze (Belgique) et Arenberg (Nord), lors de la 3e étape du Tour de France, le 6 juillet 2010.  BERNARD PAPON/AFP                 Avant de quitter son Danemark natal, dimanche, Jonas Vingegaard a lâché une information au podcast « Velorapa ». Le deuxième du Tour de France 2021 a évoqué la stratégie de son équipe Jumbo-Visma pour la 5e étape de 157 kilomètres, mercredi 6 juillet entre Lille et Arenberg (Nord). A l’entendre, Primoz Roglic, le leader slovène de l’équipe et lui-même vont pouvoir compter sur la science des pavés de leur équipier de luxe, Wout van Aert, pour voyager protégés le long des onze secteurs empruntés, pour une part, au tracé de Paris-Roubaix et qui rythmeront la journée.            Le Belge connaît la règle du jeu. Sur le Tour, les spécialistes comme lui pédalent avec des ailes encombrantes pour leurs ambitions personnelles, celles de l’ange gardien de leur(s) leader(s), pour le classement général. Quand lui connaît par cœur noms, longueurs et nombre d’étoiles des trente secteurs de Paris-Roubaix, Roglic et Vingegaard regardent la classique depuis un canapé, s’ils ne sont pas distraits par leur rôle de jeune père.              Lors de la 9e étape du Tour de France 2018, Romain Bardet avait vécu un petit enfer sur ces sentiers agricoles non goudronnés avec trois crevaisons. A l’arrivée à Roubaix, le Français parlait de « petit miracle » au sujet des sept secondes concédées aux autres favoris. Il avait remercié son équipier chez AGR2R La Mondiale, Oliver Naesen, « d’avoir sacrifié ses chances de victoire » en restant à ses côtés.                             Lire aussi :  Tour de France 2018 : pas de révolution sur les pavés                   Quatre ans plus tard, les pavés sont de retour. Chez AG2R Citroën, le Belge fera cette fois-ci de la conduite accompagnée avec l’Australien Ben O’Connor, 4e du Tour en 2021. « Il y a une grosse différence entre une étape de pavés et une classique où tu poursuis ton objectif personnel. Là, neuf coureurs sur dix qui sont des spécialistes vont appréhender la course avec un rétroviseur pour savoir où est leur leader », annonce le 13e de Paris-Roubaix en 2019.            Ce sera le cas pour Dylan van Baarle. Dernier vainqueur de « l’enfer du Nord », le Néerlandais de l’équipe Ineos Grenadiers doit convoyer sur les 19,4 kilomètres de pavés au programme, le Britannique Adam Yates et le Colombien Daniel Felipe Martinez. En un seul morceau et sans trop concéder de temps, si possible.            « Il faut juste rester calme et serein »            Troisième leader de l’équipe britannique, Geraint Thomas, lui, n’aura besoin de personne. Avant de devenir un vainqueur du Tour en 2018, le Gallois a longtemps traîné ses rouflaquettes sur les classiques du Nord. En 2010, il avait joué les équipiers lors d’une 3e étape qui arrivait aussi à Arenberg. L’organisation avait déjà cherché à corser sa première semaine, au grand dam de certains favoris.              « Je ne suis pas content qu’il y ait des pavés. Pour moi, il n’y en a pas besoin », s’était énervé le Luxembourgeois Andy Schleck. « Ça va être un carnage », prédisait un certain Lance Armstrong, l’Américain alors encore septuple vainqueur du Tour et en tournée d’adieu. Pour certains, ça l’avait été. A l’arrivée, Andy Schleck avait peut-être pleuré l’abandon sur chute de Fränk, son frère aîné adoré, mais il avait terminé 5e et distancé d’autres prétendants au classement général, comme l’Italien Ivan Basso et le Basque Iban Mayo. Ce dernier avait déboursé six minutes.                             Lire aussi la chronique :  Tour de France 2022 : transfert « galère », famille Van der Poel et « Bienvenue chez les Ch’tis »                   A sa décharge, il évoluait chez Euskatel-Euskadi, où il fallait presque tirer à la courte paille les préposés à honorer la présence de la formation sur Paris-Roubaix. Chez Saxo Bank, Andy Schleck n’avait eu qu’à suivre le Suisse Fabian Cancellarra.            Comme son compatriote, Stefan Küng se défend sur ce terrain. Mais le rouleur de la Groupama-FDJ ne survend pas son rôle auprès de David Gaudu, son coureur à protéger. « David a fait la reconnaissance, il suit bien sur les pavés, il sait se placer, assure le champion d’Europe du contre-la-montre. Cela va être tellement stressant, il faut juste rester calme et serein. »            « L’un des rendez-vous décisifs »            Dans les années 1980, Maxime Bouet (Arkéa-Samsic) aurait été un équipier inquiet. A l’époque, les Colombiens menaçaient de prendre le premier avion pour Bogota plutôt que de rouler sur ses chemins de malheur. Mais les temps ont bien changé. Malgré son physique de poids plume, Nairo Quintana sait manœuvrer dans le vent et sur les pavés. « Il est peut-être l’un des meilleurs de l’équipe dans ce domaine. C’est l’un des leaders qui me fait le moins peur pour mercredi », avance Bouet, qui en devine d’autres moins sereins.              Thierry Gouvenou l’espère à demi-mot. Le directeur technique du Tour a tracé cette étape avec des secteurs regroupés lors de la dernière heure de course, pour voir certaines équipes chercher à mettre en difficulté quelques-unes de leurs rivales. « En 2018, on en avait mis beaucoup mais ils étaient espacés et on a constaté que ça ne créait pas beaucoup d’écarts, a-t-il détaillé à la Voix du Nord. Là, on a rectifié le tir, et on sait que ce sera l’un des rendez-vous décisifs de la première semaine… Il y aura plus de temps à perdre ici que sur des étapes de montagne. »            Echaudé, l’un des directeurs sportifs de UAE Team Emirates, Aart Vierhouten, a parlé de « folie » en avril à propos de l’amorce du secteur Paillencourt, en bas d’une descente. Depuis, l’itinéraire a été modifié pour ralentir la progression du peloton.            Ce début de polémique est passé au-dessus de la tête de chérubin de Tadej Pogacar. Le leader de l’équipe émiratie et double vainqueur sortant du Tour, publiait au même moment une photo de lui après la reconnaissance des différents secteurs. Planté devant la mythique trouée d’Arenberg (pas au programme mercredi), le Slovène avait son sourire gourmand. Celui que redoutent ses rivaux autant qu’un mini « Paris-Roubaix » en première semaine.            🤔😬 https://t.co/yeB1CEBS4Z— TamauPogi (@Tadej Pogačar)                   Alexandre Pedro(Envoyé spécial à Calais)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/06/tour-de-france-2022-sur-les-paves-des-leaders-en-difficulte-a-proteger_6133539_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: sur les pav\u00e9s, des leaders en difficult\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger","dateCreated":"2022-07-06T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-06T07:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-06T10:48:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Avec onze secteurs au programme, la 5e \u00e9tape, qui se d\u00e9roule ce mercredi entre Lille et Arenberg (Nord), est redout\u00e9e des favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral. Certains b\u00e9n\u00e9ficieront de l\u2019appui d\u2019un \u00e9quipier plus rod\u00e9 \u00e0 l\u2019exercice.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Calais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/133/0/4256/2128/1342/671/60/0/0520bb4_1656960397218-000-dv790823.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-3">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La fédération anglaise avait lancé, en 2017, un plan de développement du football féminin. Le championnat national en récolte les fruits, notamment avec les droits télévisuels. Le pays hôte de l’Euro 2022 espère valider cette stratégie sur le plan sportif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Euro féminin de football 2022             Football : l’Angleterre mise sur l’Euro féminin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd      La fédération anglaise avait lancé, en 2017, un plan de développement du football féminin. Le championnat national en récolte les fruits, notamment avec les droits télévisuels. Le pays hôte de l’Euro 2022 espère valider cette stratégie sur le plan sportif.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h37    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’équipe d’Angleterre à l’entraînement, le 7 juin 2022.  PAUL ELLIS / AFP                 Pour l’Angleterre, l’Euro féminin de football est un succès assuré. Non pas que les « Three Lionesses » soient certaines de remporter la compétition. Mais la sélection nationale a d’ores et déjà gagné la bataille du soutien populaire. Toutes ses rencontres affichent complet. De même que la finale, prévue à Wembley (Londres) le 31 juillet. Signe d’une projection des supporteurs vers un sacre ? En tout cas confirmation de l’intérêt du pays pour le football au féminin et du poids pris par celui-ci ces dernières années.            Pourtant, la nation hôte du championnat d’Europe 2022 possède un palmarès vierge. Jusqu’à présent, l’équipe nationale n’a pas réussi à faire mieux qu’une troisième place en Coupe du monde, en 2015, et qu’une deuxième place à l’Euro, en 1984 et en 2009. Du côté des clubs, si Chelsea a disputé – et perdu – une finale de la Ligue des champions en 2021, il faut remonter à 2007 pour retrouver trace d’un club anglais victorieux de la compétition phare, Arsenal en l’occurrence.              Depuis cinq ans, toutefois, le football anglais n’a pas lésiné pour se donner les moyens de devenir une place forte de la discipline. En mars 2017, la Football Association (FA), la fédération anglaise de football, avait dévoilé une feuille de route pour une « croissance du football féminin », avec trois objectifs principaux fixés à l’horizon 2020 : doubler le nombre de clubs, le nombre de supporteurs et assurer aux équipes nationales un niveau constant sur la scène mondiale. Ce plan de refonte, de la base jusqu’au haut niveau, commence à produire ses effets.                              Lire aussi   Chelsea, symbole d’un football anglais qui n’est plus seulement un boy’s club                   Un championnat professionnalisé            C’est essentiellement sur le développement de la Women’s Super League (WSL), le championnat national, que les efforts ont porté. Créé en 2011 de manière semi-professionnelle, ce championnat souffrait d’un déficit de visibilité, notamment à cause de son format : neuf équipes semi-professionnelles, avec des affiches réparties entre mars et septembre, souvent disputées pendant l’été dans des stades sonnant creux.            La réforme, actée pendant l’exercice 2017-2018 et appliquée la saison suivante, a consisté à obliger les clubs désireux de poursuivre dans la WSL à payer les joueuses au minimum sur des contrats de seize heures par semaine ou encore à avoir une équipe féminine à destination des jeunes.              Les douze équipes du championnat ont, depuis 2018, le statut professionnel. Dix d’entre elles sont issues d’un club évoluant en Premier League masculine. Si elles disposent de leur propre stade, les équipes féminines peuvent profiter, lors de certains chocs, des écrins hypermodernes habituellement réservés aux hommes.            De l’affluence, des audiences et des financements            Résultat ? La WSL séduit. En témoignent les affluences et les audiences. Dans les stades, les rencontres de championnat attirent en moyenne plus de trois mille personnes : en novembre 2019, le derby londonien Tottenham-Arsenal avait réuni 38 262 spectateurs, dernier record en date. Sur les écrans, la plate-forme en ligne WSL-TV avait attiré 270 000 téléspectateurs pour un Chelsea-Tottenham en septembre 2019, du jamais-vu.                             Lire aussi :  Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football féminin en Europe                   Pour la WSL, cette attractivité se vérifie aussi au plan financier. La banque Barclays, présente depuis 2001, a renouvelé son partenariat sur la période 2022-2025, pour une somme proche de 35 millions d’euros. Surtout, depuis mars 2021, le championnat féminin dispose de ses propres droits télévisuels : un accord de diffusion sur trois ans, à compter de la saison 2021-2022, a été conclu avec la BBC et Sky Sports pour un montant record de 8 millions d’euros annuels.              C’est la première fois que les droits de la WSL ont été vendus séparément de ceux du football masculin, et les douze clubs de l’élite toucheront une part des revenus. « Ce qui est remarquable, en plus de l’aspect financier, c’est la visibilité. Sky Sports possède des millions d’abonnés. quarante-quatre matchs diffusés sur Sky et vingt-deux sur la BBC, cela va donner une visibilité incroyable. C’est un magnifique coup double argent-exposition », note Pierre Maes, expert en droits sportifs.            L’attente de résultats sur les terrains            Reste à confirmer cette embellie sur les terrains. Sur la scène européenne, les clubs n’ont pas réussi, ces dernières années, à briser le joug de l’Olympique lyonnais et des clubs allemands. Après avoir perdu en demi-finale de la Ligue des champions en 2021 face à Barcelone, Chelsea n’a pas dépassé la phase de groupes de la compétition cette année, alors qu’Arsenal a échoué en quarts de finale.            La sélection nationale, quant à elle, s’est arrêtée aux portes de la finale lors de la Coupe du monde 2019, comme lors du Mondial 2015 et de l’Euro 2017. La compétitivité et la puissance financière du championnat ont cependant permis de conserver les meilleures joueuses du pays et de les faire évoluer à un niveau proche de celui auquel elles sont confrontées lors des joutes internationales. De plus, la réforme de la WSL a offert un statut d’exception à plusieurs internationales, qui bénéficient de contrats « centraux » leur assurant un revenu annuel minimal chaque saison.              A défaut d’un titre, « les résultats des deux derniers Mondiaux ont éveillé l’intérêt des supporteurs pour les matchs de la sélection ou du championnat, que ce soit au stade ou devant les écrans », souligne Marzena Bogdanowicz, directrice commerciale et marketing du football féminin au sein de la fédération anglaise.            Les matchs des « Three Lionesses » réunissent une moyenne de 24 105 spectateurs (contre 22 000 initialement visés avec le plan 2017 de la fédération). Le pays a battu son record en novembre 2019 lors d’un match amical contre l’Allemagne : 77 768 personnes à Wembley. Sur les écrans, la demi-finale perdue face aux Etats-Unis lors du Mondial 2019 avait réuni 11,7 millions de téléspectateurs.            Les instances ont lancé, en 2021 un second plan de développement. Les objectifs sont un peu plus ambitieux : fournir les meilleures joueuses, assurer la croissance des revenus commerciaux et faire de la WSL la première compétition professionnelle de football féminin au monde d’ici 2030. D’ici là, l’équipe nationale espère que son succès ne se limitera pas qu’aux seules tribunes.                             Lire aussi :  Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football féminin en Europe                        Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/06/football-l-angleterre-mise-sur-l-euro-feminin-pour-affirmer-son-statut-de-nouveau-poids-lourd_6133537_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: l\u2019Angleterre mise sur l\u2019Euro f\u00e9minin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd","dateCreated":"2022-07-06T06:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-06T06:30:13+02:00","dateModified":"2022-07-06T06:37:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"La f\u00e9d\u00e9ration anglaise avait lanc\u00e9, en\u00a02017, un plan de d\u00e9veloppement du football f\u00e9minin. Le championnat national en r\u00e9colte les fruits, notamment avec les droits t\u00e9l\u00e9visuels. Le pays h\u00f4te de l\u2019Euro 2022 esp\u00e8re valider cette strat\u00e9gie sur le plan sportif.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/386/0/4659/2329/1342/671/60/0/ebe8475_1655128638859-000-32c23ve.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-4">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le rejet, mardi, de l’appel des Girondins de Bordeaux par le gendarme du football financier, qui relègue le club au niveau amateur, est vécu comme « une catastrophe » par les élus bordelais et les supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Football : à Bordeaux « on n’a jamais été aussi près du précipice et on a très peur pour la suite »      Le rejet, mardi, de l’appel des Girondins de Bordeaux par le gendarme du football financier, qui relègue le club au niveau amateur, est vécu comme « une catastrophe » par les élus bordelais et les supporteurs.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h28, mis à jour à 06h35    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gérard Lopez, le président des Girondins de Bordeaux , ici en juillet 2021.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Le rejet de l’appel des Girondins de Bordeaux à peine annoncé, mardi 5 juillet en fin de journée, le maire de Bordeaux Pierre Hurmic et le propriétaire des Girondins de Bordeaux Gérard Lopez se sont entretenus par téléphone à propos de cette décision qui relègue le club de football au niveau amateur. L’édile a souhaité indiquer au président du club que « les collectivités territoriales étaient derrière le club », a expliqué M. Hurmic au Monde.                           Lire aussi :  Football : les Girondins de Bordeaux proches d’une relégation au niveau amateur                 Cette relégation des Girondins de Bordeaux en National 1 (la 3e division au plan national) « est une catastrophe pour les équipes professionnelles, masculine et féminine, le centre de formation et surtout l’ensemble des salariés », ont par ailleurs réagi M. Hurmic et le président de la métropole Alain Anziani, dans un communiqué commun envoyé dans la soirée.          « Il n’est pas concevable de s’en tenir à cette décision au regard des conséquences dramatiques pour le club et le territoire. En particulier, le tribunal de commerce de Bordeaux avait validé récemment les garanties négociées entre le club et ses créanciers, documents pourtant écartés par l’instance sportive », poursuivent les deux élus, soulignant que « des voies de recours comme la saisine du CNOSF [Comité national et olympique sportif français] ou du juge des référés du tribunal administratif sont ouvertes aux dirigeants du club. »          Alain Anziani comme Pierre Hurmic « en appellent à Madame la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra, pour que le CNOSF puisse se prononcer dans un délai compatible avec la reprise de la saison de la Ligue 2, sur la portée des garanties apportées par les Girondins de Bordeaux auprès de la DNCG », la Direction nationale du contrôle de gestion, le gendarme financier du football français.          L’opposition demande « une réunion d’urgence »          Si les élus métropolitains avaient voté à l’unanimité, avant le rendez-vous de mardi avec la DNCG, l’étalement de la dette du club (5,8 millions d’euros) sur les deux prochaines saisons, et le lissage des loyers dus pour l’utilisation du stade Matmut Atlantique sur les deux années à venir jusqu’au terme de la saison 2024-2025, Pierre Hurmic convient auprès du Monde que « cela n’a pas suffi ». Mais, poursuit-il, « heureusement qu’on a pris cette décision pour montrer à la DNCG que nous étions patients sur le paiement des dettes ».          Le groupe d’opposition métropolitain Renouveau Bordeaux a pour sa part immédiatement réagi à la rétrogradation des Girondins, demandant « une réunion d’urgence, réunissant toutes les parties prenantes du club et les élus de la métropole afin d’évaluer les impacts à venir pour la collectivité et travailler sans attendre à l’identification des conditions de redressement de notre club ». Ce qui a agacé Pierre Hurmic : « La métropole continuera à prendre ses responsabilités avec un exécutif qui examinera la situation attentivement.  »        Il vous reste 43.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/06/football-a-bordeaux-on-n-a-jamais-ete-aussi-pres-du-precipice-et-on-a-tres-peur-pour-la-suite_6133535_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00e0 Bordeaux \u00ab\u00a0on n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s du pr\u00e9cipice et on a tr\u00e8s peur pour la suite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T06:28:10+02:00","datePublished":"2022-07-06T06:28:10+02:00","dateModified":"2022-07-06T06:35:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le rejet, mardi, de l\u2019appel des Girondins de Bordeaux par le gendarme du football financier, qui rel\u00e8gue le club au niveau amateur, est v\u00e9cu comme \u00ab\u00a0une catastrophe\u00a0\u00bb par les \u00e9lus bordelais et les supporteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/440/0/5328/2664/1342/671/60/0/3504c4e_5637341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-5">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Alors que l’Euro débute mercredi, le football féminin français, ultradominé par l’Olympique lyonnais et le PSG, doit se professionnaliser pour ne pas être de plus en plus distancé par ses voisins européens.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : derrière les vitrines Lyon et Paris, le football français accumule les retards      Alors que l’Euro débute mercredi, le football féminin français, ultradominé par l’Olympique lyonnais et le PSG, doit se professionnaliser pour ne pas être de plus en plus distancé par ses voisins européens.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les joueuses de l’équipe de France et la sélectionneuse, Corinne Diacre (à droite), après leur victoire en match amical contre le Vietnam, à Orléans, le 1er juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP               L’équipe de France féminine de football se porte bien. Les Bleues sont sur une série de quatorze victoires consécutives et n’ont jamais été aussi bien placées (3es) au classement de la Fédération internationale de football (FIFA). De bon augure, alors que commence l’Euro, du 6 au 31 juillet en Angleterre.          Mais derrière la vitrine de la sélection nationale, le championnat de France féminin de football – la D1 Arkema – est moins clinquant. Il y a, certes, les bons résultats sur la scène européenne du Paris-Saint-Germain et de l’Olympique lyonnais (OL) – vainqueur le 21 mai contre Barcelone de sa huitième finale de Ligue des champions. Mais ceux-ci cachent mal le fait que la Première Division ait encore un statut amateur, sous tutelle directe de la Fédération française de football (FFF). Là où la Ligue 1, son homologue masculin, est gérée par la Ligue de football professionnel.          Le championnat féminin n’a pas su profiter du succès du Mondial 2019 organisé en France – près d’un million de spectateurs dans les stades – pour se structurer. La crise sanitaire due au Covid-19 et l’arrêt des compétitions en mars 2020 n’ont pas aidé. Mais aujourd’hui, hormis les matchs entre l’OL et le PSG, beaucoup d’affiches entre les douze clubs de D1 Arkema peinent à attirer le millier de curieux. Faute d’affluence, les équipes évoluent souvent sur des pelouses annexes, rendant peu attractif le produit proposé par Canal+, diffuseur officiel du championnat jusqu’en 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La crise du coronavirus met en lumière la fragilité du football féminin                 La prime de 50 000 euros versée par la FFF à chacun des douze clubs de l’élite ne suffit pas non plus à masquer une certaine précarité. Si les vingt plus gros salaires évoluent à Paris ou à Lyon – selon les estimations de L’Equipe, Kadidiatou Diani (PSG) et Wendie Renard (OL) émargeraient à 37 000 euros brut mensuels –, bon nombre de joueuses du championnat français, qui compte près de 200 contrats fédéraux, dont une partie à mi-temps, sont payées à la prime de match ou au défraiement.          Résultat, l’écart ne cesse de se creuser avec les championnats espagnol ou italien – tous deux professionnels – chez lesquels existent de plus en plus de conventions collectives garantissant protection sociale et minima salariaux.          Prendre la mesure du problème          Au lendemain de la candidature française pour l’organisation de l’Euro 2025, début février, l’attaquante norvégienne de Lyon Ada Hegerberg n’avait pas mâché ses mots dans un tweet rageur pour alerter les instances fédérales : la Ballon d’or 2018 affirmait que le championnat était « à la ramasse ».        Il vous reste 59.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/06/euro-feminin-2022-derriere-les-vitrines-lyon-et-paris-le-football-francais-accumule-les-retards_6133528_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin 2022\u00a0: derri\u00e8re les vitrines Lyon et Paris, le football fran\u00e7ais accumule les retards","dateCreated":"2022-07-06T06:00:32+02:00","datePublished":"2022-07-06T06:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"Alors que l\u2019Euro d\u00e9bute mercredi, le football f\u00e9minin fran\u00e7ais, ultradomin\u00e9 par l\u2019Olympique lyonnais et le PSG, doit se professionnaliser pour ne pas \u00eatre de plus en plus distanc\u00e9 par ses voisins europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/324/0/2880/1440/1342/671/60/0/47a8606_5610001-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-6">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : pavés sacrés, esprit revanchard et « bulle » éclatée   Chronique        Aude Lasjaunias  envoyée spéciale à Calais (Nord)          Alexandre Pedro  envoyé spécial à Calais (Nord)          Arthur Verdelet        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Lille Métropole - Arenberg Porte du Hainaut (157 kilomètres)            Le Tour signe son retour sur les pavés, acteurs centraux du « monument » Paris-Roubaix. La Grande Boucle s’y était déjà risquée en 2014 et en 2018. Pour ce deuxième jour dans le nord de la France, les coureurs auront droit à « 19,4 km sur les pavés, répartis entre onze secteurs, dont trois inédits sur le Tour de France », rappelle dans le briefing de l’étape Cédric Coutouly,  coureur professionnel de 2001 à 2010.            Les spécialistes de l’« enfer du Nord » (le surnom de Paris-Roubaix) seront au rendez-vous, accompagnés de nombreux favoris que leurs équipes voudront placer à l’avant du peloton pour limiter les risques dans les multiples zones accidentogènes des 75 derniers kilomètres.              Selon Adrien Petit, coureur d’Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux, interrogé par Vélo Magazine, « cette journée ne va pas chambouler le classement général, même si elle peut éliminer un ou deux prétendants à la victoire ». Demandez son avis à Christopher Froome, contraint à l’abandon après une chute en 2014.            Les pronos                LA RAISON            Le Danemark prolongerait-il ses honneurs de la première semaine ? Vainqueur de Paris-Roubaix juniors en 2013, Mads Pedersen a toutes les qualités requises pour s’imposer au terme de cette étape pavée d’embûches. Le champion du monde 2019 semble également disposer de la forme nécessaire pour faire partie des favoris. « Pour être honnête, mon plus grand objectif depuis que je suis sorti des juniors est de gagner Paris-Roubaix », confiait récemment le coureur de 26 ans. L’étape du jour lui offre une opportunité inespérée de briller sur un parcours très proche de celui de l’épreuve qui l’attire tant.                LE CŒUR            Natif de Cambrai (Nord), Florian Sénéchal attendait avec impatience le passage du Tour dans le nord de la France. Le champion de France, sacré le 26 juin à Cholet, ne revient cependant pas sur ses terres uniquement pour saluer le public. Pièce majeure de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl lors de la saison des classiques, le vainqueur de l’édition 2011 de Paris-Roubaix juniors devrait pouvoir jouer sa carte personnelle sur des routes qu’il fréquente depuis des années.            La décla             « Vous ne gagnerez pas le Tour ici, mais vous pouvez le perdre. »            Tadej Pogacar n’a pas mis bien longtemps à comprendre à quel défi il allait être confronté. Dès le 4 avril, au lendemain de sa 4e place sur le Tour des Flandres, le double vainqueur sortant du Tour de France était venu reconnaître les secteurs pavés qu’empruntera le peloton mercredi. Suivi par le média belge Sporza, le Slovène avait alors reconnu que « sur cette étape, ça peut aller très mal ou ça peut aller bien. Ce sera de toute façon une étape mouvementée ». Un avant-goût, pourquoi pas, d’une future participation à Paris-Roubaix.            Tadej Pogacar verkent kasseirit uit de Tour: "Lastiger dan de Ronde van Vlaanderen"

— sporza_koers (@Sporza 🚴)              Détour du Tour            Comme l’illustre la chanson Les Corons, de Pierre Bachelet, devenue l’hymne des supporteurs du club de football de Lens, les Hauts-de-France possèdent un fort passé minier. La fosse d’Arenberg, ancien charbonnage du bassin minier situé dans la commune de Wallers (Nord) et exploité entre le début du XXe siècle et 1989, est classée au Patrimoine mondial de l’Unesco depuis 2012. Les bâtiments et les trois chevalets des anciens puits, toujours en place, ont pu être sauvés de la destruction grâce au tournage du film Germinal, sorti en 1993. Depuis septembre 2015, le centre de création cinématographique Arenberg Creative Mine occupe les lieux. Au Tour de lancer son feuilleton à bicyclette.            Dans le rétro                            Gilbert Duclos-Lassalle est un Béarnais tombé amoureux du Nord et ses pavés dès sa première participation à Paris-Roubaix, en 1978. Mais l’amour a longtemps été vache. En 1980, sur la « reine des classiques », le coureur Peugeot chute à 20 kilomètres de l’arrivée alors qu’il est le seul à s’accrocher pour suivre l’Italien Francesco Moser, futur vainqueur.              L’année suivante, Duclos-Lassalle retrouve le même décor sur le Tour de France lors d’une 12e étape empruntant plusieurs secteurs pavés. Au vélodrome de Roubaix, la victoire ne peut pas lui échapper dans un sprint à trois avec le Belge Daniel Willems et le Portugais Joaquim Agostinho, quand son pied sort du cale-pied dans les derniers mètres. Au Belge Willems la victoire et à « Duclos » les regrets. Mais une promesse aussi : « Sur cette piste, je veux revenir et je vous jure que ce sera en vainqueur », annonce-t-il juste après sa mésaventure. Têtu, il prend son temps, mais honore sa parole avec son fantastique doublé sur Paris-Roubaix en 1992 et 1993.             

<article-nb="2022/07/06/19-7">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Inflation, nouveaux sites de compétition, cérémonie d’ouverture… A deux ans de l’événement, l’organisation des JO pourrait coûter plus cher que prévu.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Jeux olympiques 2024             Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire      Inflation, nouveaux sites de compétition, cérémonie d’ouverture… A deux ans de l’événement, l’organisation des JO pourrait coûter plus cher que prévu.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 20h17, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nicolas Ferrand, directeur général de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo), lors d’une visite du chantier du village olympique et paralympique, à cheval sur les communes de Saint-Denis, Saint-Ouen et l’Ile-Saint-Denis, le 23 mai 2022.  PAPON BERNARD / PRESSE SPORTS               L’inflation va-t-elle faire déraper le budget de l’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) de Paris 2024 ? Le risque inflationniste sera en tout cas au menu du conseil d’administration du comité d’organisation de Paris 2024 (Cojop), mardi 12 juillet, lors duquel doit notamment être adoptée la révision de la carte des sites.          Selon l’ordre du jour, que Le Monde a pu consulter, doivent être présentés – sans faire l’objet d’un vote –, un « point d’information sur la révision budgétaire » de fin d’année ainsi que « la présentation des conclusions du rapport Jacques Lambert », du nom du président du comité d’audit chargé, fin février, par Tony Estanguet, le patron du Cojop, d’identifier « les principaux risques et enjeux budgétaires et opérationnels ».          Le rapport Lambert semble décerner un satisfecit aux équipes de Tony Estanguet, soulignant notamment « la capacité à gérer en temps réel les risques » et un « dispositif de pilotage et de maîtrise des dépenses structuré et performant ». Il n’en pointe pas moins un « fort risque inflationniste » – comme pour le fret par exemple, très affecté par le contexte international –, dont l’impact sur les coûts est en cours d’évaluation par le Cojop avant la révision pluriannuelle budgétaire de fin d’année. « Oui, l’inflation aura des impacts sur Paris 2024, nous devons redoubler de vigilance », admet au Monde Tony Estanguet qui s’était déjà alarmé mi-mai devant le Comité international olympique (CIO) d’un « contexte inflationniste impossible à imaginer il y a quelques mois ».           

<article-nb="2022/07/06/19-8">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Après trois places de 2e, le Belge a enfin décroché une victoire d’étape à Calais. Une démonstration de force – individuelle mais aussi collective – pour le coureur de la Jumbo-Visma.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Wout van Aert, toujours en jaune mais enfin vainqueur      Après trois places de 2e, le Belge a enfin décroché une victoire d’étape à Calais. Une démonstration de force – individuelle mais aussi collective – pour le coureur de la Jumbo-Visma.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Calais (Nord)) et Aude Lasjaunias(envoyé spécial à Calais (Nord))         Publié hier à 20h10, mis à jour à 07h22    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Danois Magnus Cort Nielsen et le Français Anthony Perez, le duo échappé de cette 4e étape du Tour de France, entre Dunkerque et Calais, le 5 juillet.  DANIEL COLE / AP                 Il ne faut pas se laisser berner par son accent occitan. Anthony Perez était bien sur ses terres. Enfin, plus exactement sur celle de la Cofidis, son équipe depuis 2016. Mardi 5 juillet, le Toulousain avait été désigné par sa formation pour prendre l’échappée du jour lors de la 4e étape du Tour de France, entre Dunkerque et Calais (171,5 kilomètres) . « On est à la maison, il faut qu’on montre le maillot », avait-il annoncé avant le départ, à quelques mètres de la plage dunkerquoise.            Promesse tenue. A l’attaque dès le baisser de drapeau, Anthony Perez parcouru 160 kilomètres en tête, dont 125 en « colocation » avec l’inégalable Danois Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost). Le porteur du maillot à pois du meilleur grimpeur n’a décidément pas envie de tailler le bout de gras avec ses collègues du peloton depuis le grand départ de Copenhague.                             Lire aussi la chronique :  Transfert « galère », famille Van der Poel et « Bienvenue chez les Ch’tis »                   Sans grande surprise, le baroudeur de la Cofidis, lui, a été repris à une dizaine de kilomètres de la ligne. La première victoire de son équipe depuis 2008 attendra encore un peu. « On espérait plutôt une échappée entre trois et cinq coureurs, avouait Cédric Vasseur, manageur général de la formation nordiste à l’issue de l’étape. Anthony a montré qu’il était fort, il n’a pas grand-chose à se reprocher avec la Jumbo qui roulait derrière. » Son coureur se consolera avec le titre de combatif du jour. On ne choisit pas ses honneurs sur le Tour.              Sauf peut-être quand on s’appelle Wout van Aert. Las de ses trois 2e places depuis le début de cette édition, l’homme à tout bien faire de la Jumbo-Visma n’est pas du genre à se décourager. « J’avais le rêve du maillot jaune depuis longtemps et le maillot vert [du classement à points] est un des grands objectifs de mon année, c’est ce qui a guidé ma préparation. Mais j’aime aussi gagner des courses », annonçait-il dimanche juste avant de quitter le Danemark. A en juger par son franchissement de ligne mardi, tout en mouvements de bras, il avait prévu le coup.            Une « machine de guerre »            Donnez un tableau noir à la Jumbo-Visma et la formation néerlandaise s’occupe de la suite. Son « coup de vis » dans la côte du cap Blanc-Nez (classé en 4e catégorie, la plus faible) à une dizaine de kilomètres de l’arrivée aura été un petit chef-d’œuvre tactique et physique. « On avait prévu d’attaquer dans cette bosse, mais c’est vraiment monté très vite, ça a explosé un peu de partout », expliquait son coéquipier, le Français Christophe Laporte, 3e à l’arrivée.            Dans un grand jour, Wout van Aert a accéléré à quelques dizaines de mètres du sommet pour distancer son coéquipier le Danois Jonas Vingegaard, ainsi que le Britannique Adam Yates (Ineos-Grenadiers) qui s’accrochait encore. « Derrière, cela a mis du temps à s’organiser et Wout a pris assez d’avance », faisait remarquer Christophe Laporte. Ne restait plus au Belge qu’à rouler très fort pour signer sa septième victoire sur la Grande Boucle en quatre participations.                           Le Belge de la Jumbo-Visma Wout van Aert célèbre sa victoire à Calais (Nord), le 5 juillet, lors de la 4e étape du Tour de France.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Adrien Petit lui non plus n’a pas été vraiment étonné de la victoire de la « machine de guerre » belge. « Le mec gagne au Ventoux, sur des classiques… Il est très serein grâce à son équipe, il galère moins pour le placement, avec le respect du maillot jaune on lui laisse plus facilement la place. Mais chapeau, et en plus c’est un super gars », résume le Français de l’équipe Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux.              Mercredi, place à la 5e étape aux allures de « mini Paris-Roubaix », entre Lille Métropole et Arenberg Porte du Hainaut. Un rendez-vous redouté par les prétendants au classement général où, à en croire Jonas Vingegaard, Wout van Aert devrait se contenter du rôle d’équipier. « Je ne suis pas sûr du plan, tempérait toutefois un autre Jumbo, l’Américain Sepp Kuss, mardi matin. Normalement on va essayer de sécuriser pour le classement général, mais si les opportunités sont là et que les choses sont sous contrôle, il pourra aller viser l’étape. » L’ogre est insatiable.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Calais (Nord)) et  Aude Lasjaunias(envoyé spécial à Calais (Nord))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/05/tour-de-france-2022-wout-van-aert-toujours-en-jaune-mais-enfin-vainqueur_6133501_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Wout van Aert, toujours en jaune mais enfin vainqueur","dateCreated":"2022-07-05T20:10:37+02:00","datePublished":"2022-07-05T20:10:37+02:00","dateModified":"2022-07-06T07:22:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Apr\u00e8s trois places de 2e, le Belge a enfin d\u00e9croch\u00e9 une victoire d\u2019\u00e9tape \u00e0 Calais. Une d\u00e9monstration de force \u2013 individuelle mais aussi collective \u2013 pour le coureur de la Jumbo-Visma.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Calais (Nord)"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Calais (Nord)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/403ac42_1657038332891-000-32dv3b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-9">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le nouvel entraîneur parisien a pris ses fonctions, mardi, en remplacement de Mauricio Pochettino. Il se dit prêt à relever le défi du club de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Ligue 1             Avec Christophe Galtier, le PSG veut miser sur « l’exigence et le travail »      Le nouvel entraîneur parisien a pris ses fonctions, mardi, en remplacement de Mauricio Pochettino. Il se dit prêt à relever le défi du club de la capitale.          Par Clément Martel         Publié hier à 19h58, mis à jour hier à 21h36    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Nouvel entraîneur du PSG, Christophe Galtier (à gauche) a été présenté au Parc des Princes, à Paris, le 5 juillet 2022, par le président du club, Nasser Al-Khelaïfi.  BERTRAND GUAY / AFP                 Pour Henri IV, « Paris valait bien une messe ». Si Christophe Galtier n’a pas grand-chose à voir avec l’ancien roi de France et de Navarre, il pourrait détourner un peu l’expression : « Paris vaut bien qu’on oublie Marseille. » Pour être intronisé nouvel entraîneur du Paris-Saint-Germain, mardi 5 juillet, en remplacement de l’Argentin Mauricio Pochettino, l’enfant de la cité phocéenne l’assume : il a « mis de côté [ses] origines marseillaises ».            Lors de sa conférence de presse de présentation, Christophe Galtier a posé les jalons de son mandat à la tête du club de la capitale. Le nouveau coach n’a pas semblé flotter dans le grand costume d’entraîneur du plus important club de France. Après Saint-Etienne, Lille et Nice en 2021, le technicien marseillais entend imposer sa méthode à Paris : « Pas un joueur ne sera au-dessus de ce que doit être le groupe et la position du groupe. » Et il l’a répété : « Si j’ai accepté ces responsabilités, c’est que j’en suis capable. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Christophe Galtier au PSG, le choix du « made in France »                   Au côté du président du club de la capitale, Nasser Al-Khelaïfi, qui boucle enfin plus d’un mois d’incertitude après l’annonce en grande pompe de la prolongation du contrat de Kylian Mbappé, Christophe Galtier a exposé son projet. « Il n’y aura aucun compromis sur l’exigence et le travail », a averti l’entraîneur, qui a rencontré par la suite ses nouveaux joueurs pour un premier entraînement.              Après une année dominée par les atermoiements, et une nouvelle élimination en huitièmes de finale de la Ligue des champions, le président qatari du PSG avait averti fin juin : « A Paris, les paillettes, c’est fini. » Guère « bling-bling » – il a souri à l’évocation de ce mot –, moins théoricien du football que certains de ses prédécesseurs, Christophe Galtier s’inscrit dans cette – énième – nouvelle vague au club.            « Que cette somme de talents devienne une équipe »            Avec lui, le PSG s’assure d’un meneur d’hommes, et l’espère à même d’aligner toutes les étoiles parisiennes. « On veut commencer quelque chose de nouveau. L’objectif sera de mieux jouer, de travailler plus, de jouer ensemble, d’être une équipe. Il sait comment faire ça », a insisté Al-Khelaïfi mardi.            « L’objectif n’est pas de leur apprendre à jouer du pied gauche ou de la tête, mais que cette somme de talents devienne une équipe », a confirmé Christophe Galtier, conscient de franchir un cap en matière de niveau général en devant gérer les Kylian Mbappé, Lionel Messi, Neymar et consorts. « C’est un privilège d’avoir un effectif de ce niveau-là. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé est déjà plus qu’un joueur au PSG                   Tancé, avant même d’être nommé, pour le style direct – et parfois frustre – développé par ses équipes, Christophe Galtier se sait attendu. « Par rapport à ce que j’ai pu faire dans les clubs où j’ai travaillé, il y aura une approche différente sur le jeu. Avec un tel effectif, vous devez aussi bien jouer. Je vais avoir à ma disposition des joueurs de très haut niveau, a soufflé l’entraîneur. Mais ça ne ressemblera pas à ce que j’ai pu faire dans mes précédents clubs. »              Renouant dans la capitale le binôme qui avait fait ses preuves à Lille avec Luis Campos, nouveau directeur du football du club, le nouvel entraîneur entend poursuivre sur cette lancée. « Avec Luis, on a travaillé plus de trois ans ensemble, nous avons fait trois mercatos ensemble et nous étions en contact tous les jours, a-t-il précisé. Il sait ce que j’attends de mon équipe, ce que je veux voir, et avant de partir sur chaque recrutement, nous avons toujours beaucoup échangé sur le système. »            Départs rares            Parmi les attentes de Christophe Galtier, une réduction drastique du nombre de joueurs s’impose. « Les joueurs qui ne jouent pas sont malheureux. Il faut trouver la bonne taille d’effectif pour que tout le monde puisse participer cette saison », a-t-il insisté. Un refrain entonné à chaque intersaison dans le club de la capitale, où les départs demeurent cependant rares.            Comme tous ses prédécesseurs, Christophe Galtier débarque sur le banc parisien avec ambition. Nombreux se sont brisé les reins aux commandes de cette rutilante machine, visant les sommets de l’Europe. « Je ne vais pas révolutionner le vestiaire », a conclu le nouveau technicien parisien. S’il parvient à insuffler un esprit de révolte à ses nouvelles troupes, les fans parisiens devraient s’en satisfaire.                             Lire aussi :  Entre le PSG et Mauricio Pochettino, un divorce attendu et inévitable                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/05/avec-christophe-galtier-le-psg-veut-miser-sur-l-exigence-et-le-travail_6133497_3242.html"},"headline":"Avec Christophe Galtier, le PSG veut miser sur \u00ab\u00a0l\u2019exigence et le travail\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T19:58:08+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:58:08+02:00","dateModified":"2022-07-05T21:36:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Le nouvel entra\u00eeneur parisien a pris ses fonctions, mardi, en remplacement de Mauricio Pochettino. Il se dit pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi du club de la capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/65/0/3840/1920/1342/671/60/0/1f22a98_5633778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-10">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le gendarme du football financier a confirmé en appel la rétrogradation administrative du club en National 1, le 3ᵉ niveau national. Le club bordelais, qui pourrait être amené à déposer le bilan, a annoncé vouloir exercer un recours.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Football : les Girondins de Bordeaux proches d’une relégation au niveau amateur      Le gendarme du football financier a confirmé en appel la rétrogradation administrative du club en National 1, le 3ᵉ niveau national. Le club bordelais, qui pourrait être amené à déposer le bilan, a annoncé vouloir exercer un recours.          Par Denis Ménétrier         Publié hier à 19h27, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gérard Lopez lors de son audition par la DNCG, le 14 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Les Girondins de Bordeaux poursuivent leur descente aux enfers. Un mois et demi après avoir connu une relégation de Ligue 1 en Ligue 2 – la première depuis trente et un ans –, le club de football a vécu un nouveau choc, mardi 5 juillet : la commission d’appel de la Direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français, a confirmé sa rétrogradation administrative en National 1, la Troisième Division (niveau amateur).            Cette rétrogradation avait été prononcée le 14 juin par la DNCG, les garanties financières présentées par le club n’étant pas jugées suffisantes. Mais chez les Girondins, qui avaient fait appel, un relatif optimisme s’exprimait ces derniers jours avant la réunion qui s’est tenue, mardi après-midi, au siège de la Fédération française de football (FFF), dans le 15ᵉ arrondissement de Paris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bordeaux s’inquiète pour l’avenir des Girondins, club de football historique qui pourrait bientôt disparaître                   Le président du club depuis un an, Gérard Lopez, avait laissé entendre qu’il avait trouvé des garanties pour boucher le trou de 40 millions d’euros épinglé par la DNCG. « Le club et son actionnaire ont présenté un projet considéré par tous les professionnels comme solide et qui répond point par point aux attentes exprimées par la commission en première instance », ont précisé les Girondins dans un communiqué publié après la décision.              Gérard Lopez s’était engagé à injecter dix millions d’euros au capital par le biais de sa société Jogo Bonito et à transférer sur celle-ci la moitié de la dette du club, chiffrée à 52 millions d’euros. Les Girondins avaient également obtenu de leurs créanciers, les fonds d’investissement King Street et Fortress, de récupérer l’intéressement sur le transfert d’Aurélien Tchouaméni au Real Madrid, évalué à plus de huit millions d’euros.            Gérard Lopez prêt à « se battre jusqu’au bout »            Plusieurs acteurs locaux avaient, par ailleurs, consenti à des efforts, à l’instar de Bordeaux Métropole, qui avait accepté d’étaler la dette du club, de plus de cinq millions d’euros pour la location du stade Matmut-Atlantique, sur les deux prochaines saisons.            La direction du club souhaitait également se renflouer, en vendant plusieurs joueurs (Hwang Ui-jo, Junior Onana, Alberth Elis, Sékou Mara), dont la valeur marchande cumulée pouvait rapporter plusieurs dizaines de millions d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement                   Tous ces éléments n’ont pas convaincu la DNCG. « Cette décision injuste est inacceptable et incompréhensible. Je le dis très clairement ce soir aux supporters, aux Bordelais et à tous ceux qui ont le sang marine et blanc : je me battrai jusqu’au bout », a déclaré Gérard Lopez, qui a ajouté vouloir « exercer un recours contre cette décision inique ».              L’objectif est d’éviter le dépôt de bilan. Le dirigeant des Girondins le sait : les recettes que le club peut espérer au troisième échelon du football français ne lui permettront pas d’assurer son fonctionnement au quotidien. Les Girondins vont perdre le statut professionnel et devront se passer des droits télévisés associés à une présence en Ligue 1 ou en Ligue 2.            Le recours sera déposé dans un premier temps devant le Comité national et olympique sportif français (CNOSF) qui peut infirmer la décision de la commission d’appel. La FFF n’est pas contrainte de suivre la recommandation du CNOSF. En cas de maintien de la rétrogradation administrative, les Girondins pourront se tourner dans un second temps vers le juge des référés du Tribunal administratif dans le but de suspendre la décision, avant de tenter de la faire annuler.            Un dépôt de bilan inévitable ?            En cas de dépôt de bilan, les Girondins devront redémarrer en National 3, au cinquième échelon du football français. Une catastrophe pour le club fondé en 1881, six fois champion de France et qui possédait le statut professionnel sans discontinuer depuis 1937.              De nombreux départs de joueurs sont à prévoir au sein d’un effectif taillé initialement pour la Ligue 1. La question du rachat du club pourrait également se poser, alors que sa chute risque d’avoir « des conséquences désastreuses pour tout l’écosystème local », comme il l’a souligné lui-même dans son communiqué.            Le sujet a alerté les élus d’opposition au niveau de Bordeaux Métropole : le groupe La République en marche a demandé une « réunion d’urgence, réunissant toutes les parties prenantes du club et les élus de la métropole afin d’évaluer les impacts à venir pour la collectivité », tout en souhaitant « déterminer toutes les responsabilités d’un tel naufrage ».            Depuis plusieurs saisons, les Girondins, champion de France pour la dernière fois en 2009 et dont le dernier trophée remonte à 2013 avec la Coupe de France, étaient sur une pente descendante. La vente du club en 2018 par le groupe M6 et le passage sous pavillon américain, sans qu’un projet sportif clair ne soit établi, ont achevé de déclasser le club bordelais au sein de la hiérarchie du football français.              Un homme risque de cristalliser les tensions : Gérard Lopez. L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois multiplie les déconvenues dans les clubs par lesquels il est passé (Lille, Boavista, Mouscron). Il s’était pourtant montré optimiste à l’été 2021 lorsqu’il avait réussi à convaincre la DNCG du bien-fondé de son plan de reprise des Girondins de Bordeaux. « C’est un grand jour pour les Girondins et nous allons maintenant nous atteler à mettre en place le projet sportif et économique validé [par la DNCG] », avait-il alors assuré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Girondins de Bordeaux : Gérard Lopez, homme d’affaires et président des risques                   Aujourd’hui, c’est la sidération à Bordeaux. Club historique du football français, les Girondins vont devoir se reconstruire en profondeur pour survivre et espérer, un jour, retrouver l’élite.                 Denis Ménétrier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/05/football-les-girondins-de-bordeaux-relegues-au-niveau-amateur_6133496_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: les Girondins de Bordeaux proches d\u2019une rel\u00e9gation au niveau amateur","dateCreated":"2022-07-05T19:27:32+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:27:32+02:00","dateModified":"2022-07-06T09:21:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Ligue 2","Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Le gendarme du football financier a confirm\u00e9 en appel la r\u00e9trogradation administrative du club en National\u00a01, le 3\u1d49 niveau national. Le club bordelais, qui pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser le bilan, a annonc\u00e9 vouloir exercer un recours.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/428/0/5136/2568/1342/671/60/0/0a51d3a_1656867474406-000-32cg9ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-11">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le Belge a décroché mardi à Calais sa septième victoire sur le Tour de France lors de la 4ᵉ étape. Parti en solitaire dans la dernière côte de la journée, Van Aert consolide son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez la 4ᵉ étape du Tour : Wout van Aert s’impose et consolide son maillot jaune Le Belge a décroché mardi à Calais sa septième victoire sur le Tour de France lors de la 4ᵉ étape. Parti en solitaire dans la dernière côte de la journée, Van Aert consolide son maillot jaune.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 05/07 à 18:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert impressionne en solitaire et consolide son maillot jaune         Wout van Aert en a finalement eu assez de terminer deuxième. Second lors de chacune des trois premières étapes de ce Tour de France qui se sont déroulées au Danemark, le coureur belge de la Jumbo-Visma a pris les choses en main mardi, lors de la quatrième étape de la Grande Boucle entre Dunkerque et Calais. A dix kilomètres de l’arrivée, dans la côte du Cap Blanc-Nez, Van Aert a profité du travail énorme de son équipe pour déposer ses concurrents et s’en aller franchir la ligne d’arrivée en solitaire. Une septième victoire sur le Tour de France, qui lui permet de consolider son maillot jaune de leader du classement général.                 Wout van Aert « s’envole » en franchissant la ligne d’arrivée de la quatrième étape du Tour de France, à Calais, mardi 5 juillet 2022. DANIEL COLE / AP          C’est dans cette sixième et dernière difficulté de 4e catégorie de la journée qu’Anthony Perez a fini par exploser. Le Français de la Cofidis, élu plus combatif du jour, occupait seul la tête de la course après avoir participé à l’échappée aux côtés de Magnus Cort Nielsen (EF Education-Easypost), mais n’a pas réussi à tenir jusqu’au bout de l’étape. Les deux coureurs étaient partis dès le premier kilomètre, alors que le parcours du jour laissait penser qu’une grosse échappée prendrait les devants.        Il n’en a rien été et le peloton a longtemps ronronné, laissant à Magnus Cort Nielsen l’opportunité d’engranger des points au classement de la montagne lors des cinq premières côtes de 4e catégorie de la journée. Le Danois est ainsi assuré de porter le maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur jusqu’à la première étape de montagne, vendredi, dont l’arrivée sera jugée à la Super Planche des Belles Filles.        Finalement, l’échappée a fait long feu et c’est Van Aert, impressionnant, qui s’est imposé en solitaire. Le Belge va enchaîner un troisième jour en jaune mercredi, et semble attaché à cette tunique, alors que Mathieu Heijboer, le directeur sportif de la Jumbo-Visma, ne cesse de répéter que l’objectif de son coureur est avant tout d’obtenir le maillot vert à Paris. En attendant, le Belge va en profiter, lui qui compte désormais 25 secondes d’avance sur Yves Lampaert (2ᵉ) et 32 secondes d’avance sur Tadej Pogacar (3ᵉ) au classement général. L’étape de demain, qui passera par 11 secteurs pavés empruntés à Paris-Roubaix, pourrait rebattre les cartes.                     Le 05/07 à 18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi. Nous vous quittons sur la joie de Wout van Aert au moment de franchir la ligne d’arrivée. Le live revient demain pour une alléchante cinquième étape ! Bonne soirée.                              Le 05/07 à 18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 au général        Wout van Aert fait coup double : en plus de son succès prestigieux, le Belge conforte son maillot jaune. Son compatriote Yves Lampaert pointe désormais à 25 secondes, et le Slovène Tadej Pogacar à 32s au classement général.                              Le 05/07 à 18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape du jour        Wout van Aert l’emporte donc au terme d’un effort solitaire remarquable. Jasper Philipsen termine lui deuxième non sans avoir cru finir en tête. Avec Christophe Laporte (3e), Hugo Hofstetter (8e) et Benjamin Thomas (10e), la France place trois coureurs dans le top 10 du jour.                              Le 05/07 à 18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philipsen a « cru l’avoir emporté » pendant un instant        « Pendant quelques secondes, j’ai cru l’avoir emporté, mais Wout van Aert était très fort aujourd’hui », a reconnu au micro du diffuseur le sprinteur d’Alpecin-Deceuninck, qui a terminé deuxième de l’étape du jour. « Il était le meilleur. Son coup de pédale dans la montée était vraiment très impressionnant, et je ne pensais personne capable de faire cela. J’étais bien sûr déçu après avoir compris que je n’étais pas le vainqueur, mais cela prouve l’intensité de nos efforts. J’aurais une deuxième chance de l’emporter, j’en suis sûr. »                    Le 05/07 à 18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert ne voulait « prendre aucun risque »        « Je ne voulais prendre aucun risque cette fois-ci », a plaisanté le coureur belge au micro du diffuseur en accompagnant ses mots d’un clin d’oeil. « C’était assez clair que nous voulions tenter quelque chose avec l’équipe. Nous avons pu être placés en parfaite position grâce au travail de nos coéquipiers. Nous avons compris à la radio qu’il y avait des dégâts, donc nous avons voulu y aller à fond jusqu’au sommet. J’ai un peu douté sur la stratégie à adopter, mais j’y suis allé seul et cela a payé. »                              Le 05/07 à 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Aujourd'hui on peut dire que Wout Wout est un maître flamand !    kopiste         Wout Wout: ENFIN! Cette fois-ci, personne ne me piquera cette place!    Ovalie        Wout a enrhumé tout le monde au Blanc-Nez ?    CestUnRoc CestUnPic CestUnCap         Je crois que tout le monde est unanime : Wout Wout a impressionné aujourd’hui.                    Le 05/07 à 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mauvais signe que Roglic bloque sur une côte de 4ème catégorie non ? Une chance pour Vingegaard ?    Pierre qui Rolland         Etonnant que le peloton se soit autant éparpillé sur une côte de 4e catégorie. Intéressant de surveiller ça lors des prochains jours, notamment vendredi avec la première vraie étape de montagne.                    Le 05/07 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hofstetter 8eme. Voilà où est le sprint français ! Il y arrivera un jour, on y crois !!!    Alsacienne         Et Christophe Laporte 3e ! Les Français se sont montrés présents sur cette fin d’étape.                    Le 05/07 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est le deuxième qui a cru avoir gagné l'étape ???    Berlue         Phillipsen a cru qu'il avait gagné non ?    go George Bennett         Jasper Philipsen (Alpecin-Fenix) a réussi à remonter au sprint deux-trois coureurs et a cru s’imposer, d’où sa célébration sur la ligne d’arrivée. Le Belge n’a certainement pas vu son compatriote Wout Wout partir seul. Ça sent la déception...                                        Le 05/07 à 17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin d’étape en vidéo, et la victoire de Van Aert                                                Le 05/07 à 17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert l’emporte en solitaire avec le maillot jaune        Le Belge termine avec quelques secondes d’avance sur le peloton. Le coup de force de la Jumbo-Visma a payé. Deuxième sur la ligne, le sprinteur d’Alpecin-Deceunick Jasper Philipsen célèbre étrangemen avant d’être ramené sur terre par Christophe Laporte.                    Le 05/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              WOUT WOUT REMPORTE CETTE 4E ETAPE             Huitième victoire d’étape sur le Tour de France pour Wout van Aert, qui consolide son maillot jaune avec une fin d’étape de grande classe !                    Le 05/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert en tête à la flamme rouge        Le Belge conserve de l’avance malgré la fatigue. Le peloton se rapproche mais ne le rattrapera pas.                    Le 05/07 à 17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Van der Poupou il est loin SVP?    Coco'rico         Van der Poupou est dans le peloton, mais toujours caché. On ne l’a pas vu dans la montée du Cap Blanc-Nez, il se fait encore discret. Avant l’étape de demain ?                    Le 05/07 à 17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une idée des dégâts après le coup de force de la Jumbo ?     Le Galibier         Ça s’est réorganisé après la côte du Cap Blanc-Nez, mais ça s’est bien éparpillé pendant la montée. Attendons de voir la fin d’étape pour voir ce que ça donne.                    Le 05/07 à 17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton s’organise derrière Wout van Aert        Après quelques instants d’incertitude, le peloton s’est reformé et roule une trentaine de secondes derrière Wout van Aert. Le Belge de Jumbo-Visma semble filer vers la victoire sauf surprise.                    Le 05/07 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du coup de force des Jumbo-Visma                                      Le 05/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              20 secondes d’avance pour Wout Wout        Le Belge a parfaitement joué le coup et possède désormais 20 secondes d’avance sur le groupe qui le suit. Encore 7,5 kilomètres à parcourir avant l’arrivée à Calais.                    Le 05/07 à 17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Perez a été repris et va sûrement aller chercher le statut de combatif du jour                                                     Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la 4e étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une étape de 171,5 kilomètres à avaler, avec pas moins de six difficultés de 4e catégorie. Un profil d’étape qui pourrait faire le bonheur des puncheurs.         Où ? Entre Dunkerque et Calais, en passant par certains des plus beaux coins des Hauts-de-France.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 30 et l’arrivée est programmée vers 17 h 20.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier et Arthur Verdelet, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro des Hauts-de-France.         Ce dont on ne parlera pas ? Nobu, le fabuleux destin de l’empereur du sushi         A lire en attendant         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         Tour de France 2022 : transfert « galère », famille Van der Poel et « Bienvenue chez les Ch’tis »         Tour de France 2022 : Dylan Groenewegen à la fête, des Danois fous de vélo         Tour de France 2022 : Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »         Tour de France 2022 : alors, elles étaient où ces bordures ?         Tour de France 2022 : Yves Lampaert maillot jaune incrédule, Tadej Pogacar douche déjà ses rivaux         Tour de France 2022 : pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : à un jour du départ, l’équipe Bahrain Victorious de nouveau perquisitionnée                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-05T15:43:35+00:00","coverageEndTime":"2022-07-05T16:35:44+00:00","headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","description":"Le Belge a d\u00e9croch\u00e9 mardi \u00e0 Calais sa septi\u00e8me victoire sur le Tour de France lors de la 4\u1d49 \u00e9tape. Parti en solitaire dans la derni\u00e8re c\u00f4te de la journ\u00e9e, Van Aert consolide son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 4ᵉ étape du Tour : Wout van Aert s’impose et consolide son maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Belge a d\u00e9croch\u00e9 mardi \u00e0 Calais sa septi\u00e8me victoire sur le Tour de France lors de la 4\u1d49 \u00e9tape. Parti en solitaire dans la derni\u00e8re c\u00f4te de la journ\u00e9e, Van Aert consolide son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5000/3352/1342/899/3/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-05T15:43:35+00:00"
,"endDate":"2022-07-05T16:35:44+00:00"
  Wout van Aert en a finalement eu assez de terminer deuxi\u00e8me. Second lors de chacune des trois premi\u00e8res \u00e9tapes de ce Tour de France qui se sont d\u00e9roul\u00e9es au Danemark, le coureur belge de la Jumbo-Visma a pris les choses en main mardi, lors de la quatri\u00e8me \u00e9tape de la Grande Boucle entre Dunkerque et Calais. A dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, dans la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez, Van Aert a profit\u00e9 du travail \u00e9norme de son \u00e9quipe pour d\u00e9poser ses concurrents et s\u2019en aller franchir la ligne d\u2019arriv\u00e9e en solitaire. Une septi\u00e8me victoire sur le Tour de France, qui lui permet de consolider son maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral.                 Wout van Aert \u00ab\u00a0s\u2019envole\u00a0\u00bb en franchissant la ligne d\u2019arriv\u00e9e de la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 Calais, mardi 5 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP          C\u2019est dans cette sixi\u00e8me et derni\u00e8re difficult\u00e9 de 4e cat\u00e9gorie de la journ\u00e9e qu\u2019Anthony Perez a fini par exploser. Le Fran\u00e7ais de la Cofidis, \u00e9lu plus combatif du jour, occupait seul la t\u00eate de la course apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Magnus Cort Nielsen (EF Education-Easypost), mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir jusqu\u2019au bout de l\u2019\u00e9tape. Les deux coureurs \u00e9taient partis d\u00e8s le premier kilom\u00e8tre, alors que le parcours du jour laissait penser qu\u2019une grosse \u00e9chapp\u00e9e prendrait les devants.          Il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9 et le peloton a longtemps ronronn\u00e9, laissant \u00e0 Magnus Cort Nielsen l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019engranger des points au classement de la montagne lors des cinq premi\u00e8res c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie de la journ\u00e9e. Le Danois est ainsi assur\u00e9 de porter le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur jusqu\u2019\u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, vendredi, dont l\u2019arriv\u00e9e sera jug\u00e9e \u00e0 la Super Planche des Belles Filles.          Finalement, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a fait long feu et c\u2019est Van Aert, impressionnant, qui s\u2019est impos\u00e9 en solitaire. Le Belge va encha\u00eener un troisi\u00e8me jour en jaune mercredi, et semble attach\u00e9 \u00e0 cette tunique, alors que Mathieu Heijboer, le directeur sportif de la Jumbo-Visma, ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter que l\u2019objectif de son coureur est avant tout d\u2019obtenir le maillot vert \u00e0 Paris. En attendant, le Belge va en profiter, lui qui compte d\u00e9sormais 25 secondes d\u2019avance sur Yves Lampaert (2\u1d49) et 32 secondes d\u2019avance sur Tadej Pogacar (3\u1d49) au classement g\u00e9n\u00e9ral. L\u2019\u00e9tape de demain, qui passera par 11 secteurs pav\u00e9s emprunt\u00e9s \u00e0 Paris-Roubaix, pourrait rebattre les cartes.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/2960187_ca6802905bd64233bef58dad9c60826a-ca6802905bd64233bef58dad9c60826a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert impressionne en solitaire et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T16:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:15:25+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. Nous vous quittons sur la joie de Wout van Aert au moment de franchir la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Le live revient demain pour une all\u00e9chante cinqui\u00e8me \u00e9tape\u00a0! Bonne soir\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T16:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:13:47+00:00","articleBody":"     Wout van Aert fait coup double\u00a0: en plus de son succ\u00e8s prestigieux, le Belge conforte son maillot jaune. Son compatriote Yves Lampaert pointe d\u00e9sormais \u00e0 25 secondes, et le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar \u00e0 32s au classement g\u00e9n\u00e9ral.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-05T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:11:23+00:00","articleBody":"     Wout van Aert l\u2019emporte donc au terme d\u2019un effort solitaire remarquable. Jasper Philipsen termine lui deuxi\u00e8me non sans avoir cru finir en t\u00eate. Avec Christophe Laporte (3e), Hugo Hofstetter (8e) et Benjamin Thomas (10e), la France place trois coureurs dans le top 10 du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape du jour","dateModified":"2022-07-05T16:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:07:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pendant quelques secondes, j\u2019ai cru l\u2019avoir emport\u00e9, mais Wout van Aert \u00e9tait tr\u00e8s fort aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a reconnu au micro du diffuseur le sprinteur d\u2019Alpecin-Deceuninck, qui a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait le meilleur. Son coup de p\u00e9dale dans la mont\u00e9e \u00e9tait vraiment tr\u00e8s impressionnant, et je ne pensais personne capable de faire cela. J\u2019\u00e9tais bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s avoir compris que je n\u2019\u00e9tais pas le vainqueur, mais cela prouve l\u2019intensit\u00e9 de nos efforts. J\u2019aurais une deuxi\u00e8me chance de l\u2019emporter, j\u2019en suis s\u00fbr.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen a \u00ab\u00a0cru l\u2019avoir emport\u00e9\u00a0\u00bb pendant un instant","dateModified":"2022-07-05T16:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:05:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne voulais prendre aucun risque cette fois-ci\u00a0\u00bb, a plaisant\u00e9 le coureur belge au micro du diffuseur en accompagnant ses mots d\u2019un clin d\u2019oeil. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait assez clair que nous voulions tenter quelque chose avec l\u2019\u00e9quipe. Nous avons pu \u00eatre plac\u00e9s en parfaite position gr\u00e2ce au travail de nos co\u00e9quipiers. Nous avons compris \u00e0 la radio qu\u2019il y avait des d\u00e9g\u00e2ts, donc nous avons voulu y aller \u00e0 fond jusqu\u2019au sommet. J\u2019ai un peu dout\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter, mais j\u2019y suis all\u00e9 seul et cela a pay\u00e9.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert ne voulait \u00ab\u00a0prendre aucun risque\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-05T16:05:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:42:44+00:00","articleBody":"    Aujourd'hui on peut dire que Wout Wout est un ma\u00eetre flamand !    kopiste         Wout Wout: ENFIN! Cette fois-ci, personne ne me piquera cette place!    Ovalie        Wout a enrhum\u00e9 tout le monde au Blanc-Nez ?    CestUnRoc CestUnPic CestUnCap         Je crois que tout le monde est unanime\u00a0: Wout Wout a impressionn\u00e9 aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:42:12+00:00","articleBody":"    Mauvais signe que Roglic bloque sur une c\u00f4te de 4\u00e8me cat\u00e9gorie non ? Une chance pour Vingegaard ?    Pierre qui Rolland         Etonnant que le peloton se soit autant \u00e9parpill\u00e9 sur une c\u00f4te de 4e cat\u00e9gorie. Int\u00e9ressant de surveiller \u00e7a lors des prochains jours, notamment vendredi avec la premi\u00e8re vraie \u00e9tape de montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:40:58+00:00","articleBody":"    Hofstetter 8eme. Voil\u00e0 o\u00f9 est le sprint fran\u00e7ais ! Il y arrivera un jour, on y crois !!!    Alsacienne         Et Christophe Laporte 3e\u00a0! Les Fran\u00e7ais se sont montr\u00e9s pr\u00e9sents sur cette fin d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:38:03+00:00","articleBody":"    Qui est le deuxi\u00e8me qui a cru avoir gagn\u00e9 l'\u00e9tape ???    Berlue         Phillipsen a cru qu'il avait gagn\u00e9 non ?    go George Bennett         Jasper Philipsen (Alpecin-Fenix) a r\u00e9ussi \u00e0 remonter au sprint deux-trois coureurs et a cru s\u2019imposer, d\u2019o\u00f9 sa c\u00e9l\u00e9bration sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Le Belge n\u2019a certainement pas vu son compatriote Wout Wout partir seul. \u00c7a sent la d\u00e9ception...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:36:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin d\u2019\u00e9tape en vid\u00e9o, et la victoire de Van Aert","dateModified":"2022-07-05T15:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:33:31+00:00","articleBody":"     Le Belge termine avec quelques secondes d\u2019avance sur le peloton. Le coup de force de la Jumbo-Visma a pay\u00e9. Deuxi\u00e8me sur la ligne, le sprinteur d\u2019Alpecin-Deceunick Jasper Philipsen c\u00e9l\u00e8bre \u00e9trangemen avant d\u2019\u00eatre ramen\u00e9 sur terre par Christophe Laporte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert l\u2019emporte en solitaire avec le maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:31:49+00:00","articleBody":"          Huiti\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France pour Wout van Aert, qui consolide son maillot jaune avec une fin d\u2019\u00e9tape de grande classe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"WOUT WOUT REMPORTE CETTE 4E ETAPE","dateModified":"2022-07-05T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:31:24+00:00","articleBody":"     Le Belge conserve de l\u2019avance malgr\u00e9 la fatigue. Le peloton se rapproche mais ne le rattrapera pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert en t\u00eate \u00e0 la flamme rouge","dateModified":"2022-07-05T15:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:29:19+00:00","articleBody":"    Et Van der Poupou il est loin SVP?    Coco'rico         Van der Poupou est dans le peloton, mais toujours cach\u00e9. On ne l\u2019a pas vu dans la mont\u00e9e du Cap Blanc-Nez, il se fait encore discret. Avant l\u2019\u00e9tape de demain\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:28:18+00:00","articleBody":"    Une id\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s le coup de force de la Jumbo ?     Le Galibier         \u00c7a s\u2019est r\u00e9organis\u00e9 apr\u00e8s la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez, mais \u00e7a s\u2019est bien \u00e9parpill\u00e9 pendant la mont\u00e9e. Attendons de voir la fin d\u2019\u00e9tape pour voir ce que \u00e7a donne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:27:56+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quelques instants d\u2019incertitude, le peloton s\u2019est reform\u00e9 et roule une trentaine de secondes derri\u00e8re Wout van Aert. Le Belge de Jumbo-Visma semble filer vers la victoire sauf surprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019organise derri\u00e8re Wout van Aert","dateModified":"2022-07-05T15:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:25:51+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du coup de force des Jumbo-Visma","dateModified":"2022-07-05T15:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:24:30+00:00","articleBody":"     Le Belge a parfaitement jou\u00e9 le coup et poss\u00e8de d\u00e9sormais 20 secondes d\u2019avance sur le groupe qui le suit. Encore 7,5 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Calais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 secondes d\u2019avance pour Wout Wout","dateModified":"2022-07-05T15:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:23:16+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perez a \u00e9t\u00e9 repris et va s\u00fbrement aller chercher le statut de combatif du jour","dateModified":"2022-07-05T15:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:23:02+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a poursuivi son effort apr\u00e8s le travail de son \u00e9quipe et descend \u00e0 fond. Le Belge poss\u00e8de quelques secondes d\u2019avance sur les premiers coureurs du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert s\u2019envole","dateModified":"2022-07-05T15:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:21:35+00:00","articleBody":"     Le peloton a compl\u00e8tement explos\u00e9 dans cette c\u00f4te du Cap Blanc-Nez. Le maillot jaune Van Aert est d\u00e9sormais seul en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic a coinc\u00e9 dans la c\u00f4te","dateModified":"2022-07-05T15:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:21:29+00:00","articleBody":"     La Jumbo-Visma attaque avec force dans la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez pour Wout van Aert. Le peloton casse derri\u00e8re, et le Slov\u00e8ne Primoz Roglic coince \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo-Visma \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-07-05T15:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:19:40+00:00","articleBody":"     La C\u00f4te du Cap Blanc-Nez (900m \u00e0 7,5%), sixi\u00e8me difficult\u00e9 class\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie va \u00eatre franchie dans quelques instants. Anthony Perez voit son avance fondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La derni\u00e8re difficult\u00e9 en approche","dateModified":"2022-07-05T15:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:19:35+00:00","articleBody":"     Plus que 10 secondes d\u2019avance pour Perez, avec les Ineos Grenadier qui mettent un rythme d\u2019enfer en t\u00eate du peloton avant la derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ineos acc\u00e9l\u00e8rent","dateModified":"2022-07-05T15:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:18:05+00:00","articleBody":"    Il y a maintenant un repr\u00e9sentant d'Afrique sur le Tour, en essayant de ne pas parler de Nobu, a-t-on des repr\u00e9sentants d'Asie ?    Seb         Pas de Japonais sur le Tour de France mais trois Kazakhs\u00a0: Alexey Lutsenko, Andrey Zeits et Dmitriy Gruzdev. Les trois sont membres de l\u2019\u00e9quipe Astana Qazaqstan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:16:12+00:00","articleBody":"     La ville de Calais va accueillir dans quelques minutes une arriv\u00e9e d\u2019\u00e9tape du Tour de France pour la toute premi\u00e8re fois. La sous-pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais a en revanche \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e ville-d\u00e9part \u00e0 deux reprises\u00a0: en 1994 pour un contre-la-montre par \u00e9quipes, et une seconde fois en 2001.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re arriv\u00e9e \u00e0 Calais pour le Tour","dateModified":"2022-07-05T15:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:11:38+00:00","articleBody":"    Anthooooooooooony...! ALLEZ FRAAAAANNCE !!    Coco'rico         Allez, un petit pour la route parce qu\u2019il ne reste que 17 kilom\u00e8tres\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:08:33+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de TotalEnergies vient d\u2019\u00eatre distanc\u00e9 par le peloton qui acc\u00e9l\u00e8re. D\u2019autres coureurs ont \u00e9t\u00e9 pris comme Alex Kirsch (Trek-Segafredo) et Mikkel Bjerg (UAE Team Emirates).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Turgis hors du peloton","dateModified":"2022-07-05T15:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:07:54+00:00","articleBody":"    Th\u00e9or\u00e8me de Chapatte: Perez sera rattrap\u00e9!    Ovalie         Ca en a tout l\u2019air\u00a0! Encore \u00e0 20 km de son but, Anthony Perez n\u2019a plus que 30 secondes d\u2019avance sur un peloton qui a pass\u00e9 la seconde et fait face \u00e0 un vent changeant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vent tourne et le peloton acc\u00e9l\u00e8re derri\u00e8re Perez","dateModified":"2022-07-05T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:01:01+00:00","articleBody":"    Oh non, Anthony, tu vas pas caler maintenant !    Calais...y          Le Fran\u00e7ais serre les dents et continue son escapade au panache, mais l\u2019\u00e9cart continue de diminuer.  Le peloton est \u00e0 une minute du coureur de Cofidis \u00e0 26 km du terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perez toujours devant","dateModified":"2022-07-05T15:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:56:27+00:00","articleBody":"    Qui dans le peloton et en cas de sprint parmi les fran\u00e7ais peut rivaliser avec Wout ou Caleb Ewan?    Abdoujaparov         Il n\u2019y en a pas vraiment, \u00e0 vrai dire. Les absences d\u2019Arnaud D\u00e9mare (vainqueur de trois \u00e9tapes lors du dernier Giro), Nacer Bouhanni ou encore Bryan Coquard risquent de se faire sentir lors de cette \u00e9dition. On ne devrait pas voir beaucoup de tricolores dans les sprints.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:52:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe viens juste d'arriver et en lisant vite, il me semble qu'aujourd'hui, ce n'est pas fou-fou.\r\nEst-ce que vous diriez que \u00e7a vaut le coup de se faire le replay en rentrant du bureau ou j'attends juste que vous annonciez la fin et on attend demain pour la suite ?\r\nMerci bien    Karo         \u00c7a d\u00e9pend votre attachement au Tour de France. En fin de live, on vous fera un petit r\u00e9sum\u00e9, qui vous permettra \u00e9ventuellement de revoir les temps forts de l\u2019\u00e9tape en choisissant les meilleurs moments. A moins que vous ayez le temps de vous refaire toute l\u2019\u00e9tape, c\u2019est au choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:49:47+00:00","articleBody":"               Les carri\u00e8res du Boulonnais nous offrent une belle image.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas simple \u00e0 faire celui-ci","dateModified":"2022-07-05T14:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:49:10+00:00","articleBody":"     Un l\u00e9ger ralentissement du peloton semble avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un accrochage en son sein. Quelques coureurs ont pos\u00e9 pied \u00e0 terre, dont Louis Meintjes. Le Sud-Africain repart en dernier, mais visiblement sans aucun d\u00e9g\u00e2t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accrochage dans le peloton","dateModified":"2022-07-05T14:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:46:47+00:00","articleBody":"     Encore 36 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Calais, alors que Perez va bient\u00f4t attaquer le bord de mer. Le Fran\u00e7ais de la Cofidis compte une minute d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une minute d\u2019avance pour Perez","dateModified":"2022-07-05T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:18+00:00","articleBody":"    Bon, au vu que cela devrait finir par un sprint massif... Si Wout Wout finit 2e, je crois qu'on pourra officiellement lui d\u00e9cerner le dossard Poulid'or du Tour    Ovalie         Lier Wout van Aert, principal adversaire de Mathieu van der Poel, \u00e0 Raymond Poulidor (\u00e9ternel second pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais) avant son propre petit-fils\u00a0? C\u2019est pas joli. Vous nous suivez toujours\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:04+00:00","articleBody":"    Perez = prix de la combativit\u00e9 ; Cort = prix de la plus belle moustache    go George Bennett         Perez a peut-\u00eatre convaincu Cort de le laisser partir en le flattant sur sa moustache. Serait-ce le point faible du Danois\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:43:28+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot, \u00ab\u00a0l\u2019ange gardien\u00a0\u00bb de la Groupama-FDJ","dateModified":"2022-07-05T14:43:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:42:15+00:00","articleBody":"               Avec une r\u00e9ponse l\u00e9g\u00e8re de Cort Nielsen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On revoit l\u2019attaque de Perez en vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-05T14:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:40:56+00:00","articleBody":"    Vingegaard est en forme cette ann\u00e9e ? Il a gagn\u00e9 quelque chose ?    DanoisDeter         Jonas Vingegaard, 2\u1d49 du dernier Tour de France pour sa premi\u00e8re participation \u00e0 la Grande Boucle, r\u00e9alise pour l\u2019instant une bonne saison sans r\u00e9aliser d\u2019exploit. Deux victoires sur la Dr\u00f4me Classic et le Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, et des deuxi\u00e8mes places au g\u00e9n\u00e9ral sur le Tirreno-Adriatico et le Crit\u00e9rium. Toujours dans l\u2019ombre, mais attention \u00e0 lui, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:40:34+00:00","articleBody":"    Prix de la combativit\u00e9 \u00e0.. Cort, encore non?    Ovalie         L\u2019attaque de Perez (qui semble concert\u00e9e avec Cort Nielsen) pourrait faire pencher la balance en sa faveur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:38:05+00:00","articleBody":"     Pass\u00e9 en t\u00eate des 11 premi\u00e8res c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie du Tour 2022, l\u2019inarr\u00eatable Magnus Cort Nielsen a effac\u00e9 des tablettes un record \u00e9tabli en 1958 par Federico Bahamontes. Le grimpeur espagnol avait lui r\u00e9alis\u00e9 son num\u00e9ro en passant en t\u00eate de 8  cols des Pyr\u00e9n\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen d\u00e9tr\u00f4ne Bahamontes","dateModified":"2022-07-05T14:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:35:15+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Cofidis est parti et vient de d\u00e9poser Magnus Cort Nielsen. Serait-ce le r\u00e9sultat de leur petite discussion d\u2019il y a quelques instants\u00a0? De quoi aller chercher le dossard rouge du combatif de la journ\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perez attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-05T14:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:31:47+00:00","articleBody":"     Et un nouveau point pour le Danois, en grande discussion avec Perez apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la c\u00f4te du Ventus en t\u00eate. Sont-ils en train de dealer la derni\u00e8re c\u00f4te de la journ\u00e9e\u00a0? Mais pour cela, il faudrait que le peloton ne revienne pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"11 sur 11 pour Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-05T14:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:30:28+00:00","articleBody":"    tutuuuuuut... voil\u00e0, la sieste est finie !     Vacancez bien         Timing parfait pour suivre la fin d\u2019\u00e9tape et les deux derni\u00e8res difficult\u00e9s de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:28:57+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs vont s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019avant-derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e, la c\u00f4te de Ventus. Apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 de r\u00e9sister au retour du peloton, qui va continuer d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le rythme avant de se retrouver sur la c\u00f4te.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Cort Nielsen et Perez ont encore 1 minute 30 d\u2019avance","dateModified":"2022-07-05T14:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:27:30+00:00","articleBody":"     Magnus Cort Nielsen en est d\u00e9sormais \u00e0 plus de 400 km pass\u00e9s en t\u00eate de la course. Encore plus impressionnant lorsque l\u2019on sait que seulement 500 km ont \u00e9t\u00e9 parcourus jusqu\u2019ici par le Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen aime prendre le vent","dateModified":"2022-07-05T14:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:27:05+00:00","articleBody":"    \u00c0 combien s'\u00e9l\u00e8ve la prime d'un coureur pour une victoire sur le tour ? Et une journ\u00e9e avec le maillot jaune ?    Polo         Pour une victoire sur le Tour, un coureur obtient 11 000 euros. 5 500 pour le deuxi\u00e8me et 2 800 pour le troisi\u00e8me.          Porter le maillot jaune pendant une journ\u00e9e ne rapporte \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 500 euros. On comprend la frustration de Wout Wout, qui a termin\u00e9 trois fois deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:20:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi pas de passage en Auvergne cette ann\u00e9e ?    Asm         Cette question semble plut\u00f4t destin\u00e9e \u00e0 Christian Prudhomme et son \u00e9quipe. Mais Romain Bardet aurait sans aucun doute appr\u00e9ci\u00e9 rouler sur ses terres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:19:38+00:00","articleBody":"    Salut le Kop,\r\nVous pouvez nous rappeler le th\u00e9or\u00e8me de Chapatte qui donne l'avance minimale d'une \u00e9chapp\u00e9e pour gagner ? J'ai un trou... Merci d'avance !     Nico         Voil\u00e0 ce que nous disait Robert Chapatte, ancien coureur cycliste puis consultant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur le Tour de France\u00a0: \u00ab\u00a0Lors d\u2019une course cycliste, si un coureur \u00e9chapp\u00e9 en solitaire se trouve avec une minute d\u2019avance sur ses poursuivants imm\u00e9diats \u00e0 dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, on consid\u00e8re qu\u2019il poss\u00e8de une avance suffisante pour ne pas \u00eatre rattrap\u00e9 avant l\u2019arriv\u00e9e.\u00a0\u00bb Une affirmation qui ne fonctionne pas \u00e0 tous les coups.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:12:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tour de France de 1903 \u00e0 2022\u00a0: quels sont les d\u00e9partements gagnants et perdants du trac\u00e9\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votre d\u00e9partement est-il oubli\u00e9 ou favoris\u00e9 par le Tour de France\u00a0?","dateModified":"2022-07-05T14:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:10:16+00:00","articleBody":"               Absent de cette \u00e9dition 2022 du Tour de France, puisqu\u2019insuffisamment remis de sa chute d\u2019avril, le double champion du monde en titre Julian Alaphilippe re\u00e7oit de nombreux messages de soutien des spectateurs pr\u00e9sents au bord des routes pour encourager le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public n\u2019oublie pas Julian Alaphilippe","dateModified":"2022-07-05T14:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:09:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir chang\u00e9 de roue, le Belge se retrouve une nouvelle fois \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du peloton, dans la c\u00f4te de Harlettes. C\u2019est jamais simple de f\u00eater ses 40 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Gilbert est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-05T14:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:07:33+00:00","articleBody":"     A 65 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton continue de r\u00e9duire son \u00e9cart avec les deux hommes en t\u00eate. 2m30s s\u00e9parent d\u00e9sormais les deux \u00e9chelons de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rapproche de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-05T14:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:05:25+00:00","articleBody":"     Ils ont pris le temps de reconna\u00eetre le terrain et d\u2019analyser le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape pour se prononcer. Ils ont d\u00e9sormais fait leur choix. Alexandre voit une victoire de Mathieu van der Poel, tandis que Aude mise sur un succ\u00e8s de Wout Wout (enfin\u00a0?). Plus que 65 kilom\u00e8tres avant le verdict final\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont l\u00e0","dateModified":"2022-07-05T14:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:03:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu blagueur dans le peloton","dateModified":"2022-07-05T14:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:02:32+00:00","articleBody":"     Inarr\u00eatable Magnus Cort Nielsen. En m\u00eame temps, Anthony Perez a compris et laisse faire le Danois, qui passe la c\u00f4te de Harlettes en t\u00eate. \u00c7a fait 10 sur 10 pour Cort Nielsen. Le moment, donc, d\u2019avoir une petite pens\u00e9e pour tous les candidats du baccalaur\u00e9at qui ont obtenu leurs r\u00e9sultats aujourd\u2019hui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 sur 10 pour Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-05T14:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:01:48+00:00","articleBody":"    J'ai pas la TV, j'ai rat\u00e9 une phrase historique sur France T\u00e9l\u00e9vision?    Chute \u00e0 l'arri\u00e8re         Rien d\u2019inoubliable pour le moment. Les d\u00e9bats portent actuellement sur \u00ab\u00a0les mollets les plus aff\u00fbt\u00e9s du peloton\u00a0\u00bb. A vous de jouer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:58+00:00","articleBody":"    On s'ennuie d'Alaf l\u00e0 !.......ils sont o\u00f9 nos Fran\u00e7ais ador\u00e9s ?    Coco'rico         Bien au chaud dans le peloton pour le moment en dehors d\u2019Anthony Perez, \u00e9chapp\u00e9 en compagnie de Magnus Cort Nielsen. Ses compatriotes devraient se mettre en lumi\u00e8re dans les prochains jours, notamment en montagne. Patience\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on a un jeune fran\u00e7ais int\u00e9ressant \u00e0 suivre sur ce tour ? Gaudu ?     Mbaccl\u00e9         Par exemple. Et il est ambitieux, comme il l\u2019explique dans cette interview.                    Lire aussi :  David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:57:41+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion du monde a manqu\u00e9 de peu de se faire renverser par sa propre voiture en tentant de r\u00e9int\u00e9grer au plus vite le peloton apr\u00e8s avoir crev\u00e9. Plus de peur que de mal, bien heureusement, pour le coureur danois qui pourrait jouer la gagne tout \u00e0 l\u2019heure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mads Pedersen s\u2019est fait peur apr\u00e8s sa crevaison","dateModified":"2022-07-05T13:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:55:30+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP          #JSUL On m'a dit pour l'\u00e9tape d'aujourd'hui : \"Prends un fri-chti sinon tu vas Calais\"    Gastronome du Nord        \"On a beau \u00eatre sur le Tour, personne ne m'emp\u00eachera de prendre mon go\u00fbter\" JSUL    Big Ben        #JSUL  - \"bient\u00f4t les pav\u00e9s, j'ai la dalle\"    BTP kopiste         #JSUL Bon apr\u00e8s le pain de seigle danois, c\u2019est les speculoos, j\u2019attends les autres sp\u00e9cialit\u00e9s     Tour de Gaule               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/53a4131_3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les laur\u00e9ats du #JSUL sont...","dateModified":"2022-07-05T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:55:15+00:00","articleBody":"              C'est qu'il pense \u00e0 la victoire le Perez, ou c'est foutu?    Once         On l\u2019\u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 un peu plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, mais l\u2019\u00e9cart du duo en t\u00eate fond comme neige au soleil. A 70 km de la ligne d\u2019arriv\u00e9e, Cort Nielsen et Perez n\u2019ont plus que 3m30s d\u2019avance d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:54:10+00:00","articleBody":"     Le yo-yo continue au niveau de l\u2019avance de Perez et Cort Nielsen\u00a0: 3 minutes et 30 d\u2019avance d\u00e9sormais pour les coureurs de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, apr\u00e8s la nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a acc\u00e9l\u00e8re dans le peloton","dateModified":"2022-07-05T13:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:53:48+00:00","articleBody":"              D\u00e9sol\u00e9 dr\u00e9sienne mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu un maillot distinctif, le maglia nera, sur le Giro de 1946 \u00e0 1951. Petit soucis contraire \u00e0 l'\u00e9thique du sport : certains coureurs se livraient une r\u00e9elle bataille pour avoir le maillot (et finir dernier) en se cachant dans des bars ou granges ou en per\u00e7ant leurs propres roues. Du coup, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vite abandonn\u00e9e. Dites \u00e0 votre papy qu'il y a donc peu de chances que \u00e7a soit remis en place ...    Messager         Effectivement, pas une grande envie de revoir des coureurs se planquer sur les bas-c\u00f4t\u00e9s et sous-bois jouxtant le parcours du Tour...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:50:29+00:00","articleBody":"     Neuvi\u00e8me difficult\u00e9 de cette \u00e9dition 2022 du Tour de France, et neuvi\u00e8me passage en t\u00eate de Magnus Cort Nielsen. La c\u00f4te de Nielles-l\u00e8s-Bl\u00e9quin est aval\u00e9e par les deux hommes de t\u00eate sans bagarre pour le point en jeu, Antony Perez semble r\u00e9sign\u00e9.          Avec ce point suppl\u00e9mentaire, le Danois s\u2019assure lui de porter le maillot blanc \u00e0 pois rouges jusqu\u2019\u00e0 vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magnus Cort Nielsen, encore lui","dateModified":"2022-07-05T13:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:49:55+00:00","articleBody":"    Est-ce que c'est tr\u00e8s ventu comme annonc\u00e9 ?     Marco Pantani         \u00c7a s\u2019annonce moins ventu que pr\u00e9vu. Comme lors de la deuxi\u00e8me \u00e9tape, o\u00f9 le Storeb\u00e6ltsbroen n\u2019a pas vraiment tenu toutes ses promesses en raison d\u2019une absence de vent, le passage du Cap Blanc-Nez s\u2019annonce moins ardu que pr\u00e9vu, avec des rafales de vent moins pr\u00e9sentes que ce qu\u2019esp\u00e9raient certainement les concepteurs du parcours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:48:18+00:00","articleBody":"     Adrien Petit conna\u00eet bien le parcours en bon Nordiste. Le coureur d\u2019Intermarch\u00e9-Wanty a laiss\u00e9 entendre ce matin au micro d\u2019Eurosport que des bordures pouvaient \u00eatre possibles\u00a0: \u00ab\u00a0Pas besoin de beaucoup de vent pour que \u00e7a puisse casser avec le final le long des falaises\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s, on vous les vend depuis le d\u00e9part de Copenhague, donc on ne se mouille plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bordures (enfin)\u00a0?","dateModified":"2022-07-05T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:45:45+00:00","articleBody":"    Quelle est l'avance de Wout Wout sur Jackobsen au classement du maillot vert ?     go George Bennett         Wout Wout poss\u00e9dait 17 points d\u2019avance sur Jakobsen avant le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, mais est pass\u00e9 derri\u00e8re le N\u00e9erlandais sur le sprint de Lumbres. Van Aert compte donc d\u00e9sormais 120 points, contre 105 pour Jakobsen. Vous avez fait le calcul, 15 unit\u00e9s d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:45:34+00:00","articleBody":"     Arr\u00eat\u00e9 quelques secondes en raison d\u2019un souci m\u00e9canique, Philippe Gilbert s\u2019offre une remont\u00e9e express dans le peloton gr\u00e2ce au soutien des voitures des directeurs sportifs. On fermera les yeux, mais c\u2019est bien parce que c\u2019est son anniversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit souci m\u00e9canique pour Philippe Gilbert","dateModified":"2022-07-05T13:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:43:27+00:00","articleBody":"              Mon Papy a eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir (il dit qu'il n'a plus que \u00e7a \u00e0 faire). Il donnerait le maillot \u00e0 petits pois verts au dernier. Parce que le dernier, il a du courage. Que le courage, c'est de d\u00e9passer sa peur. Et que le vert, c'est la couleur de la peur.    Dr\u00e9sienne         Une r\u00e9flexion pouss\u00e9e \u00e0 mettre en valeur. Il faudrait faire la proposition \u00e0 l\u2019organisation du Tour de France. Et pourquoi pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:42:48+00:00","articleBody":"    Y avait plus de monde au Danemark non ?    Agar du Nord         Un chou\u00efa plus. Et devant les t\u00e9l\u00e9visions aussi apparemment\u00a0: la cha\u00eene danoise TV2 a annonc\u00e9 avoir eu 767 000 t\u00e9l\u00e9spectateurs de moyenne pendant les \u00e9tapes, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 entre 72 et 86% de parts de march\u00e9. Le tout avec un pic de plus d\u2019un million lors du sprint de Sonderborg, soit un Danois sur six. On s\u2019en souviendra, de ce d\u00e9part du Danemark.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:42:25+00:00","articleBody":"              Chris Froome n'a pas encore \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 ?    Jeune start-uppeur         Pour l\u2019instant, tout va bien pour le quadruple vainqueur du Tour de France. M\u00eame ce n\u2019est plus la grande forme depuis sa chute sur le Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9 en 2019, le coureur de 37 ans reste aff\u00fbt\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:39:13+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9quipe est charg\u00e9e de contr\u00f4ler l'\u00e9chapp\u00e9e aujourd'hui?    Kwiss         Le travail en t\u00eate du peloton est pour l\u2019instant partag\u00e9. La Trek-Segafredo de Mads Pedersen et la Lotto-Soudal de Caleb Ewan sous actuellement en action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:27+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP           On profite d\u2019\u00eatre au milieu de cette quatri\u00e8me \u00e9tape pour lancer un petit #JeSuisUneL\u00e9gende. Pour les non-initi\u00e9s au #JSUL, proposez-nous votre meilleure l\u00e9gende (humoristique, de pr\u00e9f\u00e9rence) pour cette photo, et vous ferez peut-\u00eatre partie des laur\u00e9ats.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/53a4131_3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-07-05T13:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:13+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019un sprint massif n\u2019est pas \u00e0 exclure \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9tape, dans un peu moins de deux heures, voil\u00e0 le replay de la bataille au sprint interm\u00e9diaire entre les cadors de la discipline. Fabio Jakobsen a pris le meilleur sur Wout van Aert derri\u00e8re les deux \u00e9chapp\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du sprint interm\u00e9diaire du peloton","dateModified":"2022-07-05T13:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:34:48+00:00","articleBody":"     Le peloton acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 nouveau et l\u2019\u00e9chapp\u00e9e en prend un petit coup. Perez et Cort Nielsen ne comptent plus que 6 minutes et 35 secondes d\u2019avance sur les autres coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"50 secondes de perdues sur les 10 derniers kilom\u00e8tres pour les deux hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-05T13:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:30:11+00:00","articleBody":"    Et le nouveau look pileux de Sagan, vous en pensez quoi ?    Slovakia one point                Peter Sagan (TotalEnergies) THOMAS SAMSON \/ AFP           Il a un truc\u00a0! Mais on le pr\u00e9f\u00e9rait avec sa moustache. La bonne vieille \u00e9poque...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/fac0b37_5607898-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:55+00:00","articleBody":"     La c\u00f4te de Nielles-l\u00e8s-Bl\u00e9quin va se pr\u00e9senter aux coureurs\u00a0: 1,1 kilom\u00e8tre \u00e0 7,7% de moyenne. L\u2019une des deux plus redoutables de la journ\u00e9e avec la derni\u00e8re difficult\u00e9, la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se rapproche de la troisi\u00e8me difficult\u00e9 du jour","dateModified":"2022-07-05T13:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:30+00:00","articleBody":"    A ce rythme on peut tabler sur une avance de 10min \u00e0 50km de l\u2019arriv\u00e9e. Sera-ce suffisant pour emporter le maillot jaune ?    Optimiste         Le peloton laisse pour l\u2019instant les deux \u00e9chapp\u00e9s se la couler douce \u00e0 l\u2019avant, mais cela ne devrait pas durer jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Ce genre d\u2019\u00e9tapes accouche bien souvent d\u2019une arriv\u00e9e au sprint ou d\u2019un groupe r\u00e9duit n\u00e9anmoins issu du peloton. On devrait donc voir certaines \u00e9quipes s\u2019activer d\u2019ici peu pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec le duo de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:27:24+00:00","articleBody":"    Mes \u00e9l\u00e8ves me demandent de mettre la t\u00e9l\u00e9 pour regarder le tour (ils connaissent mes points faibles). J\u2019ai autorisation ?     Cyclix         C\u2019est pas d\u00e9j\u00e0 fini l\u2019\u00e9cole\u00a0? Pour moi, \u00e7a se termine quand Roland-Garros d\u00e9bute, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:26:00+00:00","articleBody":"    Comment dit-on \"ATTAQUE DE MAGNUS CORT ! \" en danois ?    Pierre qui Rolland         \u00ab\u00a0MAGNUS CORT\u2019S ANGREB\u00a0\u00bb\u00a0! La nouvelle devise de ce Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:24:27+00:00","articleBody":"    Sans remuer le couteau dans la chambre \u00e0 air, y'aurait pu avoir le bouc de Julian, j'dis \u00e7a...    Kwiss        Finalement le bouc \u00e0 la Julian n'as pas fait d'\u00e9mules (ce qui se comprend cela dit)...    Freddy               Mathieu Burgaudeau (TotalEnergies) BO AMSTRUP \/ AFP           Le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau, coureur de l\u2019\u00e9quipe TotalEnergies a tout de m\u00eame de sacr\u00e9s faux airs de Julian Alaphilippe une fois sur son v\u00e9lo et le casque sur la t\u00eate.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/5c7f29a_5607816-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:24:02+00:00","articleBody":"    Il est 15h15, c'est bon on peut commencer la sieste ?    Jusqu'\u00e0 15h37 promis         Vous avez environ huit kilom\u00e8tres de sieste devant vous avant la c\u00f4te de Nielles-l\u00e8s-Bl\u00e9quin. Il va falloir faire vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:22:46+00:00","articleBody":"    D\u00e9fi 21 \u00e9tapes 21 \u00e9chapp\u00e9es pour Magnus le Danois ?    Derek         Magnus le Danois est 171\u1d49 \u00e0 plus de 12 minutes de Wout Wout au classement g\u00e9n\u00e9ral. Donc il peut tenter le coup du 21 sur 21, mais le risque est grand de se retrouver hors-d\u00e9lai \u00e0 un moment donn\u00e9. On appr\u00e9cie l\u2019ambition en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:21:49+00:00","articleBody":"    Au del\u00e0 des points, il y a des sousous \u00e0 gagner aux sprints et cotes de 4e cat. Combien ? Ce n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger pour les \u00e9quipiers    L'autre         Effectivement, bien grimper peut rapporter gros sur la dur\u00e9e puisqu\u2019un bar\u00e8me pr\u00e9cis existe sur le Tour de France et est expliqu\u00e9 en d\u00e9tail par nos confr\u00e8res de Ouest-France. Concernant les c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie, le premier de la journ\u00e9e rapporte 200 euros \u00e0 celui qui le passe en t\u00eate. Puis la dotation diminue pour les suivants comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui, o\u00f9 six cols de 4e cat\u00e9gorie sont au programme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:21:40+00:00","articleBody":"     Cort Nielsen et Perez sont d\u00e9sormais \u00e0 92 kilom\u00e8tres de Calais, et comptent plus de sept minutes d\u2019avance sur le peloton. Perez est toujours virtuel maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rythme est toujours aussi calme","dateModified":"2022-07-05T13:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:20:16+00:00","articleBody":"    Dites, les coureurs vont aller dans le Bouchonnais ?    Jean         Eh non, ils ne vont pas tirer assez au sud et se cantonner au Boulonnais...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:18:55+00:00","articleBody":"    Y a-t-il d'autres moustaches notables que celle de Magnus Cort Nielsen sans le peloton ?    Freddy         Apr\u00e8s \u00e9tude m\u00e9ticuleuse des 176 coureurs, on notera celle de l\u2019Allemand Jonas Rutsch (EF Education-Easyspot), avec le bouc qui l\u2019accompagne, et celle plus fournie de l\u2019Autrichien Marco Haller (Bora-Hansgrohe). Mais la moustache de Magnus Cort Nielsen est certainement la plus r\u00e9ussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:15:54+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si le dernier a un maillot distinctif.    Dr\u00e9sienne         La lanterne rouge de ce d\u00e9but de Tour de France est le Fran\u00e7ais Anthony Turgis, qui pointe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 17 minutes du maillot jaune, Wout van Aert. Pas de maillot distinctif mais une mise en valeur r\u00e9guli\u00e8re et un peu de chambrage.          \u00ab\u00a0Cette lanterne, issue de l\u2019univers ferroviaire o\u00f9 elle marque la fin des convois, est vieille comme le Tour de France\u00a0\u00bb, explique La Croix dans un article portant sur le sujet. \u00ab\u00a0Sa symbolique color\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 quand le cr\u00e9ateur de la Grande Boucle, Henri Desgranges, a imagin\u00e9 le fameux maillot jaune en 1919. Mais c\u2019est dans ce premier tour d\u2019apr\u00e8s-guerre que le terme fut vraiment associ\u00e9 au dernier, un certain Jules Nempon. Salu\u00e9 par Henri Desgranges, autant pour son courage sur la route que dans les tranch\u00e9es durant quatre ans.\u00a0\u00bb          Et vous, quel prix d\u00e9cerneriez-vous \u00e0 ce courageux un peu malchanceux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:11:50+00:00","articleBody":"     On l\u2019appelle l\u2019avaleur de c\u00f4tes. Le Danois vient de marquer un nouveau point au classement du maillot \u00e0 pois en passant la c\u00f4te de Remilly-Wirquin devant Perez. Depuis le d\u00e9but du Tour, Cort Nielsen est pass\u00e9 en t\u00eate en haut de toutes les c\u00f4tes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de 8 sur 8 pour Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-05T13:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:10:16+00:00","articleBody":"    A votre avis, quelles sont les chances de voir Wout Wout finir encore 2e aujourd'hui?    Ovalie         Une chance sur 176, soit 0,5%, comme depuis le d\u00e9but du Tour. Je suis nul en proba, mais les chances que \u00e7a arrive pour la quatri\u00e8me fois de suite me semble particuli\u00e8rement infimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:08:06+00:00","articleBody":"    Une bien belle bascule. Bravo.    Antoine         On n\u2019est pas peu fiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:07:37+00:00","articleBody":"     Accompagn\u00e9 d\u2019un co\u00e9quipier, Fabio Jakobsen empoche la 3e place du sprint interm\u00e9diaire de Lumbres, et empoche donc 15 points. Le maillot vert Wout van Aert le suit et ajoute lui 13 points \u00e0 son total.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jakobsen compl\u00e8te le podium du sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-05T13:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:06:41+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas une surprise de retrouver le coureur de la Cofidis \u00e0 l\u2019avant. Au d\u00e9part de Dunkerque, on l\u2019avait interrog\u00e9 sur ses envies de prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le Toulousain indiquait \u00eatre l\u2019un des deux coureurs de son \u00e9quipe d\u00e9sign\u00e9 pour tenter de prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Perez l\u2019avait annonc\u00e9","dateModified":"2022-07-05T13:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:04:27+00:00","articleBody":"    Quand est pr\u00e9vu la premi\u00e9re \u00e9tape ... de montage de ce tour?     Seb         On d\u00e9marre un encha\u00eenement d\u2019\u00e9tapes accident\u00e9es et pi\u00e9geuses jusqu\u2019\u00e0 vendredi, o\u00f9 les coureurs temineront leur journ\u00e9e par l\u2019ascension de la super Planche des Belles Filles (7 km \u00e0 8,7%). Un avant-go\u00fbt de la dizaine d\u2019\u00e9tapes tr\u00e8s montagneuses par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:03:51+00:00","articleBody":"          C\u2019est la bascule, on passe de France 3 \u00e0 France 2, pile poil pour le sprint de Lumbres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On ne la rate \u00e9videmment pas\u00a0!","dateModified":"2022-07-05T13:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:02:54+00:00","articleBody":"    Puisque c'est le moment se prendre des nouvelles, o\u00f9 est Griezou, que fait Griezou, a-t-il eu l'info que le Tour a commenc\u00e9 ?!    curieuse          D\u2019apr\u00e8s son compte Instagram, notre Grizou national se trouve... au soleil. C\u2019est les vacances pour le champion du monde, et on va attendre de voir si une victoire d\u2019un Fran\u00e7ais sur ce Tour de France le fera r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux.          Pour rappel, Grizou avait f\u00e9licit\u00e9 tous les athl\u00e8tes fran\u00e7ais vainqueurs de m\u00e9daille lors des Jeux olympiques de Tokyo. Avant de totalement zapper les athl\u00e8tes fran\u00e7ais lors des Jeux olympiques d\u2019hiver. On esp\u00e8re qu\u2019il va se rattraper sur ce Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:00:22+00:00","articleBody":"    G\u00e9ographiquement parlant, est-on entr\u00e9 dans le Boulonnais ?    Joe Biloute         Merci pour cette question Biloute. Nous sommes \u00e0 Lumbres, donc pas encore dans le Boulonnais, mais dans l\u2019Audomarois. Mais \u00e7a ne saurait tarder\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:00:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5000/3352/1342/899/3/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-12">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Arrivé en janvier 2021, l’Argentin n’est plus officiellement, depuis mardi, l’entraîneur du Paris Saint-Germain, où il n’avait jamais semblé épanoui malgré un titre de champion de France et une demi-finale de Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Football       Ligue 1             Entre le PSG et Mauricio Pochettino, un divorce attendu et inévitable      Arrivé en janvier 2021, l’Argentin n’est plus officiellement, depuis mardi, l’entraîneur du Paris Saint-Germain, où il n’avait jamais semblé épanoui malgré un titre de champion de France et une demi-finale de Ligue des champions.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 12h38, mis à jour hier à 12h48    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/06/19-13">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Nous avons recueilli les données des parcours du Tour de France depuis sa création, en 1903 : quelques départements vedettes, et des oubliés.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                 AFP                         Les Décodeurs        Cyclisme         Tour de France de 1903 à 2022 : quels sont les départements gagnants et perdants du tracé ?   Par Pierre Breteau   Publié hier à 10h34, mis à jour hier à 10h56     Temps de Lecture 2 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesNous avons recueilli les données des parcours du Tour de France depuis sa création, en 1903 : quelques départements vedettes, et des oubliés.         Mardi 5 juillet, le Tour revient sur ses terres, celles de l’hexagone, avec une étape nordiste. « Le Tour de France, c’est aussi le tour de la France », peut-on entendre chaque année ou presque sur les ondes depuis que la course est télévisée, soit depuis 1948. Mais voilà bien longtemps que les coureurs cyclistes ne tracent plus un périmètre autour de l’Hexagone. En 2022, le Tour est parti du Danemark le 1er juillet, mais le voilà de retour sur le sol français le mardi 5 juillet.          Nous avons repris tous les parcours du Tour depuis sa création pour comprendre cette évolution. Jusqu’aux années 1950 et 1960, le peloton se livrait bien volontiers à la circumambulation sur les routes de France et puis, il a fallu renouveler l’exercice. A partir des années 1970, on voit arriver des demi-étapes saucissonnées sur la journée, et des tracés exotiques qui coupent à travers l’Hexagone, ou qui passent (enfin) par la Corse. Les deux départements de l’Ile de beauté sont les grands perdants du tracé : ils n’ont été traversés qu’une fois lors du grand départ de 2013. Soit cent dix ans après la première édition.          Le département le moins traversé sur le continent est l’Indre (36) qui a vu passer le Tour pour la première fois en 1992, et seulement neuf fois en 109 éditions – dont la neuvième en 2021.                           Lire aussi :  Transferts entre les étapes en bus ou en avion : l’autre Tour de France                 Et puis il y a les « winners », ceux qui gagnent à tous les coups, au premier rang desquels on trouve logiquement Paris, toujours ville d’arrivée, et même longtemps ville de départ, jusque dans les années 1950. Suivent les départements pyrénéens : les Hautes-Pyrénées (65) traversées 105 fois sur 109 éditions ; les Pyrénées-Atlantiques (64), 103 fois ; la Haute-Garonne (31), 102 fois.            Les départements alpins sont évidemment dans l’échappée, mais obtiennent de moins bons résultats : la Savoie (73) a été traversée « seulement » 96 fois ; sa voisine la Haute-Savoie (74), 87 fois ; et 84 fois pour l’Isère, département qui abrite pourtant l’Alpe d’Huez, les cols de la Madeleine et de Porte.                        
    #traverses {
    padding: 10px 0;
    width: 100%;
    min-height: 700px;
}

.plutotgrand {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
}

.grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.grasdecodeurs.petit {
    font-size: 90%;
}

.titre {
    padding: 6px 0;
    display: block;
}

#traverses .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-size: 90%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    max-width: 630px;
    font-size: 90%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .07rem;
    margin: .5rem 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 350px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

#traverses .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}

#traverses .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.contleg {
    width: 100%;
}

.legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-align: center;
    width: 100%;
    margin: 0 3%;
}

.legende ul {
    padding: 1rem;
    list-style-type: none !important;
    text-align: center;
}

.legende li.key {
    float: left;
    display: inline-block;
    margin: 0 !important;
    border-top-width: 1rem;
    border-top-style: solid;
    padding-left: 0;
    font-size: 1rem;
    width: 13%;
    text-align: center;
    content: '' !important;
}

.legende ul li:before {
    content: '' !important;
}

.grasdecodeurs {
    font-size: 1.5rem !important;
    padding: .5rem 0;
    width: 100%;
    display: block;
}

p {
    margin: 1rem 0;
}

path.dept {
    cursor: pointer;
}

.d_explications .detail {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 85%;
    margin: 1rem 7.5%;
    text-align: left !important;
    font-size: 1.3rem;
    padding-bottom: 1rem;
}


/* juste jquery */

.glissiere {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: .8rem;
    position: relative;
    width: 100%;
}

.glissiere.ui-corner-all,
.glissiere .ui-corner-all {
    border-radius: 50%;
}

.glissiere.ui-slider {
    position: relative;
    background: #3f4142;
    border: none;
    border-radius: 0;
    cursor: pointer;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal {
    height: 6px;
    border-radius: 6px;
}

.glissiere.ui-slider-vertical {
    height: 15em;
    width: 6px;
}

.glissiere .ui-slider-handle {
    background: #225ea8;
    padding: 0;
    top: -8px;
    margin-left: -8px;
    width: 20px;
    height: 20px;
    cursor: move;
    cursor: grab;
    cursor: -moz-grab;
    cursor: -webkit-grab;
    position: absolute;
    z-index: 1;
    display: block;
    border: 3px solid #FFF !important;
    border-radius: 50%;
    font-weight: bold;
    text-decoration: none;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-handle {
    top: 50%;
    margin-top: -10px;
    border-radius: 50%;
}

.ui-slider .ui-slider-handle:active {
    cursor: grabbing;
    cursor: -moz-grabbing;
    cursor: -webkit-grabbing;
}

.glissiere .ui-slider-range {
    position: relative;
    border: 0;
    background-color: rgba(34, 94, 168, 1);
    border-radius: 7px;
    top: 0;
    height: 6px;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-range {
    top: 0;
    height: 6px;
}

.contenantglissiere {
    width: 80%;
    margin: 2rem 10% 3rem 10%;
}

.contenantglissiere .contenantLabel {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: 0;
    position: relative;
    width: 100%;
}

.contenantglissiere .valeur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: white;
    padding: .2rem 0;
    width: 45px;
    position: relative;
    float: left;
    text-align: center;
    margin-left: -30px;
    margin-bottom: 4px;
    top: -2px;
    font-weight: bold;
    background-color: #225ea8;
    padding: 0 5px;
    border-radius: 2px;
    font-size: 1.3rem;
}

.contenantLabel .valeur:nth-child(2) {
    top: 38px;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .glissiere .ui-slider-handle {
        margin-left: -5px;
        padding: 0rem;
        width: 20px;
        height: 20px;
        position: absolute;
        z-index: 1;
        display: block;
        background: #225ea8;
        border-radius: 50%;
        top: 50% !important;
    }
    .contenantLabel .valeur:nth-child(1) {
        top: -5px
    }
    .contenantLabel .valeur:nth-child(2) {
        top: 41px;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


[data-color-mode="dark"] .glissiere .ui-slider-handle {
    background: #225ea8;
    border: 3px solid #181a1e!important;
}
 
[data-color-mode="dark"] .legende li.key {
    color: rgba(255,255,255,.85);
}
[data-color-mode="dark"]  .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               




Du Tour de (la) France au Tour des massifs montagneux
Cette carte représente le nombre de passages du Tour de France – et pas simplement les départs ou arrivées d'étapes – entre 1903 et 2022, par département métropolitain.

            Déplacez les glissières pour modifier la période sur laquelle vous voulez afficher les départements traversés.


Nombre de passages du Tour


 
 
 
 
 
 
 





1903
2022









Source : ASO ; décompte par Le Monde



Comment nous avons travaillé : une méthodologie du comptage
Pour établir la liste des départements traversés par le Tour, il n'existait hélas pas de jeu de données tout prêt. Nous avons donc dû, pour chacune des 109 éditions de 1903 à 2022 – puisqu'il n'y a pas eu de Tour entre 1915 et 1918 ni entre 1940 et 1946 – juxtaposer le tracé sur une carte des départements français. À partir de ces 109 tracés, nous avons relevé à la main son numéro, à chaque fois qu'un département était traversé par le peloton.
Malgré la création plus récente de certains départements (le Territoire de Belfort en 1922 ou les départements franciliens après le démembrement de la Seine-et-Oise ou de la Seine-et-Marne en 1968), nous avons retenu le découpage des départements en vigueur en 2022.


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "d3/4.2.2", "d3-topojson/v1", "d3-geo-projection/v0", "jquery-ui/slider"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3, topojson) {

    /* pour le mobile */
    ! function(a) {
        function f(a, b) {
 1)) {
                a.preventDefault();
                var c = a.originalEvent.changedTouches[0],
                    d = document.createEvent("MouseEvents");
                d.initMouseEvent(b, !0, !0, window, 1, c.screenX, c.screenY, c.clientX, c.clientY, !1, !1, !1, !1, 0, null), a.target.dispatchEvent(d)
            }
        }
        if (a.support.touch = "ontouchend" in document, a.support.touch) {
            var e, b = a.ui.mouse.prototype,
                c = b._mouseInit,
                d = b._mouseDestroy;
            b._touchStart = function(a) {
                var b = this;
                !e && b._mouseCapture(a.originalEvent.changedTouches[0]) && (e = !0, b._touchMoved = !1, f(a, "mouseover"), f(a, "mousemove"), f(a, "mousedown"))
            }, b._touchMove = function(a) {
                e && (this._touchMoved = !0, f(a, "mousemove"))
            }, b._touchEnd = function(a) {
                e && (f(a, "mouseup"), f(a, "mouseout"), this._touchMoved || f(a, "click"), e = !1)
            }, b._mouseInit = function() {
                var b = this;
                b.element.bind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), c.call(b)
            }, b._mouseDestroy = function() {
                var b = this;
                b.element.unbind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), d.call(b)
            }
        }
    }($);



    /* données */
    var trav = {
            "2022": [59, 62, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 39, 74, 73, 5, 38, 69, 42, 43, 48, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 82, 46, 92, 78, 75],
            "2021": [29, 22, 56, 35, 53, 37, 36, 18, 58, 71, 1, 74, 73, 38, 26, 84, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 78, 91, 94, 75],
            "2020": [6, 83, 4, 5, 26, 7, 30, 34, 12, 81, 31, 65, 64, 17, 79, 86, 87, 19, 15, 63, 42, 69, 38, 1, 73, 74, 39, 70, 78, 92, 75],
            "2019": [59, 2, 51, 55, 54, 88, 57, 67, 68, 70, 90, 25, 39, 71, 69, 42, 43, 15, 12, 81, 82, 31, 65, 64, 9, 11, 30, 7, 48, 84, 26, 5, 4, 73, 74, 78, 91, 92, 75],
            "2018": [85, 49, 44, 56, 29, 22, 35, 53, 72, 28, 27, 60, 80, 62, 59, 74, 73, 38, 5, 26, 84, 7, 48, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 78, 91, 92, 75],
            "2017": [54, 55, 57, 88, 70, 52, 10, 21, 71, 39, 1, 73, 24, 46, 40, 47, 32, 64, 65, 31, 9, 81, 12, 48, 43, 7, 38, 5, 4, 84, 13, 77, 91, 75],
            "2016": [50, 53, 49, 86, 87, 19, 15, 12, 46, 82, 32, 65, 64, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 84, 7, 69, 1, 71, 39, 25, 74, 73, 38, 60, 95, 78, 92, 75],
            "2015": [59, 62, 80, 76, 14, 61, 72, 53, 35, 22, 56, 64, 65, 31, 9, 81, 12, 48, 7, 38, 26, 5, 4, 6, 73, 92, 75],
            "2014": [62, 59, 2, 51, 55, 54, 88, 68, 90, 70, 25, 39, 1, 69, 42, 7, 26, 38, 5, 4, 84, 13, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 47, 24, 77, 91, 94, 75],
            "2013": ["2A", "2B", 6, 83, 13, 30, 34, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 44, 56, 22, 35, 50, 53, 72, 49, 37, 36, 18, 3, 63, 42, 69, 38, 26, 84, 5, 73, 74, 78, 92, 75],
            "2012": [59, 62, 80, 76, 27, 60, 2, 51, 55, 57, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 38, 74, 73, 26, 7, 84, 30, 34, 11, 9, 32, 64, 65, 31, 82, 46, 41, 28, 91, 94, 75],
            "2011": [85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 61, 14, 72, 37, 36, 23, 19, 63, 15, 12, 81, 31, 65, 64, 9, 11, 34, 84, 26, 5, 38, 73, 74, 77, 91, 94, 75],
            "2010": [59, 2, 51, 10, 89, 45, 58, 71, 1, 39, 74, 73, 38, 26, 5, 7, 48, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 91, 78, 92, 75],
            "2009": [6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 87, 23, 36, 18, 58, 89, 21, 52, 88, 68, 90, 25, 39, 73, 74, 38, 26, 7, 4, 84, 77, 94, 75],
            "2008": [29, 56, 22, 35, 44, 49, 79, 86, 37, 36, 23, 63, 43, 15, 46, 12, 81, 31, 65, 54, 9, 11, 34, 30, 13, 84, 4, 6, 5, 73, 38, 42, 3, 18, 91, 78, 92, 75],
            "2007": [59, 2, 60, 77, 10, 89, 58, 21, 71, 1, 74, 73, 5, 4, 83, 13, 30, 34, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 82, 46, 24, 16, 91, 78, 92, 75],
            "2006": [67, 57, 59, 2, 60, 27, 76, 14, 61, 53, 35, 22, 56, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 7, 26, 5, 38, 73, 74, 1, 71, 91, 92, 75],
            "2005": [85, 49, 86, 37, 41, 18, 45, 10, 52, 55, 54, 88, 67, 68, 38, 74, 73, 5, 4, 13, 30, 34, 11, 9, 31, 65, 64, 43, 63, 42, 91, 78, 92, 75],
            "2004": [59, 62, 80, 60, 95, 78, 28, 72, 49, 44, 35, 22, 29, 87, 23, 10, 15, 46, 82, 32, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 26, 38, 73, 74, 1, 39, 77, 93, 75],
            "2003": [75, 94, 91, 77, 2, 51, 8, 55, 52, 10, 89, 58, 71, 69, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 83, 13, 11, 31, 9, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 79, 44, 78, 92],
            "2002": [57, 55, 51, 2, 60, 76, 27, 61, 14, 50, 35, 22, 56, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 84, 26, 38, 5, 73, 74, 1, 71, 69, 77, 93, 75],
            "2001": [62, 59, 55, 54, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 66, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 81, 82, 46, 19, 87, 23, 3, 18, 45, 91, 78, 92, 75],
            "2000": [86, 79, 49, 44, 56, 22, 35, 53, 37, 36, 87, 24, 47, 32, 40, 64, 65, 31, 84, 13, 83, 4, 5, 73, 74, 68, 90, 70, 52, 10, 75],
            "1999": [85, 44, 35, 53, 72, 37, 41, 28, 78, 95, 60, 80, 2, 59, 8, 55, 54, 57, 74, 73, 5, 38, 26, 7, 42, 63, 43, 15, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 91, 92, 75],
            "1998": [29, 56, 35, 44, 49, 79, 86, 36, 23, 19, 24, 46, 47, 82, 32, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 13, 84, 26, 38, 73, 5, 74, 1, 39, 25, 71, 77, 93, 75],
            "1997": [76, 27, 14, 50, 35, 56, 44, 85, 79, 86, 36, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 66, 42, 7, 26, 38, 73, 74, 68, 90, 88, 21, 77, 94, 75],
            "1996": [59, 62, 80, 60, 2, 51, 55, 88, 52, 70, 25, 39, 74, 73, 5, 26, 7, 43, 63, 19, 15, 46, 47, 32, 65, 64, 40, 33, 91, 78, 92, 75],
            "1995": [22, 35, 53, 72, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 74, 73, 38, 42, 43, 48, 12, 81, 31, 9, 65, 64, 32, 40, 33, 24, 87, 19, 91, 78, 92, 75],
            "1994": [59, 62, 50, 35, 44, 49, 86, 16, 87, 24, 46, 82, 47, 32, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 84, 26, 38, 73, 74, 1, 39, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1993": [85, 44, 56, 22, 35, 50, 61, 27, 60, 80, 2, 51, 8, 55, 38, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 91, 78, 92, 75],
            "1992": [64, 40, 33, 60, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 39, 1, 74, 73, 5, 38, 42, 63, 19, 23, 3, 18, 36, 37, 41, 28, 78, 92, 75],
            "1991": [69, 1, 71, 21, 10, 51, 8, 2, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 72, 53, 35, 22, 29, 56, 44, 64, 65, 31, 11, 81, 12, 30, 84, 26, 5, 38, 73, 74, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1990": [86, 79, 85, 44, 56, 35, 50, 14, 27, 76, 57, 54, 55, 88, 70, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 26, 7, 42, 43, 48, 12, 81, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 91, 78, 92, 75],
            "1989": [59, 35, 44, 49, 79, 86, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 13, 4, 5, 73, 74, 38, 1, 68, 88, 90, 70, 78, 91, 94, 75],
            "1988": [44, 85, 49, 53, 72, 61, 27, 76, 80, 62, 59, 2, 51, 55, 54, 88, 67, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 26, 31, 9, 65, 64, 40, 33, 16, 87, 23, 63, 3, 71, 91, 94, 75],
            "1987": [67, 68, 88, 52, 10, 77, 45, 72, 53, 49, 86, 87, 19, 24, 33, 64, 65, 32, 31, 81, 12, 48, 30, 84, 4, 26, 38, 73, 74, 1, 39, 21, 91, 78, 92, 75],
            "1986": [92, 78, 95, 60, 80, 62, 76, 27, 14, 50, 35, 44, 49, 79, 86, 16, 33, 64, 65, 32, 31, 11, 34, 30, 84, 26, 5, 73, 38, 42, 63, 3, 58, 45, 91, 94, 75],
            "1985": [56, 22, 35, 53, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 2, 8, 51, 55, 54, 57, 67, 68, 88, 70, 25, 74, 73, 38, 26, 42, 43, 15, 46, 82, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1984": [93, 95, 60, 2, 59, 62, 80, 27, 61, 72, 49, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 81, 12, 48, 7, 26, 38, 73, 74, 1, 69, 94, 92, 75],
            "1983": [93, 94, 2, 59, 62, 80, 76, 14, 61, 72, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 32, 82, 81, 12, 15, 63, 42, 38, 5, 73, 74, 1, 39, 21, 91, 78, 92, 75],
            "1982": [68, 88, 54, 57, 59, 35, 22, 56, 29, 44, 17, 33, 47, 32, 64, 65, 13, 83, 4, 5, 38, 73, 74, 69, 89, 77, 93, 91, 78, 92, 75],
            "1981": [6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 49, 72, 61, 27, 95, 60, 80, 59, 68, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 69, 89, 94, 92, 75],
            "1980": [57, 55, 59, 62, 80, 60, 76, 27, 61, 50, 35, 22, 44, 17, 33, 47, 32, 64, 65, 11, 34, 30, 13, 84, 4, 5, 73, 74, 38, 42, 89, 77, 91, 92, 75],
            "1979": [32, 31, 65, 64, 33, 86, 79, 49, 44, 35, 56, 22, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 54, 57, 88, 90, 25, 74, 73, 5, 38, 69, 1, 71, 21, 89, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1978": [59, 80, 60, 95, 78, 27, 14, 61, 53, 49, 86, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 32, 82, 31, 46, 15, 63, 42, 38, 73, 74, 25, 90, 57, 54, 51, 2, 91, 92, 75],
            "1977": [32, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 87, 86, 49, 44, 56, 35, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 42, 71, 21, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1976": [85, 49, 53, 61, 14, 80, 62, 59, 54, 88, 68, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 32, 40, 33, 24, 19, 23, 63, 45, 91, 78, 92, 75],
            "1975": [59, 62, 80, 60, 95, 78, 28, 61, 72, 49, 85, 17, 16, 33, 47, 82, 32, 40, 64, 65, 31, 91, 12, 15, 19, 63, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 71, 89, 77, 93, 75],
            "1974": [29, 22, 35, 50, 14, 76, 80, 62, 59, 8, 51, 52, 70, 25, 39, 1, 74, 73, 5, 26, 84, 30, 34, 12, 81, 31, 9, 65, 64, 40, 33, 85, 44, 37, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1973": [59, 2, 51, 55, 54, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 47, 33, 24, 19, 63, 18, 41, 45, 78, 92, 75],
            "1972": [49, 35, 22, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 84, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 70, 52, 21, 89, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1971": [68, 67, 57, 54, 59, 80, 62, 91, 45, 58, 3, 63, 42, 38, 5, 4, 13, 81, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 86, 41, 28, 78, 92, 75],
            "1970": [87, 16, 17, 85, 49, 53, 35, 50, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 26, 84, 30, 34, 81, 31, 32, 65, 64, 44, 33, 86, 37, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1969": [59, 8, 55, 54, 88, 68, 90, 25, 39, 74, 73, 5, 4, 83, 13, 34, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 19, 63, 3, 18, 45, 91, 78, 92, 75],
            "1968": [88, 54, 59, 62, 80, 76, 27, 61, 53, 35, 22, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 81, 12, 46, 15, 43, 42, 38, 73, 74, 25, 70, 21, 89, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1967": [49, 53, 35, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 5, 4, 13, 84, 30, 34, 81, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 19, 63, 3, 18, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1966": [54, 55, 8, 59, 62, 80, 76, 14, 50, 53, 49, 85, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 7, 26, 38, 5, 74, 1, 69, 42, 63, 3, 18, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1965": [59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 84, 26, 4, 5, 73, 74, 1, 69, 71, 58, 89, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1964": [35, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 37, 74, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 24, 19, 63, 3, 18, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1963": [75, 77, 2, 51, 8, 59, 62, 80, 76, 27, 61, 53, 35, 44, 49, 37, 86, 87, 24, 16, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 82, 46, 15, 63, 42, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 70, 52, 10, 91, 94],
            "1962": [54, 55, 59, 62, 80, 76, 14, 61, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 81, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 38, 69, 42, 3, 18, 58, 45, 89, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1961": [76, 27, 95, 78, 60, 80, 62, 59, 54, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 71, 42, 7, 26, 38, 73, 6, 83, 15, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 86, 37, 41, 45, 91, 92, 75],
            "1960": [59, 62, 80, 76, 27, 14, 50, 35, 22, 56, 44, 49, 86, 87, 24, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 12, 48, 30, 84, 4, 5, 73, 74, 25, 70, 52, 10, 77, 94, 75],
            "1959": [68, 88, 54, 57, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 12, 15, 63, 42, 7, 26, 38, 5, 73, 74, 1, 71, 21, 10, 89, 77, 91, 94, 75],
            "1958": [59, 62, 80, 76, 27, 95, 78, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 84, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 21, 89, 45, 77, 91, 94, 75],
            "1957": [44, 35, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 54, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 48, 12, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 16, 17, 79, 86, 37, 41, 45, 91, 94, 75],
            "1956": [51, 8, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 22, 56, 44, 49, 85, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 13, 83, 4, 5, 73, 38, 26, 42, 69, 3, 18, 45, 91, 92, 75],
            "1955": [76, 80, 62, 59, 57, 54, 88, 68, 74, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 84, 30, 12, 81, 34, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 86, 37, 72, 28, 78, 92, 75],
            "1954": [59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 49, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 82, 12, 48, 43, 42, 69, 38, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 70, 88, 54, 55, 51, 10, 77, 91, 94, 75],
            "1953": [67, 57, 59, 62, 80, 76, 14, 61, 53, 72, 49, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 81, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 38, 69, 42, 63, 3, 18, 45, 77, 94, 75],
            "1952": [29, 22, 35, 53, 72, 61, 27, 76, 80, 62, 59, 57, 54, 88, 68, 90, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 84, 30, 34, 11, 66, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 87, 23, 3, 58, 89, 45, 77, 94, 75],
            "1951": [57, 54, 55, 51, 2, 59, 62, 80, 76, 27, 95, 92, 75, 78, 14, 61, 50, 35, 49, 79, 86, 87, 23, 63, 15, 19, 24, 47, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 26, 84, 13, 83, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 71, 21, 10, 94],
            "1950": [75, 93, 77, 51, 55, 54, 57, 59, 62, 80, 76, 27, 61, 53, 35, 22, 56, 44, 49, 79, 17, 16, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 66, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 26, 7, 42, 69, 1, 71, 21, 89, 91, 94],
            "1949": [75, 93, 77, 60, 2, 51, 8, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 50, 35, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 68, 88, 54, 55],
            "1948": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 68, 67, 57, 54, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1947": [75, 92, 95, 60, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 22, 35, 50, 14, 27, 78],
            "1939": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 32, 31, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 71, 21, 10, 77, 94],
            "1938": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 51, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1937": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1936": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 49, 53, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1935": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 26, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1934": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 49, 53, 61, 14, 27, 78, 92],
            "1933": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1932": [75, 92, 78, 27, 14, 61, 53, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1931": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 88, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1930": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 88, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1929": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 59, 62, 80, 76, 95],
            "1928": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 59, 62, 80, 76, 95],
            "1927": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1926": [74, 1, 39, 25, 90, 68, 88, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 71, 21, 89, 77, 91, 94, 75],
            "1925": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1924": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1923": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1922": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1921": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1920": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1919": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1914": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1913": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1912": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1911": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1910": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1909": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1908": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1907": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1906": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 90, 25, 39, 21, 71, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 81, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1905": [75, 93, 77, 2, 51, 55, 54, 88, 90, 25, 39, 1, 38, 26, 5, 4, 83, 13, 30, 34, 81, 31, 82, 47, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1904": [75, 94, 91, 77, 89, 58, 71, 69, 42, 7, 30, 13, 34, 11, 31, 82, 47, 33, 17, 85, 44, 49, 37, 41, 28, 78, 92],
            "1903": [75, 94, 91, 77, 89, 58, 71, 69, 42, 7, 30, 13, 34, 11, 31, 82, 47, 33, 17, 85, 44, 49, 37, 41, 28, 78, 92]
        },
        dernieredition = trav["2022"],
        editions = [],
        decompte = {
            "1": 0,
            "2": 0,
            "3": 0,
            "4": 0,
            "5": 0,
            "6": 0,
            "7": 0,
            "8": 0,
            "9": 0,
            "10": 0,
            "11": 0,
            "12": 0,
            "13": 0,
            "14": 0,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 0,
            "18": 0,
            "19": 0,
            "2A": 0,
            "2B": 0,
            "21": 0,
            "22": 0,
            "23": 0,
            "24": 0,
            "25": 0,
            "26": 0,
            "27": 0,
            "28": 0,
            "29": 0,
            "30": 0,
            "31": 0,
            "32": 0,
            "33": 0,
            "34": 0,
            "35": 0,
            "36": 0,
            "37": 0,
            "38": 0,
            "39": 0,
            "40": 0,
            "41": 0,
            "42": 0,
            "43": 0,
            "44": 0,
            "45": 0,
            "46": 0,
            "47": 0,
            "48": 0,
            "49": 0,
            "50": 0,
            "51": 0,
            "52": 0,
            "53": 0,
            "54": 0,
            "55": 0,
            "56": 0,
            "57": 0,
            "58": 0,
            "59": 0,
            "60": 0,
            "61": 0,
            "62": 0,
            "63": 0,
            "64": 0,
            "65": 0,
            "66": 0,
            "67": 0,
            "68": 0,
            "69": 0,
            "70": 0,
            "71": 0,
            "72": 0,
            "73": 0,
            "74": 0,
            "75": 0,
            "76": 0,
            "77": 0,
            "78": 0,
            "79": 0,
            "80": 0,
            "81": 0,
            "82": 0,
            "83": 0,
            "84": 0,
            "85": 0,
            "86": 0,
            "87": 0,
            "88": 0,
            "89": 0,
            "90": 0,
            "91": 0,
            "92": 0,
            "93": 0,
            "94": 0,
            "95": 0
        },
        dico = {
            "1": "Ain",
            "2": "Aisne",
            "3": "Allier",
            "4": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "5": "Hautes-Alpes",
            "6": "Alpes-Maritimes",
            "7": "Ardèche",
            "8": "Ardennes",
            "9": "Ariège",
            "10": "Aube",
            "11": "Aude",
            "12": "Aveyron",
            "13": "Bouches-du-Rhône",
            "14": "Calvados",
            "15": "Cantal",
            "16": "Charente",
            "17": "Charente-Maritime",
            "18": "Cher",
            "19": "Corrèze",
            "‍2A": "Corse-du-Sud",
            "‍2B": "Haute-Corse",
            "21": "Côte-d'Or",
            "22": "Côtes-d'Armor",
            "23": "Creuse",
            "24": "Dordogne",
            "25": "Doubs",
            "26": "Drôme",
            "27": "Eure",
            "28": "Eure-et-Loir",
            "29": "Finistère",
            "30": "Gard",
            "31": "Haute-Garonne",
            "32": "Gers",
            "33": "Gironde",
            "34": "Hérault",
            "35": "Ille-et-Vilaine",
            "36": "Indre",
            "37": "Indre-et-Loire",
            "38": "Isère",
            "39": "Jura",
            "40": "Landes",
            "41": "Loir-et-Cher",
            "42": "Loire",
            "43": "Haute-Loire",
            "44": "Loire-Atlantique",
            "45": "Loiret",
            "46": "Lot",
            "47": "Lot-et-Garonne",
            "48": "Lozère",
            "49": "Maine-et-Loire",
            "50": "Manche",
            "51": "Marne",
            "52": "Haute-Marne",
            "53": "Mayenne",
            "54": "Meurthe-et-Moselle",
            "55": "Meuse",
            "56": "Morbihan",
            "57": "Moselle",
            "58": "Nièvre",
            "59": "Nord",
            "60": "Oise",
            "61": "Orne",
            "62": "Pas-de-Calais",
            "63": "Puy-de-Dôme",
            "64": "Pyrénées-Atlantiques",
            "65": "Hautes-Pyrénées",
            "66": "Pyrénées-Orientales",
            "67": "Bas-Rhin",
            "68": "Haut-Rhin",
            "69": "Rhône",
            "70": "Haute-Saône",
            "71": "Saône-et-Loire",
            "72": "Sarthe",
            "73": "Savoie",
            "74": "Haute-Savoie",
            "75": "Paris",
            "76": "Seine-Maritime",
            "77": "Seine-et-Marne",
            "78": "Yvelines",
            "79": "Deux-Sèvres",
            "80": "Somme",
            "81": "Tarn",
            "82": "Tarn-et-Garonne",
            "83": "Var",
            "84": "Vaucluse",
            "85": "Vendée",
            "86": "Vienne",
            "87": "Haute-Vienne",
            "88": "Vosges",
            "89": "Yonne",
            "90": "Territoire de Belfort",
            "91": "Essonne",
            "92": "Hauts-de-Seine",
            "93": "Seine-Saint-Denis",
            "94": "Val-de-Marne",
            "95": "Val-d'Oise",
            "971": "Guadeloupe",
            "972": "Martinique",
            "973": "Guyane",
            "974": "La Réunion",
            "976": "Mayotte"
        };

    /* on compte toutes les éditions */
    $.each(trav, function(i, d) {
        editions.push(+i)
    });


    /* La carte */
    var w = document.getElementById("traverses").offsetWidth,
        echelle = w * 5.3,
        h = w * 1,
        mobile = false,
        strokebase = .5,
        combien = editions.length,
        decoupage = 7,
        premier = 0,
        dernier = combien;

    if (w         mobile = true
        strokebase = .25
    };

    /* Projection conique conforme de Lambert, « Lambert 93 » */
    var projection = d3.geoConicEquidistant()
        .scale(echelle)
        .precision(.1)
        .rotate([-3, 0])
        .translate([w / 2, h / 2])
        .center([-.3, 46.27])
        .parallels([44, 49]);

    var path = d3.geoPath()
        .projection(projection);

    var svg = d3.select("#departements").insert("svg:svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + w + " " + h);

    d3.json("//s1.lemde.fr/assets-redaction/topojson/departments.json", function(error, fra) {
        if (error) throw error;

        svg.selectAll("path")
            .data(topojson.feature(fra, fra.objects.departments).features)
            .enter().append("path")
            .attr("d", path)
            .attr("class", "dept")
            .attr("id", function(d, i) {
 0) return "d" + Number(d.properties.dpt)
                else return "d" + d.properties.dpt
            })
            .attr("fill", "#cecece")
            .attr("stroke-width", strokebase)
            .attr("stroke", "rgba(0,0,0,.3)")
            .on("mouseover", function() {
                d3.select(this).moveToFront()
                    .attr("stroke-width", 2)
            })
            .on("mouseout", function() {
                d3.select(this).moveToBack()
                    .attr("stroke-width", strokebase)
            }).call(redessiner)
    });

    /* La fonction se lance quand on modifie les bornes de la glissière */

    function redessiner() {

        combien = dernier - premier,
            max = 0,
            min = Infinity,
            intervalle = 0,
            decompte = {
                "1": 0,
                "2": 0,
                "3": 0,
                "4": 0,
                "5": 0,
                "6": 0,
                "7": 0,
                "8": 0,
                "9": 0,
                "10": 0,
                "11": 0,
                "12": 0,
                "13": 0,
                "14": 0,
                "15": 0,
                "16": 0,
                "17": 0,
                "18": 0,
                "19": 0,
                "2A": 0,
                "2B": 0,
                "21": 0,
                "22": 0,
                "23": 0,
                "24": 0,
                "25": 0,
                "26": 0,
                "27": 0,
                "28": 0,
                "29": 0,
                "30": 0,
                "31": 0,
                "32": 0,
                "33": 0,
                "34": 0,
                "35": 0,
                "36": 0,
                "37": 0,
                "38": 0,
                "39": 0,
                "40": 0,
                "41": 0,
                "42": 0,
                "43": 0,
                "44": 0,
                "45": 0,
                "46": 0,
                "47": 0,
                "48": 0,
                "49": 0,
                "50": 0,
                "51": 0,
                "52": 0,
                "53": 0,
                "54": 0,
                "55": 0,
                "56": 0,
                "57": 0,
                "58": 0,
                "59": 0,
                "60": 0,
                "61": 0,
                "62": 0,
                "63": 0,
                "64": 0,
                "65": 0,
                "66": 0,
                "67": 0,
                "68": 0,
                "69": 0,
                "70": 0,
                "71": 0,
                "72": 0,
                "73": 0,
                "74": 0,
                "75": 0,
                "76": 0,
                "77": 0,
                "78": 0,
                "79": 0,
                "80": 0,
                "81": 0,
                "82": 0,
                "83": 0,
                "84": 0,
                "85": 0,
                "86": 0,
                "87": 0,
                "88": 0,
                "89": 0,
                "90": 0,
                "91": 0,
                "92": 0,
                "93": 0,
                "94": 0,
                "95": 0
            };

        /* la boucle pour compter chaque département selon les années */

        for (i = premier; i             annee = editions[i]
            d = trav[annee]
            for (j = 0; j                 e = d[j]
                decompte[e]++
            }
        };


        /*console.log(decompte)*/
        /* mon autre boucle pour le minimum et le maximum */
        $.each(decompte, function(i, d) {
= max) max = d
            if (d         });

        var intervalle = ((max - min) / decoupage).toFixed(0),
            echellecol = [],
            echellecolb = [];

        for (var k = 0; k             if (k == 0) {
                echellecol.push(min)
            } else if (k == decoupage) {
                echellecol.push(max)
            } else {
                echellecol.push(min + (intervalle * k))
                echellecolb.push(min + (intervalle * k))
            }
        };

        var color = ['#ffffcc', '#c7e9b4', '#7fcdbb', '#41b6c4', '#1d91c0', '#225ea8', '#0c2c84'];
        var quantize = d3.scaleThreshold()
            .domain(echellecolb)
            .range(d3.range(decoupage).map(function(i) {
                return color[i]
            }));

        /* on retape la légende */
 li.key").each(function(i) {
            $(this).css("border-top-color", color[i])
            if (i == 0) malegende = " 0 à " + echellecolb[i]
            else if (i == (echellecolb.length)) {
                malegende = echellecolb[i - 1] + " et +"
            } else malegende = echellecolb[i - 1] + " à " + echellecolb[i]
            $(this).html(malegende)
        });

        /* on recolore les départements */

        $("#departements path.dept").each(function(i, d) {
            var id = $(this).attr("id");

            svg.selectAll("#" + id)
                .style("fill", function(d) {
 0) return quantize(decompte[Number(d.properties.dpt)])
                    else return quantize(decompte[d.properties.dpt])
                })
                .attr("stroke", function(d) {
                    fonce = 0
 0) return d3.rgb(quantize(decompte[Number(d.properties.dpt)])).darker(2)
                    else return d3.rgb(quantize(decompte[d.properties.dpt])).darker(2)
                })
        })

    };

    /* le code de la glissière*/

    $("#glissieredates").slider({
        min: premier,
        max: editions.length,
        range: true,
        step: 1,
        values: [premier, editions.length],
        slide: function(event, ui) {
            var first = ui.values[0],
                second = ui.values[1],
                left = 100 * (first - premier) / (dernier - premier),
                right = 100 * (second - premier) / (dernier - premier);
            /* évitons que les deux glissières se montent dessus */
            if (second - first 

            var delay = function() {
                var indexGliss = $(ui.handle).index();
                if (indexGliss == 1) {
                    valAffichee = editions[first]
                    premier = first
                    $('#datemin').html(valAffichee).position({
                        my: 'center bottom',
                        at: 'center top-2',
                        of: ui.handle,
                        offset: "0, 10"
                    });
                } else {
                    valAffichee = editions[second - 1] /* - ui.value[0]*/
                    dernier = second
                    $("#datemax").html(valAffichee).position({
                        my: 'center bottom',
                        at: 'center bottom+24',
                        of: ui.handle,
                        offset: "0, 10"
                    });
                }
                redessiner();
            };
            setTimeout(delay, 5);
        }
    });

    d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
        return this.each(function() {
            this.parentNode.appendChild(this);
        });
    };
    d3.selection.prototype.moveToBack = function() {
        return this.each(function() {
            var firstChild = this.parentNode.firstChild;
            if (firstChild) {
                this.parentNode.insertBefore(this, firstChild);
            }
        });
    };

    /* le tooltip*/

    $("#traverses").tooltip({
        show: {
            effect: "fade",
            duration: 0
        },
        hide: {
            effect: "fade",
            duration: 0
        },
        items: "path.dept",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'left-30 top+50',
            at: 'right+10 center'
        },
        content: function() {
            var dp = $(this).attr("id").substring(1)

            if (dp             else nombre = decompte[dp]

            nom = dico[dp]
            if (dp == "2B") nom = "Haute-Corse"
            if (dp == "2A") nom = "Corse-du-Sud"

" + nom + " (" + ((dp "
" + nombre + " passage" + ((nombre > 1) ? "s" : "") + " du Tour en" + ((nombre == combien) ? "…" : "") + " " + combien + " éditions"
            if (dernieredition.indexOf(+dp) != -1) {
                html += " (dont le Tour 2022)"
            }
"
"
Département traversé dans " + String(((nombre / combien) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " % des éditions entre " + editions[premier] + " et " + editions[dernier - 1] + ""
            return html

        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var $element = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                $element.tooltip('close');
            });
        }

    });


    $("#traverses a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
          Du tour de la France au tour des Alpes et des Pyrénées          Ces relevés montrent les changements dans le tracé du Tour, qui passe d’’une course circulaire autour des côtes et des frontières en une douzaine d’étapes à un Tour de France international qui part aussi bien de chez nos voisins belges, néerlandais ou allemands, que d’outre-Manche.          De 1903 à 1939, le Tour fait effectivement une grande boucle autour de la France. Elle traverse ainsi la Haute-Garonne, la Gironde, la Charente-Inférieure (qui deviendra la Charente-Maritime en 1941) ou les Bouches-du-Rhône à trente-trois reprises… en trente-trois éditions.            Puis, à la reprise qui suit la seconde guerre mondiale et jusqu’au milieu des années 1950, le Tour reprend ses habitudes circulaires autour de l’Hexagone.                                LE MONDE               A partir des années 1960, le parcours devient plus « exotique ». C’est aussi le moment où les transferts entre étapes commencent à dépasser 200 kilomètres (le Tour 2018 émargeait à plus de 2 000 km), et où le centre de la France commence à voir passer plus régulièrement le peloton.          Et puis, à partir des années 1980, et encore plus à partir de 2000, le Tour se détourne progressivement du nord-ouest du pays, malgré des passages répétés en Bretagne ou en Vendée, terres fertiles du cyclisme français. A partir de cette période, ce sont les massifs montagneux qui ont la faveur des organisateurs du Tour : pour les 22 éditions de 2000 et 2021, les Pyrénées-Atlantiques sont traversées 20 fois (sur 23 éditions) ; la Savoie 22 fois ; et les Hautes-Pyrénées… 23 fois sur 23.                        



Retrouvez tous les articles explicatifs des Décodeurs dans notre rubrique « Pour comprendre ».


<article-nb="2022/07/06/19-14">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : transfert « galère », famille Van der Poel et « Bienvenue chez les Ch’tis »   Chronique        Alexandre Pedro  envoyé spécial à Dunkerque (Nord)          Aude Lasjaunias  envoyée spéciale à Dunkerque (Nord)          Denis Ménétrier        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 09h19    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Dunkerque-Calais (172 kilomètres)            Christian Prudhomme a le sens de la formule pour vendre son parcours. « Si on évolue au niveau de la mer au départ comme à l’arrivée, la ration de dénivelé à encaisser peut donner des aigreurs d’estomac aux sprinteurs », résume le patron du Tour au sujet de cette 4e étape, la première en France.            Entre les monts des Flandres et du Boulonnais, le peloton va emprunter des routes bien connues des Quatre Jours de Dunkerque (qui en durent six d’ailleurs). Avec un finale exposé au vent, les audacieux disposent d’un terrain de jeu intéressant pour secouer le peloton et « éviter » une troisième arrivée massive.            Les pronos                La raison            Auteur d’un excellent contre-la-montre lors de la première étape vendredi (5e), Mathieu van der Poel est d’une discrétion inhabituelle – pour lui – depuis. Le Néerlandais avait, pourtant, avancé l’idée « d’essayer quelque chose avant l’étape des pavés », mercredi. Comme il n’a pas pu passer à l’attaque depuis sa chambre d’hôtel lundi (journée de transition oblige), le dynamiteur d’Alpecin-Deceuninck devra mettre le bazar dans les monts du Boulonnais, taillés pour ses qualités de cyclo-crossman.                Le cœur            Et si le jour où il vire quadragénaire, Philippe Gilbert remportait une deuxième étape sur le Tour, onze ans après son succès au mont des Alouettes ? Avec l’âge, le Belge a un peu perdu en punch et en pointe de vitesse, mais sa science de la course est toujours là. Et le parcours casse-pattes peut lui permettre de profiter d’un mouvement de course pour piéger les favoris. Dans son équipe Lotto-Soudal, le champagne est déjà au frais.            La décla             « Ces transferts, ça n’affecte pas trop les coureurs. C’est surtout pour notre staff que c’est galère. »            Les 650 kilomètres de transfert entre le Danemark et la France ainsi qu’une panne d’avion à l’aéroport de Sonderborg n’ont pas entamé le moral du peloton. Bien au contraire, à en croire Benoît Cosnefroy. Le coureur d’AG2R-Citroën a effectué une petite sortie à vélo dans le nord de la France, lundi, et profité pleinement de cette officieuse journée de repos qui permettra d’aborder moins fatigué les étapes de montagne de la fin de semaine. Les staffs des équipes, plus embêtés par le casse-tête organisationnel de ce transfert, seront peut-être un peu plus dans le dur.            Détour du Tour            Le Tour de France chez les Ch’tis. Quinze ans après avoir vu Dany Boon et Kad Merad la traverser à vélo dans Bienvenue chez les Ch’tis, la ville de Bergues (Nord) va accueillir des coureurs professionnels, dix kilomètres après le départ de Dunkerque. La cité nordiste, qui continue de jouir d’un tourisme boosté par le film aux 20 millions d’entrées, verra les premiers compagnons d’échappée passer devant le désormais célèbre beffroi de Bergues avant de s’attaquer à l’Audomarois. Tendez bien l’oreille, un coup de carillon pourrait fendre le ciel comme les coureurs le bitume berguois.            Dans le rétro                            Dans la famille Van der Poel, on demande le père. Sur le Tour 1987, Adrie van der Poel n’est pas encore le gendre de Raymond Poulidor. Mais quelques mois avant de rencontrer, pendant ses vacances en Martinique, Corinne, la fille de « Poupou », le Néerlandais s’illustre lors de la très longue 9e étape (260 km entre Orléans, dans le Loiret, et Renazé, en Mayenne). Van der Poel s’échappe dans les vingt derniers kilomètres avec quatre autres fuyards.              Ce spécialiste du cyclo-cross est présumé le plus rapide du groupe, mais il manque de se laisser surprendre par l’Italien Roberto Amadio au sprint. Le champion des Pays-Bas réussit à passer le long des balustrades et s’offre sa première victoire d’étape en cinq participations.            Mathieu a été plus précoce. L’an dernier, le fils prodige a levé les bras dès la 2e étape pour sa découverte du Tour. Une habitude. Quand Papa est devenu champion du monde de cyclo-cross à 36 ans, le fiston l’a imité à tout juste 20 ans.            La voiture-balai                           L’avion du retour en France.                 Benoît Cosnefroy l’a dit : les transferts, c’est surtout « galère » pour le staff des équipes. Et pour les suiveurs ! Aux premières heures de la journée de lundi (à 2 heures du matin pour être précis), l’aéroport de Lille a été investi par une troupe de journalistes aux yeux rougis par la fatigue et obnubilés par l’envie de gagner au plus vite leurs hôtels pour grappiller quelques heures de sommeil avant de reprendre la route. Pour les envoyés spéciaux du Monde, la dernière journée en terre danoise a pris des allures de jour sans fin à cause d’une petite erreur d’itinéraire qui nous a placés sur le tracé de la course.              Une expérience incroyable, a fortiori quand on connaît la ferveur du public local pour le vélo. Reste que slalomer entre les enfants qui dessinent à la craie sur l’asphalte, les cyclotouristes qui font l’étape, et les groupes qui se prennent en photo, n’est pas vraiment recommandé quand on a des impératifs horaires (dépôt des valises, rendu de la voiture de location…). Alors, on rejoint Florian Sénéchal : « Le Danemark, c’est un beau pays », mais on n’est pas mécontents d’être, enfin, de retour en France.             

<article-nb="2022/07/06/19-15">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Les deux dernières joueuses françaises en lice sur le gazon londonien se sont inclinées lundi. Aucun Tricolore ne disputera les quarts du tournoi en simple.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Tennis              Wimbledon : l’aventure s’arrête en huitièmes de finale pour Alizé Cornet et Harmony Tan      Les deux dernières joueuses françaises en lice sur le gazon londonien se sont inclinées lundi. Aucun Tricolore ne disputera les quarts du tournoi en simple.          Par Arthur Verdelet         Publié le 04 juillet 2022 à 21h34 - Mis à jour le 04 juillet 2022 à 21h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Française Alizé Cornet réclame une faute de ligne non signalée lors de son huitième de finale du tournoi de Wimbledon contre l’Australienne Ajla Tomljanovic, le 4 juillet 2022.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Aucune joueuse française ne disputera les quarts de finale du tournoi de tennis de Wimbledon en simple. Alizé Cornet et Harmony Tan ont été éliminées en huitièmes de finale, lundi 4 juillet en début de soirée, au lendemain de leur compatriote Caroline Garcia, balayée par Marie Bouzkova (7-5, 6-2). Les derniers espoirs de voir une Tricolore remporter le Grand Chelem londonien pour la première fois depuis Marion Bartoli, titrée en 2013, se sont envolés en quelques minutes à peine.            Ses participations en parallèle aux tournois de double dames et double mixte, qui l’ont occupé pendant plus de deux heures dimanche, l’ont sans doute fait puiser dans ses ressources. Le bilan est tout de même positif pour la quart-de-finaliste du dernier Open d’Australie en janvier 2022, qui n’avait plus dépassé le troisième tour à Wimbledon depuis 2014. Alizé Cornet quitte, en effet, Londres avec un succès de prestige contre la numéro 1 mondiale Iga Swiatek (6-4, 6-2), battue, samedi 2 juillet, alors que la Polonaise restait sur une série de 37 rencontres sans défaite.            « Je ne me pose pas plus de questions que cela, se réjouissait Alizé Cornet au micro de BeIN Sports, dimanche 3 juillet. Je suis là pour jouer, m’amuser, mettre de l’intensité et me faire plaisir. Je pense que garder les choses simples mentalement est la clé de tout. J’y arrive finalement à 32 ans, comme quoi il n’est jamais trop tard (sourire). Je suis contente d’accomplir ma meilleure saison en Grand Chelem cette année. »            [📺 LIVE] 🎾 #TennisExtra #CentreCourt

<article-nb="2022/07/06/19-16">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Six ans et trois entraîneurs étrangers après Laurent Blanc, Christophe Galtier devrait être intronisé mardi pour diriger le Paris Saint-Germain. Une petite surprise pour le Marseillais de 55 ans, qui a pris le temps de progresser et de changer son image.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Christophe Galtier au PSG, le choix du « made in France »      Six ans et trois entraîneurs étrangers après Laurent Blanc, Christophe Galtier devrait être intronisé mardi pour diriger le Paris Saint-Germain. Une petite surprise pour le Marseillais de 55 ans, qui a pris le temps de progresser et de changer son image.          Par Alexandre Pedro         Publié le 04 juillet 2022 à 21h12, mis à jour hier à 08h59    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Christophe Galtier, alors entraîneur de Lille, exprime sa joie après un but de son équipe contre le PSG, le 3 avril 2021 au Parc des Princes.  FRANCK FIFE / AFP               C’est l’une de ses qualités : Christophe Galtier s’adapte toujours. Son cœur aussi. « Certaines personnes n’arrivent pas à le comprendre, mais je supporte tous les clubs dans lesquels je suis passé », disait-il au Monde en décembre 2018. A 55 ans, le Marseillais va donc apprendre à aimer le Paris-Saint-Germain (PSG), dont il va devenir officiellement l’entraîneur pour deux saisons, a appris Le Monde lundi 4 juillet. Celui qui était entraîneur de l’OGC Nice la saison dernière doit être intronisé mardi par le PSG, qui a convoqué une conférence de presse à 14 heures au Parc des princes. Lundi, il a été aperçu dans les locaux administratifs du club parisien dans la soirée selon des vidéos postées sur les réseaux sociaux.          Christophe Galtier succède à l’Argentin Mauricio Pochettino et arrive à un poste qui semblait promis à un autre Marseillais : Zinédine Zidane. L’enfant des Caillols serait-il un choix par défaut par rapport à celui de la Castellane ? Au PSG, la nomination de l’entraîneur a souvent été le fait du prince (ou plutôt de l’émir) depuis le rachat du club par Qatar Sport Investments, en 2011. Christophe Galtier, lui, apparaît comme le candidat de Luis Campos.                           Lire aussi :  Entre le PSG et Mauricio Pochettino, un divorce attendu et inévitable                 Caché sous le titre de « conseiller football », le Portugais est bien, dans les faits, le directeur sportif du PSG et le nouvel architecte de sa politique sportive. Les deux hommes nourrissent une relation de confiance depuis leur passage à Lille. Dans le Nord, ils avaient réalisé un petit exploit : en 2021, le LOSC a privé le PSG du titre de champion de France avec une équipe construite par Campos et transcendée par Galtier.          L’école du pragmatisme à la française          L’ancien défenseur rugueux (passé par Marseille, Lille ou Toulouse) est devenu un entraîneur respecté et demandé. Une petite revanche pour celui qui a traîné à ses débuts une réputation de bas du front, que « l’affaire » dite « du tunnel du Vélodrome » n’avait pas atténuée : le 7 avril 2000, celui qui était alors l’entraîneur adjoint de l’Olympique de Marseille avait frappé le joueur monégasque Marcelo Gallardo lors d’une échauffourée, puis reçu six mois de suspension. De lui-même, il était revenu sur cet épisode pour Le Monde afin de redire son innocence – « On m’a déclaré coupable. Sans une preuve, juste en se basant sur un témoignage » – et confier à quel point il avait dû travailler sur lui-même pour gommer cette image.                           Lire le portrait (2018) :  Article réservé à nos abonnés  Football : Christophe Galtier, entraîneur de l’ombre                 Aujourd’hui, l’homme offre moins de prise à la critique. Il a construit sa carrière à son rythme et avec une relative humilité. A Saint-Etienne, il s’était satisfait d’être dans l’ombre d’Alain Perrin avant de cornaquer pendant huit ans les Verts (2009-2017). Il avait alors construit l’équipe, donnant son avis sur tout et remportant une Coupe de la Ligue en 2013, le premier titre depuis 1981 pour le club.        Il vous reste 62.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/christophe-galtier-au-psg-le-choix-du-made-in-france_6133331_3242.html"},"headline":"Christophe Galtier au PSG, le choix du \u00ab\u00a0made in France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-04T21:12:48+02:00","datePublished":"2022-07-04T21:12:48+02:00","dateModified":"2022-07-05T08:59:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Six ans et trois entra\u00eeneurs \u00e9trangers apr\u00e8s Laurent Blanc, Christophe Galtier devrait \u00eatre intronis\u00e9 mardi pour diriger le Paris Saint-Germain. Une petite surprise pour le Marseillais de 55\u00a0ans, qui a pris le temps de progresser et de changer son image.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/229/0/2745/1372/1342/671/60/0/0c3daeb_1655824496705-000-97b3n9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-17">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Trois jours après le départ de Jorge Sampaoli, l’OM a officialisé l’arrivée d’Igor Tudor pour deux saisons.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Igor Tudor nommé entraîneur de l’Olympique de Marseille      Trois jours après le départ de Jorge Sampaoli, l’OM a officialisé l’arrivée d’Igor Tudor pour deux saisons.          Par Denis Ménétrier         Publié le 04 juillet 2022 à 18h33, mis à jour hier à 08h01    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Igor Tudor lorsqu’il entraînait l’Udinese Calcio, à l’occasion d’un match contre l’AS Roma, le 13 avril 2019.  TIZIANA FABI / AFP                 La période de flottement ne se sera pas éternisée à l’Olympique de Marseille (OM). Alors que le départ de Jorge Sampaoli avait provoqué la stupeur, vendredi 1er juillet, chez l’ensemble des supporteurs marseillais, après une saison terminée à la deuxième place du championnat, le club a réagi en officialisant, lundi, l’arrivée d’Igor Tudor sur le banc. Le technicien croate, libre depuis son départ du Hellas Vérone (Italie) à la fin de mai, s’est engagé avec l’OM pour deux saisons.            Si l’opération s’est réalisée avec tant de célérité – quand le Paris-Saint-Germain tarde à officialiser l’identité de son nouvel entraîneur –, c’est que le président marseillais, Pablo Longoria, avait senti le vent tourner avec Sampaoli. Ce dernier, mécontent de la direction prise par le recrutement de l’OM en ce début de marché des transferts, a donc choisi de quitter le club.                             Lire aussi :  Jorge Sampaoli, l’entraîneur de l’Olympique de Marseille, quitte le club                   En engageant Tudor, Marseille croit en la « continuité et l’ambition du projet », comme le club l’écrit dans son communiqué d’officialisation. L’entraîneur croate de 44 ans ressemble en effet à l’éruptif Sampaoli sur bien des aspects : une intensité de tous les instants à l’entraînement, un jeu offensif et une agressivité requise à la perte du ballon.              Tudor est « reconnu pour sa philosophie de jeu portée vers l’avant », ajoute ainsi l’OM dans son communiqué. Une affirmation qui s’est vérifiée ces derniers mois en Serie A, pour sa première et unique saison sur le banc à Vérone. Nommé entraîneur en septembre alors que le championnat italien avait déjà débuté, Tudor a transformé le visage du Hellas, en en faisant une équipe offensive qui a terminé à la neuvième place, avec la cinquième meilleure attaque du championnat.            L’Olympique de Marseille annonce aujourd’hui la signature d’𝗜𝗴𝗼𝗿 𝗧𝘂𝗱𝗼𝗿 au poste d’entraîneur.✍️


<article-nb="2022/07/06/19-18">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois, auditionné mardi 5 juillet par la DNCG, se démène pour éviter la faillite du club girondin dont il est propriétaire. L’opacité de ses montages financiers lui vaut une réputation sulfureuse dans le monde du football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Girondins de Bordeaux : Gérard Lopez, homme d’affaires et président des risques      L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois, auditionné mardi 5 juillet par la DNCG, se démène pour éviter la faillite du club girondin dont il est propriétaire. L’opacité de ses montages financiers lui vaut une réputation sulfureuse dans le monde du football.          Par Jérôme Porier         Publié le 04 juillet 2022 à 17h31, mis à jour hier à 00h52    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le propriétaire du club de football des Girondins de Bordeaux, Gérard Lopez, après une audition devant la DNCG, à Paris, le 14 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               C’est l’heure de vérité pour Gérard Lopez. Le président des Girondins de Bordeaux a rendez-vous, mardi 5 juillet, devant la Direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français. Cette audition en appel est celle de la dernière chance pour le club, qui a été rétrogradé en National le 14 juin en raison de ses pertes financières, trois semaines après sa relégation sportive en Ligue 2. Une décision qui, si elle était confirmée, signifierait la faillite de l’entreprise, car sa structure de coûts est trop lourde pour évoluer au niveau amateur.          Retour douze mois en arrière. Le 23 juillet 2021, l’homme d’affaires hispano-luxembourgeois reprend officiellement les Girondins, au bord de la faillite après le désengagement des fonds d’investissement américains King Street et Fortress. Un an après ce rachat, M. Lopez a trouvé un accord sur les dettes du club avec les deux créanciers le 1er juillet, soit quatre jours avant l‘examen crucial du plan de sauvetage devant les autorités financières. Afin de convaincre la DNCG de la viabilité du club, Gérard Lopez s’est engagé à transférer la moitié des 52 millions d’euros dus à ces fonds vers sa société Jogo Bonito et à injecter 10 millions d’euros en fonds propres. Bordeaux Métropole a aussi fait un geste en acceptant un moratoire sur les 5 millions qu’elle aurait dû percevoir en 2022-2023 pour la location du stade Matmut Atlantique.                           Lire aussi :  Football : Bordeaux, relégué en L2, sanctionné d’une relégation administrative en National 1                 Lille, le Royal Excel Mouscron (Belgique), le club portugais de Boavista, Bordeaux… Les aventures de Gérard Lopez dans le football se succèdent et, à chaque fois, l’histoire semble se répéter : un club – avec un passé – en difficulté, une arrivée tonitruante avec des objectifs ambitieux, des montages financiers aussi sophistiqués qu’opaques, et puis, à l’arrivée, des retards de salaires qui s’accumulent et la soupe à la grimace pour les supporteurs.          Focalisé sur la création de valeur          La rancune de certains fans est tenace, même au LOSC, le club de Lille, qu’il a pourtant mené au titre de champion de France en 2021 avec Christophe Galtier, pressenti pour devenir l’entraîneur du Paris-Saint-Germain, et Luis Campos, le conseiller sportif du club. « C’est un beau parleur qui connaît bien le foot, mais il n’est pas fiable. Il a laissé les finances dans un état catastrophique », déclare Franck Deffenain, responsable d’un groupe de supporteurs à Tourcoing (Nord).          Fidèle à sa logique de professionnel de la finance qui se focalise sur la création de valeur, M. Lopez souligne que celle de l’effectif des Dogues au moment de son départ était estimée à 330 millions d’euros, un montant supérieur à son endettement. Il a été débarqué fin 2020, quelques mois avant le titre, parce qu’il ne pouvait plus rembourser l’emprunt de 225 millions d’euros à plus de 10 % d’intérêts contracté auprès du fonds américain Elliott pour acheter le LOSC. La pandémie de Covid-19 – qui a rendu le monde du football exsangue – a montré les limites de sa stratégie, qui repose sur le « trading » de joueurs. A savoir : recruter de nombreux jeunes prometteurs pour revendre les meilleurs à prix d’or.        Il vous reste 60.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/girondins-de-bordeaux-gerard-lopez-homme-d-affaires-et-president-des-risques_6133309_3242.html"},"headline":"Girondins de Bordeaux\u00a0: G\u00e9rard Lopez, homme d\u2019affaires et pr\u00e9sident des risques","dateCreated":"2022-07-04T17:31:15+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:31:15+02:00","dateModified":"2022-07-05T00:52:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Pixels","Cryptomonnaies","Justice sportive","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Football","Sport"],"description":"L\u2019homme d\u2019affaires hispano-luxembourgeois, auditionn\u00e9 mardi 5\u00a0juillet par la DNCG, se d\u00e9m\u00e8ne pour \u00e9viter la faillite du club girondin dont il est propri\u00e9taire. L\u2019opacit\u00e9 de ses montages financiers lui vaut une r\u00e9putation sulfureuse dans le monde du football.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/428/0/5136/2568/1342/671/60/0/0a51d3a_1656867474406-000-32cg9ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-19">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les années 1960 ont vu la fin du Tour qui faisait le tour de la France, et aussi d’une course fluide, pour une plus grande égalité de passage entre départements.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                               Les Décodeurs        Cyclisme             Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes      Les années 1960 ont vu la fin du Tour qui faisait le tour de la France, et aussi d’une course fluide, pour une plus grande égalité de passage entre départements.          Par Pierre Breteau         Publié le 04 juillet 2022 à 16h17 - Mis à jour le 04 juillet 2022 à 17h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le bus de l’équipe AG2R-La Mondiale, et le coureur français Romain Bardet, le 4 juillet 2019.  JEFF PACHOUD / AFP                 1957 fut la dernière année où le Tour fit réellement le tour de la France, du moins entièrement à vélo. Partie de Nantes pour arriver à Paris 4 665 kilomètres plus loin, et remportée par Jacques Anquetil, la 44e édition de la Grande Boucle ne comportait aucun transfert. Autrement dit, à chaque étape, la ville d’arrivée était aussi la ville de départ, et les coureurs n’étaient pas amenés en bus – ou en avion – d’un point à un autre.            Les Tour du XXIe siècle, à l’inverse, usent et abusent des transferts : en moyenne 1 382 kilomètres à vol d’oiseau (et 1 839 kilomètres par la route), quand, du premier Tour en 1903, à 1939, les 33 premières éditions n’ont connu que deux transferts (pour un total de… 400 kilomètres par la route en 1904 et en 1906) – pour des étapes qui dépassaient souvent 300 km néanmoins. En la matière, l’année 2018 avait jusqu’ici battu tous les records : un tracé de 3 330 kilomètres à vélo pour… 2 740 kilomètres de transfert en bus ou en avion.              À l’image d’un tracé 2021 qui faisait la part belle aux massifs montagneux et qui cherchait en parcourir un maximum, le tracé du Tour de France 2022 fait dans le dénivelé et se place en deuxième position de ceux avec le plus de transferts en bus ou en avion. La 109e édition du Tour ne compte « que » 1 979 km de transferts à vol d’oiseau, soit environ 2 680 km par la route, pour partie due au transfert de 657 km à vol d’oiseau entre Sønderborg (Danemark) et Dunkerque (Nord). La grande boucle 2022 se situe donc dans la moyenne supérieure des transferts du XXIe siècle, de ceux qui usent les coureurs et la caravane.                   
    #transferts {
  width: 100%;
  min-height: 600px
}

#transferts .grasdecodeurs {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 105%;
  font-weight: 600;
}

#transferts .titre {
  margin-top: 10px;
  padding: .4em 0;
  display: block;
}

#transferts .texte {
  margin: 1em 0;
  padding: 0;
}

#transferts .explications {
  font-size: 1.5rem;
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  margin: 20px 0px;
  padding: 10px;
  background-color: #f5f6f8;
  color: #383f4e
}


.tooltipdecodeurs {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  border-radius: 0;
  padding: 2rem 1.5rem;
  position: absolute;
  z-index: 9999;
  max-width: 400px;
  -webkit-box-shadow: none !important;
  box-shadow: none !important;
  border: 1px solid #E2E4E9 !important;
  background: #FFF;
  color: #131e2b;
  font-size: 1.4rem;
  z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 600;
  font-size: 110%;
  margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
  color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
  border-radius: 50%;
  width: 1rem;
  height: 1rem;
  border: 0;
  display: inline-block;
  margin: -.3rem .5rem 0 0;
  vertical-align: middle;
  cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
  display: block !important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
  margin-top: 1rem;
  border-top: 1px solid #e8eaee;
  padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
  background: #FFF;
  border: 1px solid #E2E4E9 !important
}

.arrow {
  width: 70px;
  height: 16px;
  overflow: hidden;
  position: absolute;
  left: 50%;
  margin-left: -35px;
  bottom: -16px
}

.arrow:after {
  content: "";
  position: absolute;
  left: 20px;
  top: -20px;
  width: 25px;
  height: 25px;
  -webkit-transform: rotate(45deg);
  -moz-transform: rotate(45deg);
  -ms-transform: rotate(45deg);
  -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
  line-height: 1.2;
  color: #98a1a7
}

#transferts .source {
  border-top: 1px solid #E2E4E9;
  border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
  padding: 15px 0;
  color: #717B8E;
  font-size: 90%;
}

#transferts .passelect,
#transferts .axis {
  -webkit-touch-callout: none;
  -webkit-user-select: none;
  -khtml-user-select: none;
  -moz-user-select: none;
  -ms-user-select: none;
  user-select: none
}

#transferts .graphetransferts {
  padding: 4px;
  text-align: center
}

#transferts .barre {
  fill: #FFc832
}

#transferts .barre.dernier {
  fill: #ff8a31
}

#transferts .barre:hover {
  fill: #F19300;
  cursor: pointer
}

#transferts .barre.dernier:hover {
  fill: #f56a00
}

#transferts .y path,
#transferts .y stroke,
#transferts .y line {
  display: none
}

#transferts .x path,
#transferts .x stroke {
  display: none
}

.graphetransferts label {
  margin: 2rem;
  cursor: pointer;
  font-weight: 700;
  border-bottom: 0 dotted #FFF;
  background-color: #f5f6f8;
  padding: .8rem 1.2rem;
  border-radius: 5px;
  font-size: 1.3rem
}

.graphetransferts label:hover {
  background-color: #dcdddf
}

.graphetransferts .axis .tick text {
  font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  fill: rgba(0, 0, 0, .75);
  font-size: 1.2rem;
  font-weight: 600
}

.graphetransferts .x.axis .tick text {
  fill: rgba(0, 0, 0, .4);
  font-size: 1.4rem;
  font-weight: 500
}

#transferts .axis .tick line,
#transferts .axis path,
#transferts .grid .domain,
#transferts .grid .tick:first-of-type {
  display: none
}

#transferts .grid .tick line {
  stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
  stroke-dasharray: 2, 2;
  stroke-opacity: 1;
  stroke-width: 1px;
  -webkit-touch-callout: none;
  -webkit-user-select: none;
  -khtml-user-select: none;
  -moz-user-select: none;
  -ms-user-select: none;
  user-select: none;
  pointer-events: none
}

.graphetransferts span.dessus {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;

}

@media screen and (max-width:500px) {
  .tooltipdecodeurs {
    position: fixed;
    bottom: 0 !important;
    left: 0 !important;
    top: auto !important;
    right: auto !important;
    min-width: 100% !important;
    border-radius: 0;
    padding: 1.5rem;
    z-index: 9999;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border-left: 0 !important;
    border-right: 0 !important;
    border-bottom: 0 !important;
    background: #fcfcfd !important;
    color: #383f4e
  }

  .tooltipdecodeurs:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: .5rem;
    right: .5rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem
  }

  .graphetransferts span.dessus:hover {
    border-bottom: 0 solid #FFF
  }

  .graphetransferts .tick text {
    font-size: 1rem
  }

}


/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
  border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
  border-width: 1px 0 0 0;
  background: #181a1e !important;
  color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
  color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
  border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
  border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
  background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .explications {
  background-color: #3f4142;
  color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


[data-color-mode="dark"] .graphetransferts label {
  margin: 2rem;
  cursor: pointer;
  font-weight: 700;
  border-bottom: 0 solid #FFF;
  background-color: #3f4142;
  padding: .8rem 1.2rem;
  border-radius: 5px;
  font-size: 1.3rem
}


[data-color-mode="dark"] .graphetransferts .axis .tick text {
  fill: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .graphetransferts label:hover {
  background-color: #686868
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .grid .tick line {
  stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .graphetransferts .x.axis .tick text {
  fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .source {
  color: #E2E4E9;
}


[data-color-mode="dark"] #transferts .barre {
  fill: #ff9d7f
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre.dernier {
  fill: #e53600
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre:hover {
  fill: #ff6233;
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre.dernier:hover {
  fill: #992400
}


                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               


Le kilométrage des transferts en forte hausse à partir des années 1970
Ce graphique représente la longueur des transferts lors de chaque édition du Tour de 1903 à 2022. Lors de plusieurs édition (dont 1948, 1949, 1950, etc.), il n'y a eu aucun transfert, les villes d'arrivée étaient toutes des villes de départ. De 1903 à 1939, seules deux éditions (1904 et 1906) ont connu un transfert, pour un total de 340 km.


 Classer par distance des transferts

Source : ASO ; décompte et calculs par Le Monde





/*require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "d3/4.2.2", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/moment.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3, moment) {
 */
/*  La localisation de Moment.js  */

er' : ''); }, });

/* Les variables */

var largeur = document.getElementById("transferts").offsetWidth;
var margin = {
    top: 40,
    right: 20,
    bottom: 30,
    left: largeur / 10
};
 500) {
    ratio = 2
} else {
    ratio = 2.5
    margin.left = largeur / 8
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".graphetransferts").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .range([0, width]);

var y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(6)
    .tickFormat(function(d) {
 500) ? " km" : "")
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y);

var data = [{ "an": 1904, "distance": 331, "route": 378 },
        { "an": 1906, "distance": 29, "route": 40 },
        { "an": 1947, "distance": 103, "route": 114 },
        { "an": 1951, "distance": 38, "route": 43 },
        { "an": 1955, "distance": 30, "route": 45 },
        { "an": 1956, "distance": 62, "route": 83 },
        { "an": 1957, "distance": 0, "route": 0 },
        { "an": 1958, "distance": 80, "route": 108 },
        { "an": 1959, "distance": 112, "route": 142 },
        { "an": 1960, "distance": 164, "route": 273 },
        { "an": 1961, "distance": 112, "route": 171 },
        { "an": 1962, "distance": 165, "route": 264 },
        { "an": 1963, "distance": 54, "route": 67 },
        { "an": 1964, "distance": 192, "route": 259 },
        { "an": 1965, "distance": 285, "route": 341 },
        { "an": 1966, "distance": 92, "route": 118 },
        { "an": 1967, "distance": 29, "route": 45 },
        { "an": 1968, "distance": 106, "route": 142 },
        { "an": 1969, "distance": 72, "route": 104 },
        { "an": 1970, "distance": 305, "route": 359 },
        { "an": 1971, "distance": 768, "route": 1039 },
        { "an": 1972, "distance": 173, "route": 245 },
        { "an": 1973, "distance": 448, "route": 605 },
        { "an": 1974, "distance": 806, "route": 1059 },
        { "an": 1975, "distance": 930, "route": 1381 },
        { "an": 1976, "distance": 1061, "route": 1481 },
        { "an": 1977, "distance": 710, "route": 992 },
        { "an": 1978, "distance": 732, "route": 1011 },
        { "an": 1979, "distance": 737, "route": 912 },
        { "an": 1980, "distance": 1121, "route": 1522 },
        { "an": 1981, "distance": 787, "route": 1070 },
        { "an": 1982, "distance": 1310, "route": 1743 },
        { "an": 1983, "distance": 660, "route": 894 },
        { "an": 1984, "distance": 514, "route": 656 },
        { "an": 1985, "distance": 478, "route": 630 },
        { "an": 1986, "distance": 394, "route": 507 },
        { "an": 1987, "distance": 1375, "route": 1744 },
        { "an": 1988, "distance": 1113, "route": 1486 },
        { "an": 1989, "distance": 1033, "route": 1352 },
        { "an": 1990, "distance": 1034, "route": 1393 },
        { "an": 1991, "distance": 913, "route": 1190 },
        { "an": 1992, "distance": 840, "route": 1063 },
        { "an": 1993, "distance": 1131, "route": 1435 },
        { "an": 1994, "distance": 1004, "route": 1386 },
        { "an": 1995, "distance": 1241, "route": 1718 },
        { "an": 1996, "distance": 758, "route": 1052 },
        { "an": 1997, "distance": 786, "route": 1097 },
        { "an": 1998, "distance": 1077, "route": 1418 },
        { "an": 1999, "distance": 987, "route": 1346 },
        { "an": 2000, "distance": 600, "route": 780 },
        { "an": 2001, "distance": 1055, "route": 1384 },
        { "an": 2002, "distance": 1140, "route": 1493 },
        { "an": 2003, "distance": 1182, "route": 1425 },
        { "an": 2004, "distance": 1503, "route": 2006 },
        { "an": 2005, "distance": 1487, "route": 1987 },
        { "an": 2006, "distance": 1204, "route": 1645 },
        { "an": 2007, "distance": 1045, "route": 1303 },
        { "an": 2008, "distance": 789, "route": 1116 },
        { "an": 2009, "distance": 1325, "route": 1803 },
        { "an": 2010, "distance": 951, "route": 1261 },
        { "an": 2011, "distance": 1347, "route": 1783 },
        { "an": 2012, "distance": 1362, "route": 1782 },
        { "an": 2013, "distance": 1568, "route": 2085 },
        { "an": 2014, "distance": 1383, "route": 1837 },
        { "an": 2015, "distance": 1724, "route": 2294 },
        { "an": 2016, "distance": 1096, "route": 1571 },
        { "an": 2017, "distance": 1569, "route": 2058 },
        { "an": 2018, "distance": 2136, "route": 2743 },
        { "an": 2019, "distance": 1476, "route": 2075 },
        { "an": 2020, "distance": 1561, "route": 2089 },
        { "an": 2021, "distance": 1523, "route": 2049 },
        { "an": 2022, "distance": 1979, "route": 2680 }
    ],
    dico = {
        "2022": { "numéro": 109, "début": "01/07/2022", "fin": "24/07/2022", "distance": 3350, "départ": "Copenhague", "pays": "Danemark" },
        "2021": { "numéro": 108, "début": "26/06/2021", "fin": "18/07/2021", "distance": 3414, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "2020": { "numéro": 107, "début": "29/08/2020", "fin": "20/09/2020", "distance": 3484, "départ": "Nice", "pays": "France" },
        "2019": { "numéro": 106, "début": "06/07/2019", "fin": "28/07/2019", "distance": 3460, "départ": "Bruxelles", "pays": "Belgique" },
        "2018": { "numéro": 105, "début": "30/06/2018", "fin": "22/07/2018", "distance": 3329, "départ": "Passage-du-Gois", "pays": "France" },
        "2017": { "numéro": 104, "début": "01/07/2017", "fin": "23/07/2017", "distance": 3540, "départ": "Düsseldorf", "pays": "Allemagne" },
        "2016": { "numéro": 103, "début": "20/07/2016", "fin": "24/07/2016", "distance": 3529, "départ": "Mont-Saint-Michel", "pays": "France" },
        "2015": { "numéro": 102, "début": "04/07/2015", "fin": "26/07/2015", "distance": 3360, "départ": "Utrecht", "pays": "Pays-Bas" },
        "2014": { "numéro": 101, "début": "05/07/2014", "fin": "27/07/2014", "distance": 3653, "départ": "Leeds", "pays": "Royaume-Uni" },
        "2013": { "numéro": 100, "début": "29/06/2013", "fin": "21/07/2013", "distance": 3404, "départ": "Porto-Vecchio", "pays": "France" },
        "2012": { "numéro": 99, "début": "30/06/2012", "fin": "22/07/2012", "distance": 3497, "départ": "Liège", "pays": "Belgique" },
        "2011": { "numéro": 98, "début": "02/07/2011", "fin": "24/07/2011", "distance": 3630, "départ": "Passage-du-Gois", "pays": "France" },
        "2010": { "numéro": 97, "début": "03/07/2010", "fin": "25/07/2010", "distance": 3642, "départ": "Rotterdam", "pays": "Pays-Bas" },
        "2009": { "numéro": 96, "début": "04/07/2009", "fin": "26/07/2009", "distance": 3460, "départ": "Monaco", "pays": "Monaco" },
        "2008": { "numéro": 95, "début": "05/07/2008", "fin": "27/07/2008", "distance": 3559, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "2007": { "numéro": 94, "début": "07/07/2007", "fin": "29/07/2007", "distance": 3570, "départ": "Londres", "pays": "Royaume-Uni" },
        "2006": { "numéro": 93, "début": "01/07/2006", "fin": "23/07/2006", "distance": 3657, "départ": "Strasbourg", "pays": "France" },
        "2005": { "numéro": 92, "début": "02/07/2005", "fin": "24/07/2015", "distance": 3593, "départ": "Fromentine", "pays": "France" },
        "2004": { "numéro": 91, "début": "03/07/2004", "fin": "25/07/2004", "distance": 3391, "départ": "Liège", "pays": "Belgique" },
        "2003": { "numéro": 90, "début": "05/07/2003", "fin": "27/07/2003", "distance": 3427, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "2002": { "numéro": 89, "début": "06/07/2002", "fin": "28/07/2002", "distance": 3278, "départ": "Luxembourg", "pays": "Luxembourg" },
        "2001": { "numéro": 88, "début": "07/07/2001", "fin": "29/07/2001", "distance": 3458, "départ": "Dunkerque", "pays": "France" },
        "2000": { "numéro": 87, "début": "01/07/2000", "fin": "23/07/2000", "distance": 3662, "départ": "Futuroscope", "pays": "France" },
        "1999": { "numéro": 86, "début": "03/07/1999", "fin": "25/07/1999", "distance": 3870, "départ": "Puy-du-Fou", "pays": "France" },
        "1998": { "numéro": 85, "début": "11/07/1998", "fin": "02/08/1998", "distance": 3875, "départ": "Dublin", "pays": "Irlande" },
        "1997": { "numéro": 84, "début": "05/07/1997", "fin": "27/07/1997", "distance": 3950, "départ": "Rouen", "pays": "France" },
        "1996": { "numéro": 83, "début": "29/06/1996", "fin": "27/07/1996", "distance": 3765, "départ": "s-Hertogenbosch", "pays": "Pays-Bas" },
        "1995": { "numéro": 82, "début": "01/07/1995", "fin": "23/07/1995", "distance": 3635, "départ": "Saint-Brieuc", "pays": "France" },
        "1994": { "numéro": 81, "début": "02/07/1994", "fin": "24/07/1994", "distance": 3978, "départ": "Lille-Euralille", "pays": "France" },
        "1993": { "numéro": 80, "début": "03/07/1993", "fin": "25/07/1993", "distance": 3714, "départ": "Puy-du-Fou", "pays": "France" },
        "1992": { "numéro": 79, "début": "04/07/1992", "fin": "26/07/1992", "distance": 3983, "départ": "Saint-Sébastien", "pays": "Espagne" },
        "1991": { "numéro": 78, "début": "06/07/1991", "fin": "28/07/1991", "distance": 3914, "départ": "Lyon", "pays": "France" },
        "1990": { "numéro": 77, "début": "30/06/1990", "fin": "22/07/1990", "distance": 3504, "départ": "Futuroscope", "pays": "France" },
        "1989": { "numéro": 76, "début": "01/07/1989", "fin": "23/07/1989", "distance": 3285, "départ": "Luxembourg", "pays": "Luxembourg" },
        "1988": { "numéro": 75, "début": "04/07/1988", "fin": "24/07/1988", "distance": 3286, "départ": "La Baule", "pays": "France" },
        "1987": { "numéro": 74, "début": "01/07/1987", "fin": "26/07/1987", "distance": 4231, "départ": "Berlin", "pays": "Allemagne" },
        "1986": { "numéro": 73, "début": "04/07/1986", "fin": "27/07/1986", "distance": 4094, "départ": "Boulogne-Billancourt", "pays": "France" },
        "1985": { "numéro": 72, "début": "28/06/1985", "fin": "21/07/1985", "distance": 4109, "départ": "Plumelec", "pays": "France" },
        "1984": { "numéro": 71, "début": "29/06/1984", "fin": "22/07/1984", "distance": 4021, "départ": "Montreuil", "pays": "France" },
        "1983": { "numéro": 70, "début": "01/07/1983", "fin": "24/07/1983", "distance": 3809, "départ": "Fontenay-sous-Bois", "pays": "France" },
        "1982": { "numéro": 69, "début": "02/07/1982", "fin": "25/07/1982", "distance": 3507, "départ": "Bâle", "pays": "Suisse" },
        "1981": { "numéro": 68, "début": "25/06/1981", "fin": "19/07/1981", "distance": 3753, "départ": "Nice", "pays": "France" },
        "1980": { "numéro": 67, "début": "26/06/1980", "fin": "20/07/1980", "distance": 3842, "départ": "Francfort", "pays": "Allemagne" },
        "1979": { "numéro": 66, "début": "27/06/1979", "fin": "22/07/1979", "distance": 3765, "départ": "Fleurance", "pays": "France" },
        "1978": { "numéro": 65, "début": "29/06/1978", "fin": "23/07/1978", "distance": 3908, "départ": "Leiden", "pays": "Pays-Bas" },
        "1977": { "numéro": 64, "début": "30/06/1977", "fin": "24/07/1977", "distance": 4096, "départ": "Fleurance", "pays": "France" },
        "1976": { "numéro": 63, "début": "24/06/1976", "fin": "18/07/1976", "distance": 4017, "départ": "Merlin-Plage", "pays": "France" },
        "1975": { "numéro": 62, "début": "26/06/1975", "fin": "20/07/1975", "distance": 4000, "départ": "Charleroi", "pays": "Belgique" },
        "1974": { "numéro": 61, "début": "27/06/1974", "fin": "21/07/1974", "distance": 4098, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "1973": { "numéro": 60, "début": "30/06/1973", "fin": "22/07/1973", "distance": 4090, "départ": "Scheveningen", "pays": "Pays-Bas" },
        "1972": { "numéro": 59, "début": "01/07/1972", "fin": "23/07/1972", "distance": 3846, "départ": "Angers", "pays": "France" },
        "1971": { "numéro": 58, "début": "26/06/1971", "fin": "18/07/1971", "distance": 3608, "départ": "Mulhouse", "pays": "France" },
        "1970": { "numéro": 57, "début": "26/06/1970", "fin": "19/07/1970", "distance": 4254, "départ": "Limoges", "pays": "France" },
        "1969": { "numéro": 56, "début": "28/06/1969", "fin": "20/07/1969", "distance": 4117, "départ": "Roubaix", "pays": "France" },
        "1968": { "numéro": 55, "début": "27/06/1968", "fin": "21/07/1968", "distance": 4492, "départ": "Vittel", "pays": "France" },
        "1967": { "numéro": 54, "début": "29/06/1967", "fin": "23/07/1967", "distance": 4779, "départ": "Angers", "pays": "France" },
        "1966": { "numéro": 53, "début": "21/06/1966", "fin": "14/07/1966", "distance": 4329, "départ": "Nancy", "pays": "France" },
        "1965": { "numéro": 52, "début": "22/06/1965", "fin": "14/07/1965", "distance": 4188, "départ": "Cologne", "pays": "Allemagne" },
        "1964": { "numéro": 51, "début": "22/06/1964", "fin": "14/07/1964", "distance": 4504, "départ": "Rennes", "pays": "France" },
        "1963": { "numéro": 50, "début": "23/06/1963", "fin": "14/07/1963", "distance": 4138, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1962": { "numéro": 49, "début": "24/06/1962", "fin": "15/07/2017", "distance": 4274, "départ": "Nancy", "pays": "France" },
        "1961": { "numéro": 48, "début": "25/06/1961", "fin": "16/07/1961", "distance": 4397, "départ": "Rouen", "pays": "France" },
        "1960": { "numéro": 47, "début": "26/06/1960", "fin": "17/07/1960", "distance": 4173, "départ": "Lille", "pays": "France" },
        "1959": { "numéro": 46, "début": "25/06/1959", "fin": "18/07/1959", "distance": 4358, "départ": "Mulhouse", "pays": "France" },
        "1958": { "numéro": 45, "début": "26/06/1958", "fin": "19/07/1958", "distance": 4319, "départ": "Bruxelles", "pays": "Belgique" },
        "1957": { "numéro": 44, "début": "27/06/1957", "fin": "20/07/1957", "distance": 4669, "départ": "Nantes", "pays": "France" },
        "1956": { "numéro": 43, "début": "05/07/1956", "fin": "28/07/1956", "distance": 4498, "départ": "Reims", "pays": "France" },
        "1955": { "numéro": 42, "début": "07/07/1955", "fin": "30/07/1955", "distance": 4495, "départ": "Le Havre", "pays": "France" },
        "1954": { "numéro": 41, "début": "08/07/1954", "fin": "01/08/1954", "distance": 4656, "départ": "Amsterdam", "pays": "Pays-Bas" },
        "1953": { "numéro": 40, "début": "03/07/1953", "fin": "26/07/1953", "distance": 4476, "départ": "Strasbourg", "pays": "France" },
        "1952": { "numéro": 39, "début": "25/06/1952", "fin": "19/07/1952", "distance": 4898, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "1951": { "numéro": 38, "début": "04/07/1951", "fin": "29/07/1951", "distance": 4690, "départ": "Metz", "pays": "France" },
        "1950": { "numéro": 37, "début": "13/07/1950", "fin": "07/08/1950", "distance": 4773, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1949": { "numéro": 36, "début": "30/06/1949", "fin": "24/07/1949", "distance": 4808, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1948": { "numéro": 35, "début": "30/06/1948", "fin": "25/07/1948", "distance": 4922, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1947": { "numéro": 34, "début": "25/06/1947", "fin": "20/07/1947", "distance": 4642, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1906": { "numéro": 4, "début": "04/07/1906", "fin": "29/07/1906", "distance": 4545, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1904": { "numéro": 2, "début": "02/07/1904", "fin": "25/04/1904", "distance": 2428, "départ": "Paris", "pays": "France" }
    };


/* on range par année */
 a.an - b.an);

 d.distance)]);

 d.an))
    .paddingInner(0.1);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(data)
    .enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.an == data[data.length - 1].an) maclasse += " dernier"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 0)
    .attr("height", y.bandwidth())
 y(d.an))
 x(d.distance))
    .attr("data-tt", function(d) {
Tour " + d.an + " | " + dico[d.an]["numéro"] + "e édition"
"
" + milliers(d.distance) + " km de transfert à « vol d'oiseau »"
" + milliers(d.route) + " km environ en empruntant les routes"
        return html
    });

/* la grille verticale */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(5)
}

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
    )


/* quand tu veux classer*/
d3.select("input#changerClassement").on("change", onChange);

function onChange() {
    var y0 = y.domain(data.sort(this.checked ? function(a, b) {
                return a.distance - b.distance;
            } : function(a, b) {
                return d3.ascending(a.an, b.an);
            })
            .map(function(d) {
                return d.an;
            }))
        .copy();

    svg.selectAll("rect.barre")
        .sort(function(a, b) {
            return y0(b.an) - y0(a.an);
        });

    var transition = svg.transition().duration(500),
        delay = function(d, i) {
            return i * 10;
        };

    transition.selectAll("rect.barre")
        .delay(delay)
        .attr("y", function(d) {
            return y0(d.an);
        });

    transition.select(".y.axis")
        .call(yAxis)
        .selectAll("g")
        .delay(delay);
};

/* Fonction pour les milliers */

function milliers(p) {
    if (p         return p
    } else {
        renvoi = String((p / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
        return renvoi
    }
};

make_tooltip("rect.barre")

<article-nb="2022/07/06/19-20">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien après l’annonce de sa relégation en troisième division par les autorités financières.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Bordeaux s’inquiète pour l’avenir des Girondins, club de football historique qui pourrait bientôt disparaître      Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien après l’annonce de sa relégation en troisième division par les autorités financières.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié le 04 juillet 2022 à 13h48, mis à jour hier à 07h35    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les mésaventures des Girondins de Bordeaux touchent-elles à leur fin ? Mardi 5 juillet, Gérard Lopez doit présenter devant la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG) un plan de sauvetage du club qu’il a racheté il y a tout juste un an. Le 14 juin, le gendarme financier du football a décidé, après examen de la situation financière du club, la rétrogradation en National 1 (troisième division) des Girondins de Bordeaux (FCGB), déjà relégués sportivement en Ligue 2 à l’issue d’une saison terminée à la dernière place de L1.          Une décision qui, si elle était confirmée en appel, serait synonyme de dépôt de bilan pour le FCGB, une institution du foot français : le club ne pourrait alors plus compter sur la manne des droits télé et sur la redistribution de l’argent généré par la création en mars de la société commerciale de la Ligue de football professionnel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clubs français de football comptent se refaire une santé avec l’argent du fonds CVC                 Particulièrement visés par la DNCG : un trou de 40 millions d’euros dans le budget et le manque de garanties présentées par Gérard Lopez pour le combler. Depuis, le président du club assure avoir trouvé un accord avec les créanciers des Girondins, les fonds d’investissement américains King Street et Fortress.          Gérard Lopez s’engage à apporter 10 millions d’euros au capital et à transférer la moitié de la dette (qui s’élève à 52 millions d’euros) vers sa société Jogo Bonito. Ces éléments ont été versés au dossier envoyé vendredi à la DNCG, soit quatre jours avant la décision en appel. « On a répondu point par point et de manière précise aux motivations formulées par la DNCG », se félicite la direction du FCGB.          L’hypothèse d’un rachat          Malgré une saison calamiteuse ponctuée de nombreux scandales dans et en dehors des vestiaires, les partenaires économiques et les responsables politiques locaux ont mis la main à la poche pour soutenir le club au scapulaire plus que centenaire. A commencer par le président de Bordeaux Métropole, Alain Anziani, qui a « consenti à un effort conséquent » concernant le loyer du stade Matmut Atlantique, dont la construction a été financée dans le cadre d’un partenariat public-privé.          La métropole a décidé d’​​étaler la dette du club (5,8 millions d’euros) sur les deux prochaines saisons, et de lisser les loyers des deux années à venir jusqu’au terme de la saison 2024-2025. Une annonce justifiée par la peur que le club disparaisse, « ce qui impliquerait la fin de revenus liés au loyer ».          Le maire de Bordeaux, Pierre Hurmic, a lui aussi tenu à réaffirmer son soutien au FCGB. Il a demandé aux créanciers de « bâtir avec le président du club un projet financier et sportif permettant d’assurer le maintien des Girondins de Bordeaux en Ligue 2 et sa remontée en Ligue 1 dans les meilleurs délais ».        Il vous reste 49.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/football-le-tout-bordeaux-s-inquiete-pour-l-avenir-des-girondins_6133280_3242.html"},"headline":"Bordeaux s\u2019inqui\u00e8te pour l\u2019avenir des Girondins, club de football historique qui pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre","dateCreated":"2022-07-04T13:48:31+02:00","datePublished":"2022-07-04T13:48:31+02:00","dateModified":"2022-07-05T07:35:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Football","Sport"],"description":"Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien apr\u00e8s l\u2019annonce de sa rel\u00e9gation en troisi\u00e8me division par les autorit\u00e9s financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/328/0/2868/1434/1342/671/60/0/f048d77_1652551130763-000-328m68p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  
