<FILE-date="2022/07/06/19">

<article-nb="2022/07/06/19-1">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La première ministre a répondu aux commentaires des groupes politiques de l’Assemblée consécutifs à sa déclaration de politique générale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Assemblée nationale : « Je vous demande à être jugée sur les actes », dit Elisabeth Borne aux oppositions La première ministre a répondu aux commentaires des groupes politiques de l’Assemblée consécutifs à sa déclaration de politique générale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Voici ce que nous avons retenu du discours de politique générale d’Elisabeth Borne devant les députés        La première ministre n’a pas sollicité la confiance des députés, mais, devant l’Assemblée nationale, elle a appelé les oppositions à « bâtir ensemble » des compromis.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat, emploi, urgence écologique : ce qu’il faut retenir du discours de politique générale d’Elisabeth Borne                       19:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur la déconjugalisation de l’AAH, l’honnêteté intellectuelle vous aurait gêné de dire qu’elle avait été proposée par l’opposition lors de la précédente législature, et que la majorité présidentielle avait voté contre ?    Denys         Bonjour Denys,          Les aléas du direct ne nous permettent pas toujours de donner à la seconde tout le contexte que nous souhaitons, et votre message arrive à point nommé ! Comme vous le rappelez, en juin 2021, les députés ont examiné le calcul de l’allocation aux adultes handicapés (AAH) pour les personnes en couple. La question de l’individualisation a été au cœur de vifs échanges.          Face à une importante contestation, y compris dans la majorité, de son projet – qui ne prévoyait pas la déconjugalisation mais la prise en compte, dans le calcul de l’AAH, d’un abattement forfaitaire de 5 000 euros sur le salaire du conjoint –, le gouvernement avait d’abord demandé un report du vote, puis avait utilisé la procédure du vote bloqué. Cela ne laissait aux députés d’autre choix que de voter sans retouche la version approuvée par l’exécutif.          Vous pouvez retrouver ci-dessous le récit de cette séance.                    Lire aussi :  Séance houleuse à l’Assemblée pour le vote bloqué sur le calcul de l’allocation aux adultes handicapés vivant en couple                                 19:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai du rater une étape... quand sera le vote pour la motion de censure?    Sam16        Y a t il un voté Sur la motion de censure de la Nupes?    Alban35         Bonjour,          Le vote aura lieu au plus tôt vendredi, car il doit se tenir au minimum quarante-huit heures après le dépôt de la motion de censure. Sinon, il est possible de devoir attendre la semaine prochaine pour qu’il ait lieu.                    19:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le co-président et la co-présidente du groupe écolo se sont toutes les deux exprimées ? Je pensais que le règlement de l’assemblée n’autorisait qu’un président de groupe à s’exprimer     Accord de proximité          Bonjour,          Le groupe Ecologiste a la particularité d’avoir une coprésidence. Comme pour les autres groupes d’opposition, il disposait d’un temps de parole imparti (dix minutes). Ils ont décidé de diviser ce temps de parole en deux. Ainsi, Mme Chatelain et M. Bayou se sont exprimés pendant cinq minutes chacun, ce qui constitue le minimum.          Le Rassemblement national avait aussi décidé de diviser ses quinze minutes en accordant dix minutes à Mme Le Pen et cinq minutes à Alexandre Loubet. Sauf que Mme Le Pen s’est exprimée pendant un peu plus de douze minutes. La présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, a alors décidé de priver l’élu d’extrême droite de ses cinq minutes d’expression.                    19:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La séance à l’Assemblée nationale est désormais terminée        La première ministre a conclu le débat au sein de l’hémicycle. La prochaine séance à l’Assemblée nationale aura lieu lundi prochain à 16 heures, vient d’annoncer sa présidente, Yaël Braun-Pivet ; les députés examineront un projet de loi pour lutter contre le Covid-19.                    19:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le débat démocratique, cela ne me fait pas peur », répond Elisabeth Borne aux présidents de groupe        « Le débat a été riche, nourri, parfois équilibré, parfois un peu caricatural », déclare Elisabeth Borne après avoir entendu les commentaires des groupes politiques de l’Hémicycle sur sa déclaration de politique générale.          « J’ai tout de même décelé quelques points de convergence sur les préoccupations des Français : la protection du pouvoir d’achat, l’inquiétude pour notre planète, la volonté d’améliorer la présence de nos services publics, notamment dans nos quartiers et dans la ruralité », poursuit-elle. « J’entends que nous partons souvent d’un même point de départ, mais que nous pouvons diverger sur le point d’arrivée. Cela s’appelle le débat démocratique, cela ne me fait pas peur, et je trouve même cela enthousiasmant », assure Mme Borne.          A Marine Le Pen (RN), elle dit avoir bien écouté ses critiques, mais demande : « Où sont vos propositions ? En tout cas (…), nous retrouvons bien vos obsessions. » A Mathilde Panot (LFI), elle assure que « le blocage des prix ou le smic à 1 500 euros (…), c’est la banqueroute assurée pour le pays ».          « J’ai prononcé devant vous, il y a quelques instants, les mots de “dialogue”, de “concertation”, de “partenaires sociaux”. Et vous voudriez nous décrire comme un bulldozer méprisant pour les attentes et les craintes de nos concitoyens ? », demande Elisabeth Borne à ses opposants.          Rejetant les « procès d’intention », la première ministre évoque enfin la motion de censure déposée par La France insoumise plus tôt dans la journée. « Vous allez chercher à censurer un gouvernement qui commence son travail avec quelques principes que j’ai rappelés : pouvoir d’achat, valorisation du travail, transition écologique, égalité des chances, souveraineté », fait-elle mine de s’étonner. Appelant à la construction de « majorités d’action », la première ministre conclut sur quelques mots simples : « Je vous demande à être jugée sur les actes. »                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne reprend la parole à l’Assemblée nationale                            18:44   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou et Nicolas Dupont-Aignan à la tribune de l’Assemblée nationale               JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Nicolas Dupont-Aignan, l’exécutif avait une « occasion historique d’infléchir leur projet » avec un vote de confiance        Nicolas Dupont-Aignan, le député de l’Essonne, s’exprime en dernier, au nom des députés non inscrits. Il critique le gouvernement, coupable selon lui de ne pas avoir « entendu le message des urnes du 19 juin ».           Vous auriez pu, par exemple, aujourd’hui nous proposer une vraie baisse du prix du carburant. La TVA à taux zéro sur les produits de première nécessité, l’indexation durable des pensions de retraite sur l’inflation, une baisse des charges salariales pour augmenter le salaire net, mesure qui pourrait être financée par la taxation des superprofits des profiteurs de crise, par une vraie lutte contre les gaspillages colossaux de la fraude à la carte Vitale ou l’évasion fiscale des Gafam. Mesures, qui j’en suis certain, auraient été approuvées sur tous les bancs de cette Assemblée.           Pour lui, à partir du moment où le couple exécutif a refusé « d’infléchir leur projet », ils « savaient qu’ils n’auraient pas de majorité » lors d’un éventuel vote de confiance. Pourtant, c’était l’occasion pour eux d’avoir une « occasion historique d’écouter, d’entendre, de proposer un nouveau cap ».                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou à Elisabeth Borne : « Notre avis vous indiffère »        Le coprésident du groupe des députés écologistes s’adresse à la première ministre dans l’hémicycle. « Notre avis vous indiffère, puisque vous avez refusé de vous soumettre au bien légitime vote de confiance », dénonce-t-il. « Bien évidemment », précise le député, les écologistes ne l’auraient pas votée, car ils sont au contraire pleins de défiance envers le gouvernement, notamment « sur les sujets climatiques et de l’effondrement du vivant ».          Il rappelle que l’Etat français a été « doublement condamné pour inaction climatique, au point de plonger notre jeunesse dans une angoisse existentielle ». Mais il veut croire pourtant que, du fait de l’arrivée à l’Assemblée d’un important contingent de députés de gauche, « le climat ne sera plus traité comme un sujet annexe ».          La défiance des écologistes, poursuit-il, vient aussi de ce que « nous vous devons la présence sur ces bancs de quatre-vingt-dix députés d’extrême droite », « vous qui n’avez pas voulu choisir [au second tour des législatives] entre nos candidats et les adversaires éternels de la République ». « C’est une faute extrêmement lourde », attaque-t-il.          Quant au gouvernement, M. Bayou estime que la France est la « risée » des démocraties voisines en maintenant comme garde des sceaux un ministre mis en examen, que le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin a fait la démonstration de « son entière incompétence en matière de maintien de l’ordre » au moment des troubles au Stade de France, ou encore qu’on connaît mieux Christophe Béchu, le nouveau ministre de la transition écologique, « pour ses positions réactionnaires », notamment contre le mariage pour tous, que pour ses convictions écologiques.          Que le camp présidentiel ait perdu sa majorité absolue à l’Assemblée revient à une « élection proportionnelle par effraction », selon lui. A Elisabeth Borne, il lance enfin : « Saisissez cette opportunité de faire progresser la démocratie. »                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La République, ce n’est pas la République parisienne, c’est la République des territoires », estime le président du groupe LIOT        Place désormais à Bertrand Pancher, le président du groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires (LIOT), qui salue la présence de femmes à des postes de responsabilités. « Vous ne pouvez plus gouverner seuls », souligne ensuite l’élu de la Meuse, en s’adressant à la première ministre.          « Nous souhaitons également une plus juste répartition des responsabilités, comme c’est le cas dans toutes les démocraties qui nous entourent. L’absence de majorité absolue n’y est pas vécue comme un drame, mais comme une opportunité. Pourquoi pas chez nous ? », s’interroge-t-il.          « La République, ce n’est pas la République parisienne, c’est la République des territoires », a insisté M. Pancher. Pour lui, les discours du gouvernement sur le climat et la biodiversité « sont à la hauteur » mais son « action n’est pas résolue et assez massive ». M. Pancher affirme en conclusion que lui et son groupe « jugeront » l’engagement de l’exécutif « sur pièces ».                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              André Chassaigne appelle à en finir avec les « lignes rouges » de la majorité sur la dette et les impôts        Le président du groupe des députés Gauche démocrate et républicaine dit voir, dans le résultat des élections législatives, la « déroute » du chef de l’Etat, laquelle « n’est pas un accident de parcours », mais plutôt la démonstration que « l’hypertrophie présidentielle a vécu ».          La majorité présidentielle à l’Assemblée est devenue très relative, Emmanuel Macron « n’a pas de mandat pour imposer son agenda politique », selon André Chassaigne, qui s’en félicite : « L’heure n’est plus à l’exercice solitaire du pouvoir (…), au passage en force, à l’humiliation du Parlement (…). La démocratie enfin retrouve des couleurs. »          Selon lui, le gouvernement a contribué à faire prospérer la « peste brune ». A son passif, il évoque notamment le « dépeçage du système éducatif » et les lacunes de son bilan environnemental. « Comment pourrait-il en être autrement ? », fait-il mine de s’interroger, puisque l’exécutif a fixé comme « lignes rouges » de ne pas creuser la dette publique et de ne pas augmenter les impôts. André Chassaigne appelle à en finir avec cet « arbitraire ».          Pour lui, il importe de ne pas « détricoter notre système de protection sociale ». « Le contraire de la misère, ce n’est pas la richesse. Le contraire de la misère, c’est le partage », ajoute-t-il en citant l’Abbé Pierre. Il appelle à la « restauration de notre système de soins ». Les autres urgences à ses yeux sont de « revaloriser les salaires, les pensions et les minimas sociaux, mais aussi de bloquer les prix des loyers, des carburants et de l’énergie ».                 JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              André Chassaigne prend la parole au nom des députés de la Gauche démocrate et républicaine                            18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Madame la première ministre, votre projet a cinquante ans de retard », dénonce Cyrielle Chatelain, coprésidente du groupe Ecologiste        La coprésidente du groupe Ecologiste, qui s’est exprimée pendant cinq minutes, a dénoncé le manque d’ambition pour traiter l’urgence climatique. « Chaque année, nous connaissons de nouveaux records de températures. L’action humaine modifie le climat », souligne-t-elle. « Depuis 1988, les rapports du GIEC alertent les gouvernements, et nous ne faisons rien. Disons-le clairement, la transition écologique n’est pas toujours au cœur des politiques publiques », a-t-elle dit avant d’ajouter :           Je vous le dis clairement encore, madame la première ministre, votre projet a cinquante ans de retard. Il est tout droit sorti des années 1970, la période où la croissance, la technologie et l’énergie infinie devaient résoudre tous les problèmes.           Mme Chatelain a déploré « l’enterrement de la convention citoyenne pour le climat, une erreur historique », selon elle. « N’ayez pas peur de la démocratie, n’ayez pas peur de cette Assemblée. Faites confiance aux Français et aux Françaises qui portent déjà les prémices d’une autre attention au vivant, une autre attention au monde et aux autres », a insisté l’écologiste.                 JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Marcangeli : « Non, la France n’est pas devenue ingouvernable »        Le chef de file des députés Horizons, membres de la majorité, évoque un « tournant majeur dans notre manière de légiférer » après les législatives. « Non, la France n’est pas devenue ingouvernable » après le scrutin qui a fait perdre au camp présidentiel la majorité absolue dans l’Hémicycle, pense-t-il, et d’insister : « Nous ferons de cette nouvelle configuration une force. »          A ses yeux, « la majorité et d’autres forces » peuvent s’allier pour faire voter les réformes. Il évoque comme urgences la lutte contre le harcèlement scolaire, la santé, l’autonomie, le grand âge, l’inclusion des personnes en situation de handicap.          « Nous sommes nombreux à souhaiter que notre Etat soit plus économe », ajoute-t-il, mais aussi : « L’Assemblée nationale devra accompagner la sortie du “quoi qu’il en coûte”, indispensable en son temps. » Le député appelle par ailleurs à un « recrutement massif » de membres du personnel de justice.                           JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Marcangeli prend la parole pour le compte des députés Horizons                            17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Vallaud : « Madame la première ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un programme aux projets libéraux »        Boris Vallaud, le président du groupe socialiste, s’est exprimé à son tour pendant dix minutes. Il a évoqué un moment « inquiétant ».          « Les Français ne vous font plus confiance et ils ne font plus confiance au président de la République, dont ils ne veulent pas du programme », a-t-il estimé.          « Madame la première ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un programme aux projets libéraux qui ne sont pas les nôtres et pour lesquels les électeurs ne nous ont pas désignés », a-t-il souligné. « Nous avons combattu votre assurance-chômage, violente avec les plus précaires ; [celle] du logement social, désastreuse pour les bailleurs sociaux ; combattu encore votre première réforme des retraites, injuste aux métiers les plus pénibles », a-t-il égrainé.           Nous avons des propositions utiles à la vie des Françaises et des Français et nous sommes prêts à en débattre ici. Notre projet ne nous appartient pas. L’idéal qu’il entend porter est à la portée de tous. Chaque fois que vous le ferez, que vous vous élèverez pour atteindre l’idéal de justice, vous nous trouverez à vos côtés.           Pour M. Vallaud, « ce que la République a réalisé de plus glorieux, elle l’a fait dans la diversité des formations politiques ». Il a ensuite critiqué les élus du Rassemblement national. « Ce que la France a fait de bon dans son histoire, elle l’a fait le plus souvent sans vous, et le plus souvent, elle l’a fait contre vous ! »                 JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Vallaud, le président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, prend la parole                            17:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La salle des quatre colonnes bruisse des premiers commentaires sur la déclaration d’Elisabeth Borne        Quelques instants après la fin de la déclaration de politique générale d’Elisabeth Borne à l’Assemblée, une bonne partie des députés de l’opposition ont quitté l’hémicycle pour descendre dans la salle des quatre colonnes dire tout le mal qu’ils pensaient du discours de la première ministre.          Si elle salue une partie de son allocution « assez sincère » sur l’histoire personnelle de la première ministre, la députée du Doubs Annie Genevard (LR) a regretté « l’énumération trop longue » des mesures énoncées par Mme Borne. « On verra ce qu’il en est des mesures de financement, a-t-elle prévenu devant les journalistes. Après nous avoir reproché d’évoquer des mesures sans financement, la première ministre ne l’a pas du tout évoqué non plus. »          Quelques mètres plus loin, la députée du Puy-de-Dôme Christine Pirès Beaune (PS) a déploré la « grosse ficelle » de Mme Borne qui a cité l’ensemble des présidents des groupes parlementaires, sauf Mathilde Panot, de LFI, et Marine Le Pen, du RN. Elle s’est dite aussi « déçue, voire au-delà », sur le contenu du discours.          « Alors que les Français souffrent de la baisse du pouvoir d’achat, qu’ils doivent arbitrer entre partir en vacances ou manger, elle a l’indécence de parler des 3 % [le plafond fixé par l’Europe pour le déficit des finances publiques] dès le début de son discours », a-t-elle déploré.        Jérémie Lamothe            17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous me trouverez toujours à vos côtés », assure le président du groupe Démocrate à la première ministre        Jean-Paul Mattei, le président des députés MoDem et Indépendants, remarque qu’après les législatives, « le Parlement sera plus que jamais au cœur de la vie politique et institutionnelle (…). [Il] devient désormais incontournable : [il sera] ni une chambre d’enregistrement, ni un récif sur lequel se brisent toutes les réformes ou les idées ».          Dans ce contexte, « Vous me trouverez toujours à vos côtés en qualité de médiateur », assure M. Mattei à la première ministre. « Nous soutiendrons, au groupe Démocrate, le programme ambitieux proposé par le président de la République en matière d’action climatique. »          M. Mattei dit, ensuite, soutenir « la modernisation du modèle industriel et agricole, le développement du mix énergétique » mais aussi la préservation de « l’appartenance européenne » de la France. Il rappelle aussi « l’impérieuse nécessité de restaurer nos finances publiques très dégradées, pour ne pas léguer un avenir hypothéqué à nos enfants ».          « Nous devons travailler en premier lieu sur la question du pouvoir d’achat pour nos concitoyens (…). Nous devrons repenser la fiscalité pour mieux répartir la richesse », ajoute-t-il.                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux, Julien Lemaignen et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Censurer ou non le gouvernement : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent positionCe qui a poussé Elisabeth Borne à renoncer à un vote de confiance à l’Assemblée nationalePouvoir d’achat : la Nupes présente sa proposition de loi         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-06T17:14:33+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T05:14:33+00:00","headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","description":"La premi\u00e8re ministre a r\u00e9pondu aux commentaires des groupes politiques de l\u2019Assembl\u00e9e cons\u00e9cutifs \u00e0 sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.","articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux, Julien Lemaignen et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Assemblée nationale : « Je vous demande à être jugée sur les actes », dit Elisabeth Borne aux oppositions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre a r\u00e9pondu aux commentaires des groupes politiques de l\u2019Assembl\u00e9e cons\u00e9cutifs \u00e0 sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux, Julien Lemaignen et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-06T17:14:33+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T05:14:33+00:00"
  La premi\u00e8re ministre n\u2019a pas sollicit\u00e9 la confiance des d\u00e9put\u00e9s, mais, devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, elle a appel\u00e9 les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat, emploi, urgence \u00e9cologique\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici ce que nous avons retenu du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T17:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:31:52+00:00","articleBody":"    Sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH, l\u2019honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle vous aurait g\u00ean\u00e9 de dire qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par l\u2019opposition lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, et que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle avait vot\u00e9 contre ?    Denys         Bonjour Denys,          Les al\u00e9as du direct ne nous permettent pas toujours de donner \u00e0 la seconde tout le contexte que nous souhaitons, et votre message arrive \u00e0 point nomm\u00e9\u00a0! Comme vous le rappelez, en juin\u00a02021, les d\u00e9put\u00e9s ont examin\u00e9 le calcul de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) pour les personnes en couple. La question de l\u2019individualisation a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de vifs \u00e9changes.          Face \u00e0 une importante contestation, y compris dans la majorit\u00e9, de son projet \u2013 qui ne pr\u00e9voyait pas la d\u00e9conjugalisation mais la prise en compte, dans le calcul de l\u2019AAH, d\u2019un abattement forfaitaire de 5\u00a0000\u00a0euros sur le salaire du conjoint \u2013, le gouvernement avait d\u2019abord demand\u00e9 un report du vote, puis avait utilis\u00e9 la proc\u00e9dure du vote bloqu\u00e9. Cela ne laissait aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019autre choix que de voter sans retouche la version approuv\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif.          Vous pouvez retrouver ci-dessous le r\u00e9cit de cette s\u00e9ance.                    Lire aussi :  S\u00e9ance houleuse \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour le vote bloqu\u00e9 sur le calcul de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s vivant en couple                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T17:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:28:28+00:00","articleBody":"    J'ai du rater une \u00e9tape... quand sera le vote pour la motion de censure?    Sam16        Y a t il un vot\u00e9 Sur la motion de censure de la Nupes?    Alban35         Bonjour,          Le vote aura lieu au plus t\u00f4t vendredi, car il doit se tenir au minimum quarante-huit\u00a0heures apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la motion de censure. Sinon, il est possible de devoir attendre la semaine prochaine pour qu\u2019il ait lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T17:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:15:54+00:00","articleBody":"    Le co-pr\u00e9sident et la co-pr\u00e9sidente du groupe \u00e9colo se sont toutes les deux exprim\u00e9es ? Je pensais que le r\u00e8glement de l\u2019assembl\u00e9e n\u2019autorisait qu\u2019un pr\u00e9sident de groupe \u00e0 s\u2019exprimer     Accord de proximit\u00e9          Bonjour,          Le groupe Ecologiste a la particularit\u00e9 d\u2019avoir une copr\u00e9sidence. Comme pour les autres groupes d\u2019opposition, il disposait d\u2019un temps de parole imparti (dix minutes). Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de diviser ce temps de parole en deux. Ainsi, Mme\u00a0Chatelain et M.\u00a0Bayou se sont exprim\u00e9s pendant cinq minutes chacun, ce qui constitue le minimum.          Le Rassemblement national avait aussi d\u00e9cid\u00e9 de diviser ses quinze minutes en accordant dix minutes \u00e0 Mme\u00a0Le Pen et cinq minutes \u00e0 Alexandre Loubet. Sauf que Mme\u00a0Le Pen s\u2019est exprim\u00e9e pendant un peu plus de douze minutes. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a alors d\u00e9cid\u00e9 de priver l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite de ses cinq minutes d\u2019expression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T17:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:04:37+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a conclu le d\u00e9bat au sein de l\u2019h\u00e9micycle. La prochaine s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale aura lieu lundi prochain \u00e0 16\u00a0heures, vient d\u2019annoncer sa pr\u00e9sidente, Ya\u00ebl Braun-Pivet\u00a0; les d\u00e9put\u00e9s examineront un projet de loi pour lutter contre le Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale est d\u00e9sormais termin\u00e9e","dateModified":"2022-07-06T17:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:02:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 riche, nourri, parfois \u00e9quilibr\u00e9, parfois un peu caricatural\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Elisabeth Borne apr\u00e8s avoir entendu les commentaires des groupes politiques de l\u2019H\u00e9micycle sur sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0J\u2019ai tout de m\u00eame d\u00e9cel\u00e9 quelques points de convergence sur les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\u00a0: la protection du pouvoir d\u2019achat, l\u2019inqui\u00e9tude pour notre plan\u00e8te, la volont\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer la pr\u00e9sence de nos services publics, notamment dans nos quartiers et dans la ruralit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle. \u00ab\u00a0J\u2019entends que nous partons souvent d\u2019un m\u00eame point de d\u00e9part, mais que nous pouvons diverger sur le point d\u2019arriv\u00e9e. Cela s\u2019appelle le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, cela ne me fait pas peur, et je trouve m\u00eame cela enthousiasmant\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Borne.          A Marine Le Pen (RN), elle dit avoir bien \u00e9cout\u00e9 ses critiques, mais demande\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 sont vos propositions\u00a0? En tout cas (\u2026), nous retrouvons bien vos obsessions.\u00a0\u00bb A Mathilde Panot (LFI), elle assure que \u00ab\u00a0le blocage des prix ou le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros (\u2026), c\u2019est la banqueroute assur\u00e9e pour le pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai prononc\u00e9 devant vous, il y a quelques instants, les mots de \u201cdialogue\u201d, de \u201cconcertation\u201d, de \u201cpartenaires sociaux\u201d. Et vous voudriez nous d\u00e9crire comme un bulldozer m\u00e9prisant pour les attentes et les craintes de nos concitoyens\u00a0?\u00a0\u00bb, demande Elisabeth Borne \u00e0 ses opposants.          Rejetant les \u00ab\u00a0proc\u00e8s d\u2019intention\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre \u00e9voque enfin la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par La France insoumise plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Vous allez chercher \u00e0 censurer un gouvernement qui commence son travail avec quelques principes que j\u2019ai rappel\u00e9s\u00a0: pouvoir d\u2019achat, valorisation du travail, transition \u00e9cologique, \u00e9galit\u00e9 des chances, souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, fait-elle mine de s\u2019\u00e9tonner. Appelant \u00e0 la construction de \u00ab\u00a0majorit\u00e9s d\u2019action\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre conclut sur quelques mots simples\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, cela ne me fait pas peur\u00a0\u00bb, r\u00e9pond Elisabeth Borne aux pr\u00e9sidents de grou...","dateModified":"2022-07-06T17:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:47:17+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne reprend la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-06T16:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:44:39+00:00","articleBody":"            JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/8f1c365_1657125483722-img-9187.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou et Nicolas Dupont-Aignan \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-06T16:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:40:15+00:00","articleBody":"     Nicolas Dupont-Aignan, le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Essonne, s\u2019exprime en dernier, au nom des d\u00e9put\u00e9s non inscrits. Il critique le gouvernement, coupable selon lui de ne pas avoir \u00ab\u00a0entendu le message des urnes du 19\u00a0juin\u00a0\u00bb.           Vous auriez pu, par exemple, aujourd\u2019hui nous proposer une vraie baisse du prix du carburant. La TVA \u00e0 taux z\u00e9ro sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, l\u2019indexation durable des pensions de retraite sur l\u2019inflation, une baisse des charges salariales pour augmenter le salaire net, mesure qui pourrait \u00eatre financ\u00e9e par la taxation des superprofits des profiteurs de crise, par une vraie lutte contre les gaspillages colossaux de la fraude \u00e0 la carte Vitale ou l\u2019\u00e9vasion fiscale des Gafam. Mesures, qui j\u2019en suis certain, auraient \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es sur tous les bancs de cette Assembl\u00e9e.           Pour lui, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le couple ex\u00e9cutif a refus\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019infl\u00e9chir leur projet\u00a0\u00bb, ils \u00ab\u00a0savaient qu\u2019ils n\u2019auraient pas de majorit\u00e9\u00a0\u00bb lors d\u2019un \u00e9ventuel vote de confiance. Pourtant, c\u2019\u00e9tait l\u2019occasion pour eux d\u2019avoir une \u00ab\u00a0occasion historique d\u2019\u00e9couter, d\u2019entendre, de proposer un nouveau cap\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Nicolas Dupont-Aignan, l\u2019ex\u00e9cutif avait une \u00ab\u00a0occasion historique d\u2019infl\u00e9chir leur projet\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-07-06T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:40:03+00:00","articleBody":"     Le copr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes s\u2019adresse \u00e0 la premi\u00e8re ministre dans l\u2019h\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Notre avis vous indiff\u00e8re, puisque vous avez refus\u00e9 de vous soumettre au bien l\u00e9gitime vote de confiance\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il. \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le d\u00e9put\u00e9, les \u00e9cologistes ne l\u2019auraient pas vot\u00e9e, car ils sont au contraire pleins de d\u00e9fiance envers le gouvernement, notamment \u00ab\u00a0sur les sujets climatiques et de l\u2019effondrement du vivant\u00a0\u00bb.          Il rappelle que l\u2019Etat fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0doublement condamn\u00e9 pour inaction climatique, au point de plonger notre jeunesse dans une angoisse existentielle\u00a0\u00bb. Mais il veut croire pourtant que, du fait de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019un important contingent de d\u00e9put\u00e9s de gauche, \u00ab\u00a0le climat ne sera plus trait\u00e9 comme un sujet annexe\u00a0\u00bb.          La d\u00e9fiance des \u00e9cologistes, poursuit-il, vient aussi de ce que \u00ab\u00a0nous vous devons la pr\u00e9sence sur ces bancs de quatre-vingt-dix d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0vous qui n\u2019avez pas voulu choisir [au second tour des l\u00e9gislatives] entre nos candidats et les adversaires \u00e9ternels de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une faute extr\u00eamement lourde\u00a0\u00bb, attaque-t-il.          Quant au gouvernement, M.\u00a0Bayou estime que la France est la \u00ab\u00a0ris\u00e9e\u00a0\u00bb des d\u00e9mocraties voisines en maintenant comme garde des sceaux un ministre mis en examen, que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin a fait la d\u00e9monstration de \u00ab\u00a0son enti\u00e8re incomp\u00e9tence en mati\u00e8re de maintien de l\u2019ordre\u00a0\u00bb au moment des troubles au Stade de France, ou encore qu\u2019on conna\u00eet mieux Christophe B\u00e9chu, le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique, \u00ab\u00a0pour ses positions r\u00e9actionnaires\u00a0\u00bb, notamment contre le mariage pour tous, que pour ses convictions \u00e9cologiques.          Que le camp pr\u00e9sidentiel ait perdu sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e revient \u00e0 une \u00ab\u00a0\u00e9lection proportionnelle par effraction\u00a0\u00bb, selon lui. A Elisabeth Borne, il lance enfin\u00a0: \u00ab\u00a0Saisissez cette opportunit\u00e9 de faire progresser la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou\u00a0\u00e0 Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre avis vous indiff\u00e8re\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T16:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:28:41+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 Bertrand Pancher, le pr\u00e9sident du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT), qui salue la pr\u00e9sence de femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9s. \u00ab\u00a0Vous ne pouvez plus gouverner seuls\u00a0\u00bb, souligne ensuite l\u2019\u00e9lu de la Meuse, en s\u2019adressant \u00e0 la premi\u00e8re ministre.          \u00ab\u00a0Nous souhaitons \u00e9galement une plus juste r\u00e9partition des responsabilit\u00e9s, comme c\u2019est le cas dans toutes les d\u00e9mocraties qui nous entourent. L\u2019absence de majorit\u00e9 absolue n\u2019y est pas v\u00e9cue comme un drame, mais comme une opportunit\u00e9. Pourquoi pas chez nous\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il.          \u00ab\u00a0La R\u00e9publique, ce n\u2019est pas la R\u00e9publique parisienne, c\u2019est la R\u00e9publique des territoires\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Pancher. Pour lui, les discours du gouvernement sur le climat et la biodiversit\u00e9 \u00ab\u00a0sont \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb mais son \u00ab\u00a0action n\u2019est pas r\u00e9solue et assez massive\u00a0\u00bb. M.\u00a0Pancher affirme en conclusion que lui et son groupe \u00ab\u00a0jugeront\u00a0\u00bb l\u2019engagement de l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0sur pi\u00e8ces\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La R\u00e9publique, ce n\u2019est pas la R\u00e9publique parisienne, c\u2019est la R\u00e9publique des territoires\u00a0\u00bb, es...","dateModified":"2022-07-06T16:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:20:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine dit voir, dans le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la \u00ab\u00a0d\u00e9route\u00a0\u00bb du chef de l\u2019Etat, laquelle \u00ab\u00a0n\u2019est pas un accident de parcours\u00a0\u00bb, mais plut\u00f4t la d\u00e9monstration que \u00ab\u00a0l\u2019hypertrophie pr\u00e9sidentielle a v\u00e9cu\u00a0\u00bb.          La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est devenue tr\u00e8s relative, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas de mandat pour imposer son agenda politique\u00a0\u00bb, selon Andr\u00e9 Chassaigne, qui s\u2019en f\u00e9licite\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est plus \u00e0 l\u2019exercice solitaire du pouvoir (\u2026), au passage en force, \u00e0 l\u2019humiliation du Parlement (\u2026). La d\u00e9mocratie enfin retrouve des couleurs.\u00a0\u00bb          Selon lui, le gouvernement a contribu\u00e9 \u00e0 faire prosp\u00e9rer la \u00ab\u00a0peste brune\u00a0\u00bb. A son passif, il \u00e9voque notamment le \u00ab\u00a0d\u00e9pe\u00e7age du syst\u00e8me \u00e9ducatif\u00a0\u00bb et les lacunes de son bilan environnemental. \u00ab\u00a0Comment pourrait-il en \u00eatre autrement\u00a0?\u00a0\u00bb, fait-il mine de s\u2019interroger, puisque l\u2019ex\u00e9cutif a fix\u00e9 comme \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb de ne pas creuser la dette publique et de ne pas augmenter les imp\u00f4ts. Andr\u00e9 Chassaigne appelle \u00e0 en finir avec cet \u00ab\u00a0arbitraire\u00a0\u00bb.          Pour lui, il importe de ne pas \u00ab\u00a0d\u00e9tricoter notre syst\u00e8me de protection sociale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le contraire de la mis\u00e8re, ce n\u2019est pas la richesse. Le contraire de la mis\u00e8re, c\u2019est le partage\u00a0\u00bb, ajoute-t-il en citant l\u2019Abb\u00e9 Pierre. Il appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0restauration de notre syst\u00e8me de soins\u00a0\u00bb. Les autres urgences \u00e0 ses yeux sont de \u00ab\u00a0revaloriser les salaires, les pensions et les minimas sociaux, mais aussi de bloquer les prix des loyers, des carburants et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/5f91def_1657124489571-img-9185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Chassaigne appelle \u00e0 en finir avec les \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 sur la dette et les i...","dateModified":"2022-07-06T16:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:18:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Chassaigne prend la parole au nom des d\u00e9put\u00e9s de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine","dateModified":"2022-07-06T16:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:06:49+00:00","articleBody":"     La copr\u00e9sidente du groupe Ecologiste, qui s\u2019est exprim\u00e9e pendant cinq minutes, a d\u00e9nonc\u00e9 le manque d\u2019ambition pour traiter l\u2019urgence climatique. \u00ab\u00a0Chaque ann\u00e9e, nous connaissons de nouveaux records de temp\u00e9ratures. L\u2019action humaine modifie le climat\u00a0\u00bb, souligne-t-elle. \u00ab\u00a0Depuis 1988, les rapports du GIEC alertent les gouvernements, et nous ne faisons rien. Disons-le clairement, la transition \u00e9cologique n\u2019est pas toujours au c\u0153ur des politiques publiques\u00a0\u00bb, a-t-elle dit avant d\u2019ajouter\u00a0:           Je vous le dis clairement encore, madame la premi\u00e8re ministre, votre projet a cinquante ans de retard. Il est tout droit sorti des ann\u00e9es 1970, la p\u00e9riode o\u00f9 la croissance, la technologie et l\u2019\u00e9nergie infinie devaient r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes.           Mme\u00a0Chatelain a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019enterrement de la convention citoyenne pour le climat, une erreur historique\u00a0\u00bb, selon elle. \u00ab\u00a0N\u2019ayez pas peur de la d\u00e9mocratie, n\u2019ayez pas peur de cette Assembl\u00e9e. Faites confiance aux Fran\u00e7ais et aux Fran\u00e7aises qui portent d\u00e9j\u00e0 les pr\u00e9mices d\u2019une autre attention au vivant, une autre attention au monde et aux autres\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/e33437f_1657123796548-img-4021.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, votre projet a cinquante ans de retard\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Cyrielle Chatelain, c...","dateModified":"2022-07-06T16:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:59:58+00:00","articleBody":"     Le chef de file des d\u00e9put\u00e9s Horizons, membres de la majorit\u00e9, \u00e9voque un \u00ab\u00a0tournant majeur dans notre mani\u00e8re de l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0\u00bb apr\u00e8s les l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Non, la France n\u2019est pas devenue ingouvernable\u00a0\u00bb apr\u00e8s le scrutin qui a fait perdre au camp pr\u00e9sidentiel la majorit\u00e9 absolue dans l\u2019H\u00e9micycle, pense-t-il, et d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ferons de cette nouvelle configuration une force.\u00a0\u00bb          A ses yeux, \u00ab\u00a0la majorit\u00e9 et d\u2019autres forces\u00a0\u00bb peuvent s\u2019allier pour faire voter les r\u00e9formes. Il \u00e9voque comme urgences la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire, la sant\u00e9, l\u2019autonomie, le grand \u00e2ge, l\u2019inclusion des personnes en situation de handicap.          \u00ab\u00a0Nous sommes nombreux \u00e0 souhaiter que notre Etat soit plus \u00e9conome\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, mais aussi\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Assembl\u00e9e nationale devra accompagner la sortie du \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d, indispensable en son temps.\u00a0\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 appelle par ailleurs \u00e0 un \u00ab\u00a0recrutement massif\u00a0\u00bb de membres du personnel de justice.                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/ed0884b_1657123284287-img-9182.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli\u00a0: \u00ab\u00a0Non, la France n\u2019est pas devenue ingouvernable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T16:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:59:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli prend la parole pour le compte des d\u00e9put\u00e9s Horizons","dateModified":"2022-07-06T16:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:49:07+00:00","articleBody":"     Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe socialiste, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 son tour pendant dix minutes. Il a \u00e9voqu\u00e9 un moment \u00ab\u00a0inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ne vous font plus confiance et ils ne font plus confiance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont ils ne veulent pas du programme\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          \u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un programme aux projets lib\u00e9raux qui ne sont pas les n\u00f4tres et pour lesquels les \u00e9lecteurs ne nous ont pas d\u00e9sign\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons combattu votre assurance-ch\u00f4mage, violente avec les plus pr\u00e9caires\u00a0; [celle] du logement social, d\u00e9sastreuse pour les bailleurs sociaux\u00a0; combattu encore votre premi\u00e8re r\u00e9forme des retraites, injuste aux m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9grain\u00e9.           Nous avons des propositions utiles \u00e0 la vie des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais et nous sommes pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9battre ici. Notre projet ne nous appartient pas. L\u2019id\u00e9al qu\u2019il entend porter est \u00e0 la port\u00e9e de tous. Chaque fois que vous le ferez, que vous vous \u00e9l\u00e8verez pour atteindre l\u2019id\u00e9al de justice, vous nous trouverez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.           Pour M.\u00a0Vallaud, \u00ab\u00a0ce que la R\u00e9publique a r\u00e9alis\u00e9 de plus glorieux, elle l\u2019a fait dans la diversit\u00e9 des formations politiques\u00a0\u00bb. Il a ensuite critiqu\u00e9 les \u00e9lus du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Ce que la France a fait de bon dans son histoire, elle l\u2019a fait le plus souvent sans vous, et le plus souvent, elle l\u2019a fait contre vous\u00a0!\u00a0\u00bb                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/ffdf967_1657123317443-img-9183.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud\u00a0: \u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un pr...","dateModified":"2022-07-06T16:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:44:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prend la parole","dateModified":"2022-07-06T16:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:41:46+00:00","articleBody":"     Quelques instants apr\u00e8s la fin de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une bonne partie des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019opposition ont quitt\u00e9 l\u2019h\u00e9micycle pour descendre dans la salle des quatre colonnes dire tout le mal qu\u2019ils pensaient du discours de la premi\u00e8re ministre.          Si elle salue une partie de son allocution \u00ab\u00a0assez sinc\u00e8re\u00a0\u00bb sur l\u2019histoire personnelle de la premi\u00e8re ministre, la d\u00e9put\u00e9e du Doubs Annie Genevard (LR) a regrett\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9num\u00e9ration trop longue\u00a0\u00bb des mesures \u00e9nonc\u00e9es par Mme\u00a0Borne. \u00ab\u00a0On verra ce qu\u2019il en est des mesures de financement, a-t-elle pr\u00e9venu devant les journalistes. Apr\u00e8s nous avoir reproch\u00e9 d\u2019\u00e9voquer des mesures sans financement, la premi\u00e8re ministre ne l\u2019a pas du tout \u00e9voqu\u00e9 non plus.\u00a0\u00bb          Quelques m\u00e8tres plus loin, la d\u00e9put\u00e9e du Puy-de-D\u00f4me Christine Pir\u00e8s Beaune (PS) a d\u00e9plor\u00e9 la \u00ab\u00a0grosse ficelle\u00a0\u00bb de Mme\u00a0Borne qui a cit\u00e9 l\u2019ensemble des pr\u00e9sidents des groupes parlementaires, sauf Mathilde Panot, de LFI, et Marine Le Pen, du RN. Elle s\u2019est dite aussi \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue, voire au-del\u00e0\u00a0\u00bb, sur le contenu du discours.          \u00ab\u00a0Alors que les Fran\u00e7ais souffrent de la baisse du pouvoir d\u2019achat, qu\u2019ils doivent arbitrer entre partir en vacances ou manger, elle a l\u2019ind\u00e9cence de parler des 3\u00a0% [le plafond fix\u00e9 par l\u2019Europe pour le d\u00e9ficit des finances publiques] d\u00e8s le d\u00e9but de son discours\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La salle des quatre colonnes bruisse des premiers commentaires sur la d\u00e9claration d\u2019Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T16:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:39:26+00:00","articleBody":"     Jean-Paul Mattei, le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s MoDem et Ind\u00e9pendants, remarque qu\u2019apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, \u00ab\u00a0le Parlement sera plus que jamais au c\u0153ur de la vie politique et institutionnelle (\u2026). [Il] devient d\u00e9sormais incontournable\u00a0: [il sera] ni une chambre d\u2019enregistrement, ni un r\u00e9cif sur lequel se brisent toutes les r\u00e9formes ou les id\u00e9es\u00a0\u00bb.          Dans ce contexte, \u00ab\u00a0Vous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s en qualit\u00e9 de m\u00e9diateur\u00a0\u00bb, assure M.\u00a0Mattei \u00e0 la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Nous soutiendrons, au groupe D\u00e9mocrate, le programme ambitieux propos\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mati\u00e8re d\u2019action climatique.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Mattei dit, ensuite, soutenir \u00ab\u00a0la modernisation du mod\u00e8le industriel et agricole, le d\u00e9veloppement du mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb mais aussi la pr\u00e9servation de \u00ab\u00a0l\u2019appartenance europ\u00e9enne\u00a0\u00bb de la France. Il rappelle aussi \u00ab\u00a0l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de restaurer nos finances publiques tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, pour ne pas l\u00e9guer un avenir hypoth\u00e9qu\u00e9 \u00e0 nos enfants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous devons travailler en premier lieu sur la question du pouvoir d\u2019achat pour nos concitoyens (\u2026). Nous devrons repenser la fiscalit\u00e9 pour mieux r\u00e9partir la richesse\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident du groupe D\u00e9mocrate \u00e0 la premi\u00e8re...","dateModified":"2022-07-06T16:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:39:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Paul Mattei, pr\u00e9sident du groupe D\u00e9mocrate \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, prend la parole apr\u00e8s Olivier Marlei...","dateModified":"2022-07-06T15:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:35:44+00:00","articleBody":"    Olivier Marleix a-t-il conclu en mentionnant le slogan de campagne d'Eric Zemmour ? pour que la France reste la France    Louis         Bonjour,          Vous avez raison, M.\u00a0Marleix a termin\u00e9 son discours ainsi\u00a0:          \u00ab\u00a0Oui, nous voulons que la France reste la France, que notre nation retrouve son rang. Voil\u00e0 le chemin exigeant sur lequel vous savez pouvoir nous trouver.\u00a0\u00bb          Cette formule correspond en effet au slogan d\u2019Eric Zemmour lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de cette ann\u00e9e. L\u2019ancien chroniqueur de CNews n\u2019est toutefois pas le premier homme politique \u00e0 avoir utilis\u00e9 cette formule. Les R\u00e9publicains y avaient d\u00e9j\u00e0 eu recours en\u00a02018, tout comme le Parti socialiste quelques ann\u00e9es auparavant.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour que la France reste la France\u00a0\u00bb\u00a0: le slogan des R\u00e9publicains critiqu\u00e9 m\u00eame \u00e0 droite                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T15:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:30:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a commenc\u00e9 son discours sur la composition de l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont d\u00e9cid\u00e9, en \u00e9lisant leurs d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, de priver le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de majorit\u00e9 absolue. Notre Assembl\u00e9e est, \u00e0 l\u2019image de notre pays, fractur\u00e9e.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre responsabilit\u00e9 est claire\u00a0: ni compromission ni petits arrangements avec un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dont nous contestons les orientations chancelantes depuis 2017 sur la dette, sur l\u2019\u00e9nergie, sur la souverainet\u00e9 agricole et industrielle, sur la s\u00e9curit\u00e9, sur l\u2019immigration, sur la transition \u00e9cologique, mais jamais de blocage st\u00e9rile\u00a0\u00bb, promet Olivier Marleix.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas l\u2019intention de tout paralyser, alors que notre pays a d\u00e9j\u00e0 pris trente ans de retard, faute d\u2019une vision claire et d\u2019une action r\u00e9solue. Nous ferons tout pour que les cinq prochaines ann\u00e9es soient plus utiles \u00e0 notre nation que l\u2019ont \u00e9t\u00e9 les dix derni\u00e8res.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons pour boussole le bien commun de la France et des Fran\u00e7ais, affirme M.\u00a0Marleix. D\u00e8s qu\u2019il en sera question, nous serons au rendez-vous.\u00a0\u00bb          D\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0chienlit du Stade de France\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e affirme que cet \u00e9pisode est \u00ab\u00a0un \u00e9ni\u00e8me sympt\u00f4me de la lente d\u00e9liquescence de l\u2019autorit\u00e9 dans notre pays.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9lu a \u00e9galement donn\u00e9 quelques pistes au gouvernement de Mme\u00a0Borne pour que LR vote des textes avec eux\u00a0:           Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 construire assez de places de prison, nettement plus que les 2\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires de la derni\u00e8re mandature, vous pouvez compter sur nous. Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 instaurer des peines minimales exemplaires pour enfin sanctionner, vous pouvez compter sur nous. Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 plafonner strictement l\u2019immigration en fonction de nos capacit\u00e9s d\u2019assimilation, vous pouvez compter sur nous. Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 expulser les \u00e9trangers fich\u00e9s radicalisations terroristes, vous pouvez compter sur nous.           Pour lui, le travail est une valeur cardinale. \u00ab\u00a0Oui, nous devons tout faire pour revaloriser le travail, et il n\u2019y a pas de droit sans devoir. Si vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 exiger des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA quinze\u00a0heures d\u2019activit\u00e9, par exemple dans nos Ehpad, qui ne manquent que de pr\u00e9sence humaine aupr\u00e8s de nos a\u00een\u00e9s, alors vous pouvez compter sur nous.\u00a0\u00bb                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/e34ad0b_1657123368899-img-3996.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix promet que le groupe LR ne sera \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0blocage st\u00e9rile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T16:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:19:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix prend d\u00e9sormais la parole pour le groupe Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-06T15:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:18:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vous faites l\u2019aveu de votre faiblesse\u00a0\u00bb, assure Mathilde Panot \u00e0 l\u2019adresse de la premi\u00e8re ministre qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez choisi la fuite (\u2026). Votre strat\u00e9gie d\u00e9sormais, c\u2019est sauve-qui-peut.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Votre pouvoir est en voie de d\u00e9composition, poursuit la pr\u00e9sidente du groupe des d\u00e9put\u00e9s La France insoumise. Il ne s\u2019agit surtout pas pour [Emmanuel Macron] d\u2019infl\u00e9chir son projet de maltraitance sociale et d\u2019irresponsabilit\u00e9 \u00e9cologique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Soit nous sommes de votre c\u00f4t\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire contre le peuple\u00a0; soit nous sommes pour l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, donc, pour vous, hors du champ r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce encore Mme\u00a0Panot.          Et de se lancer dans un long questionnement rh\u00e9torique\u00a0:           Pourquoi nous ferions-vous confiance, vous qui d\u00e9couvrez les profiteurs de guerre,\u00a0mais ne faites rien quand Total engrange 16\u00a0milliards de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0? Vous qui pr\u00e9sentez des mesures sociales inf\u00e9rieures au niveau de l\u2019inflation\u00a0? Vous qui \u00eates de nouveau \u00e9pingl\u00e9s par le Haut Conseil pour le climat pour votre inaction climatique\u00a0? Vous qui ne faites confiance qu\u2019aux riches et aux pollueurs\u00a0? Vous qui n\u2019avez rien fait pour enrayer la crise des urgences et des \u00e9tablissements de sant\u00e9 dans le pays\u00a0?                            JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/08874d0_1657121870650-img-9180.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Votre strat\u00e9gie, d\u00e9sormais, c\u2019est sauve-qui-peut\u00a0\u00bb, lance Mathilde Panot \u00e0 Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T15:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:11:32+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, s\u2019exprime d\u00e9sormais \u00e0 la tribune de l\u2019H\u00e9m...","dateModified":"2022-07-06T15:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:05:59+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national commence son intervention en saluant le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui ont fait entrer notamment 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s RN dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, qui avait tous les pouvoirs, se voit aujourd\u2019hui contraint d\u2019entendre les Fran\u00e7ais. (\u2026)\u00a0C\u2019est le retour du politique qui lui saute au visage. Le peuple malicieux a r\u00e9pondu \u00e0 son appel de venir le chercher\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-elle.          \u00ab\u00a0Pourtant, le pr\u00e9sident fait comme s\u2019il ne s\u2019\u00e9tait rien pass\u00e9, encha\u00eene Marine Le\u00a0Pen. En chemise, manches retrouss\u00e9es, il se met en sc\u00e8ne en sauveur du monde\u00a0\u00bb, dit-elle, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019activisme revendiqu\u00e9 par le chef de l\u2019Etat dans la crise ukrainienne.          \u00ab\u00a0Il nous inflige des remaniements plus improbables les uns que les autres\u00a0\u00bb, critique-t-elle. \u00ab\u00a0Le pouvoir ne r\u00e9fl\u00e9chit plus, il t\u00e2tonne, il ne d\u00e9cide plus, il improvise. Il n\u2019agit plus, il titube\u00a0\u00bb, attaque-t-elle.          Marine Le\u00a0Pen s\u2019adresse ensuite \u00e0 Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Vous \u00eates aujourd\u2019hui dans l\u2019impossibilit\u00e9 de solliciter un vote de confiance, et j\u2019ose dire que vous avez bien fait, car nous n\u2019avons aucune confiance dans votre gouvernement\u00a0\u00bb, lui dit-elle, sous les applaudissements de son camp.          Mme\u00a0Le Pen brosse ensuite un triste portrait du pays, soumis selon elle \u00e0 une \u00ab\u00a0submersion migratoire\u00a0\u00bb, o\u00f9 prosp\u00e8re \u00ab\u00a0un sentiment d\u2019abandon, notamment des plus vuln\u00e9rables, et avec lui l\u2019appr\u00e9hension de l\u2019avenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous faut reconstruire l\u2019Etat, son autorit\u00e9, ses moyens\u00a0\u00bb, selon elle.                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/fdf7bc5_1657121815397-img-3931.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0le pouvoir n\u2019agit plus, il titube\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T15:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:55:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen, la pr\u00e9sidente du Rassemblement national, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e va d\u00e9sormais prendre la parol...","dateModified":"2022-07-06T15:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:55:03+00:00","articleBody":"     Au cours de son intervention, Mme\u00a0Berg\u00e9 est revenue sur l\u2019une des promesses de la majorit\u00e9 depuis la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, de 1973, qui reconnaissait le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0Oui, un grand oui\u00a0: nous inscrirons le droit \u00e0 l\u2019IVG dans notre Constitution. Les droits des femmes ne sont pas un fonds de commerce, pas plus qu\u2019ils ne seraient un sujet accessoire. Ceux qui disent que nous avons le temps d\u2019attendre se trompent. D\u2019autres d\u00e9mocraties l\u2019ont pens\u00e9, ce qui vaut aujourd\u2019hui \u00e0 des femmes de risquer quinze ans d\u2019emprisonnement si elles ont recours \u00e0 leur libert\u00e9 fondamentale\u00a0\u00bb, a-t-elle regrett\u00e9.          Cette d\u00e9cision vaut aujourd\u2019hui \u00e0 \u00ab\u00a0une petite fille am\u00e9ricaine de 10\u00a0ans \u2013\u00a010\u00a0ans\u00a0!\u00a0\u2013 d\u2019\u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 aller au bout d\u2019une grossesse cons\u00e9quente d\u2019un viol\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle indign\u00e9e.          \u00ab\u00a0J\u2019ai commenc\u00e9 mon propos par la Consitution, je veux y revenir pour conclure\u00a0\u00bb, dit Aurore Berg\u00e9. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont sans doute exprim\u00e9 des attentes fortes, des impatiences, des col\u00e8res aussi. Ils ont aussi clairement choisi de ne pas changer de R\u00e9publique. En\u00a01967, le pr\u00e9sident de Gaulle d\u00e9clarait\u00a0: \u201cUn jour viendra sans doute o\u00f9 notre Constitution, avec tout ce que cela implique, sera devenue comme notre seconde nature.\u201d\u00a0\u00bb          Elle souligne que les d\u00e9put\u00e9s de son groupe sont \u00ab\u00a0clair[s] sur les compromis qu[\u2019ils sont] dispos\u00e9s \u00e0 construire avec toutes celles et tous ceux qui partagent les valeurs r\u00e9publicaines qui [les] animent\u00a0\u00bb.          Pour elle, il faudra \u00ab\u00a0d\u00e9montrer que collectivement nous sommes capables de trouver dans notre texte fondamental les ressources pour que la France continue d\u2019avancer\u00a0\u00bb.                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/6715442_1657121730787-img-9177.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, nous inscrirons le droit \u00e0 l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:52:15+00:00","articleBody":"    Que veut dire \"le gouvernement souhaite d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s\", SVP ?    Cathy          Bonjour Cathy,          A l\u2019heure actuelle, l\u2019allocation octroy\u00e9e \u00e0 un adulte en situation de handicap d\u00e9pend en partie des revenus de son conjoint. Un dispositif critiqu\u00e9 par de nombreux sp\u00e9cialistes du secteur, qui demandent \u00e0 favoriser au contraire l\u2019autonomie de ressources de ces personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T14:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:39:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une certaine id\u00e9e de la R\u00e9publique qui s\u2019incarne dans laquelle peuvent, je le crois, se reconna\u00eetre largement les parlementaires au-del\u00e0 de leurs convictions et de leurs engagements, a fait savoir Aurore Berg\u00e9. Une r\u00e9publique du travail, celui qui a permis votre parcours\u00a0; une r\u00e9publique de l\u2019engagement, celui qui, dans toutes vos fonctions, n\u2019a jamais cess\u00e9 de vous animer\u00a0; une r\u00e9publique de l\u2019\u00e9galit\u00e9, celle qui s\u2019adresse \u00e0 toutes les petites filles de notre pays.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a ensuite insist\u00e9 sur la pr\u00e9sence de plusieurs femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9s au sein de l\u2019H\u00e9micycle. A l\u2019adresse de Mme\u00a0Borne, et sous l\u2019\u0153il bienveillant de la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           C\u2019est donc avec beaucoup d\u2019\u00e9motion que je prends la parole apr\u00e8s vous. Ce sont encore deux femmes qui me succ\u00e9deront \u00e0 cette tribune. Quel symbole au regard de l\u2019histoire de France, des combats qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, au regard du m\u00e9pris et des quolibets qu\u2019ont d\u00fb ici supporter tant de femmes, parlementaires et ministres. Le temps des femmes est venu, et c\u2019est historique. Le temps des femmes est venu, et il durera.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le temps des femmes est venu\u00a0et il durera\u00a0\u00bb, affirme Aurore Berg\u00e9","dateModified":"2022-07-06T15:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:30:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente du groupe Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prend d\u00e9sormais la parole","dateModified":"2022-07-06T14:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:30:31+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre est applaudie par une majeure partie de l\u2019H\u00e9micyle \u00e0 l\u2019issue de son discours, qui aura dur\u00e9 pr\u00e8s d\u2019une heure.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/c203152_1657121970485-img-9175.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin du discours d\u2019Elisabeth Borne devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:30:23+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre termine son discours devant les d\u00e9put\u00e9s\u00a0:           Je m\u2019engage \u00e0 ne jamais rompre le fil du dialogue avec les groupes parlementaires, avec les forces vives, avec les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. Je m\u2019engage \u00e0 b\u00e2tir des compromis ambitieux sans compromission sur les valeurs, des solutions concr\u00e8tes, des majorit\u00e9s de projets et d\u2019id\u00e9es. Les Fran\u00e7ais ont sonn\u00e9 l\u2019heure de la responsabilit\u00e9. Nous serons au rendez-vous.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne termine sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-06T14:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:27:55+00:00","articleBody":"           Elisabeth Borne prononce son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi 6 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/913fafb_1657113350218-img-3745.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:26:22+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale. \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9 n\u2019est ni le repli sur soi ni l\u2019exclusion. Au contraire, c\u2019est notre capacit\u00e9 \u00e0 peser et \u00e0 affronter les crises\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe de la majorit\u00e9, qui a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la pand\u00e9mie nous a prouv\u00e9 notre trop forte d\u00e9pendance aux industries \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb.          En d\u00e9fendant la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Borne a affirm\u00e9 notamment\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons plus d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russes.\u00a0\u00bb          Sur un volet plus \u00e9conomique, la premi\u00e8re ministre propose de \u00ab\u00a0baisser encore les imp\u00f4ts de production et de supprimer la [cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises, CVAE], d\u00e8s la loi de finances 2023.\u00a0Concr\u00e8tement, ce sont pr\u00e8s de 8\u00a0milliards qui permettront de renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, aux trois quarts des PME et des [entreprises de taille interm\u00e9diaire]\u00a0\u00a0\u00bb.          Concernant la souverainet\u00e9 alimentaire, Elisabeth Borne a montr\u00e9 son soutien aux agriculteurs\u00a0: \u00ab\u00a0B\u00e2tissons ensemble une loi d\u2019orientation et d\u2019avenir pour l\u2019agriculture. Cela passe d\u2019abord par une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration, par le soutien \u00e0 la transmission de nos exploitations, \u00e0 l\u2019entrepreneuriat.\u00a0\u00bb          Elisabeth Borne a aussi affirm\u00e9 qu\u2019elle souhaite voir les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019UE renforc\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous poursuivrons le travail entam\u00e9 sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise\u00a0: pour renforcer Schengen, pour des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe, pour une politique d\u2019asile mieux coordonn\u00e9e au niveau national\u00a0\u00bb, a-t-elle dit avant d\u2019ajouter\u00a0:           Disposer d\u2019un titre de s\u00e9jour en France impose de respecter ses lois. Nous serons intransigeants sur ce point. En mati\u00e8re d\u2019immigration irr\u00e9guli\u00e8re, nous continuerons notre lutte \u00e0 tous les niveaux. Nous cr\u00e9erons une \u00ab\u00a0force des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.           Concernant l\u2019engagement militaire de la France hors de ses fronti\u00e8res, Mme\u00a0Borne a \u00e9voqu\u00e9 les r\u00e9gions de conflit o\u00f9 la France est pr\u00e9sente. \u00ab\u00a0Nous devons pouvoir faire entendre notre voix. Au Levant, au Sahel, sur le flanc est de l\u2019Europe. Sur terre, dans les airs, sur les mers, dans le cyberespace. Partout et dans tous les milieux, nos arm\u00e9es se battent pour notre libert\u00e9 \u2013 parfois au p\u00e9ril de leur vie. Je veux dire \u00e0 nos arm\u00e9es le plein soutien et la confiance du gouvernement et de la nation, ici repr\u00e9sent\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons plus d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russes\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T14:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:14:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ins\u00e9curit\u00e9, c\u2019est l\u2019in\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb, assure Elisabeth Borne dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant les d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Je le dis sans d\u00e9tour\u00a0: honte \u00e0 ceux qui attaquent syst\u00e9matiquement nos policiers et gendarmes\u00a0\u00bb, poursuit Elisabeth Borne, qui ne manque pas l\u2019occasion de fustiger sans le nommer Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui avait assur\u00e9 sur Twitter que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb. Des applaudissements nourris accueillent cette r\u00e9plique.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9fis sont nombreux contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 du quotidien, contre la cyberd\u00e9linquance, contre les trafics\u00a0\u00bb, assure la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0J\u2019entends la col\u00e8re des Fran\u00e7ais et l\u2019exasp\u00e9ration des forces de l\u2019ordre face aux multir\u00e9cidivistes\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle, \u00e9voquant ensuite la cr\u00e9ation de deux cents brigades de gendarmerie et de onze unit\u00e9s de forces mobiles.          En mati\u00e8re p\u00e9nale, elle \u00e9voque la cr\u00e9ation de 15\u00a0000\u00a0places de prison, et le recrutement de 8\u00a0500\u00a0magistrats et membres du personnel judiciaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ins\u00e9curit\u00e9, c\u2019est l\u2019in\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:09:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre ouvre d\u00e9sormais le volet des territoires. \u00ab\u00a0Les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es ont permis de commencer \u00e0 r\u00e9duire les factures de notre France. Nous avons cr\u00e9\u00e9 plus de deux mille maisons France services. (\u2026) Mon gouvernement poursuivra la logique de diff\u00e9renciation partout o\u00f9 elle r\u00e9pond aux attentes. Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, nous l\u2019avons \u00e9voqu\u00e9 ensemble. La r\u00e8gle commune doit pouvoir s\u2019adapter en fonction des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque territoire. Nous voulons donner plus de poids aux \u00e9lus locaux, plus de lisibilit\u00e9 dans leurs comp\u00e9tences, plus de coh\u00e9rence dans leurs actions.\u00a0\u00bb          Pour elle, \u00ab\u00a0les collectivit\u00e9s ont besoin de visibilit\u00e9 et de stabilit\u00e9 dans leurs comp\u00e9tences\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En Corse, le cycle des discussions engag\u00e9es avec les \u00e9lus et les forces vives sera relanc\u00e9 dans les prochains jours. Il faut aboutir \u00e0 des solutions concr\u00e8tes pour tous les Corses, et notamment la jeunesse. Des solutions concr\u00e8tes pour le travail, pour le logement, pour la transition \u00e9cologique, pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la s\u00e9curit\u00e9. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 ouvrir tous les sujets, y compris institutionnels\u00a0\u00bb, a promis la premi\u00e8re ministre, qui a ajout\u00e9\u00a0:           Nous continuerons la modernisation de l\u2019Etat. C\u2019est offrir aux agents des trois versants de la fonction publique une reconnaissance et de meilleures conditions de travail.           Mme\u00a0Borne a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les territoires d\u2019outre-mer. \u00ab\u00a0Il y a quelques jours, toutes les collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer se sont rassembl\u00e9es pour lancer l\u2019appel de Fort de France. Nous leur r\u00e9pondrons, a-t-elle fait savoir. Mon gouvernement les accompagnera pour soutenir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et cr\u00e9er de l\u2019emploi, pour renforcer la pr\u00e9sence des services publics et assurer la s\u00e9curit\u00e9, pour am\u00e9liorer, avec les collectivit\u00e9s, la distribution d\u2019eau potable, l\u2019assainissement, le traitement des d\u00e9chets pour agir sur toutes les causes de la vie ch\u00e8re, comme dans l\u2019Hexagone.\u00a0\u00bb          Elle a \u00e9galement eu un mot pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie, qui a r\u00e9cemment vot\u00e9 contre son ind\u00e9pendance dans un scrutin marqu\u00e9 par une abstention tr\u00e8s forte. \u00ab\u00a0Ce quinquennat sera \u00e9galement celui d\u2019une page de notre histoire r\u00e9publicaine avec la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous aurons \u00e0 \u00e9crire l\u2019avenir de notre relation au terme du processus politique d\u00e9fini par l\u2019accord de Noum\u00e9a. Des discussions seront engag\u00e9es avec l\u2019ensemble des partis. J\u2019y prendrai, comme mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, toute ma part et je veux ici rendre hommage \u00e0 l\u2019action d\u2019Edouard Philippe\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous voulons donner plus de poids aux \u00e9lus locaux\u00a0\u00bb, promet la premi\u00e8re ministre, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-06T14:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:03:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a permis des revalorisations sans pr\u00e9c\u00e9dent des salaires des soignants et des moyens in\u00e9dits pour l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a soutenu la premi\u00e8re ministre en abordant le th\u00e8me de la sant\u00e9, et \u00ab\u00a0notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est aujourd\u2019hui pr\u00e9serv\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il faut rester \u00ab\u00a0vigilant\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux.          Le premier levier d\u2019action pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais, selon elle, c\u2019est la pr\u00e9vention\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e9venir les maladies, c\u2019est agir sur la qualit\u00e9 de l\u2019air, sur l\u2019habitat, sur les conditions de vie. C\u2019est prendre en compte les in\u00e9galit\u00e9s sociales qui sont aujourd\u2019hui les principaux d\u00e9terminants de la sant\u00e9 de chacun.\u00a0\u00bb          A l\u2019unisson d\u2019Emmanuel Macron, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 une forme de d\u00e9centralisation de la sant\u00e9, elle assure que \u00ab\u00a0les solutions viendront des professionnels, des \u00e9lus, des patients et du terrain\u00a0\u00bb. Elle annonce des \u00ab\u00a0consultations d\u00e8s septembre\u00a0\u00bb, en particulier pour lutter les d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Il faut aussi \u00ab\u00a0permettre le recrutement de 50\u00a0000\u00a0infirmiers et soignants d\u2019ici \u00e0 2027\u00a0\u00bb.          Concernant le grand \u00e2ge, il s\u2019agit surtout de \u00ab\u00a0donner aux personnes \u00e2g\u00e9es la capacit\u00e9 de vieillir sereinement chez elles\u00a0\u00bb. Au sujet du handicap, qui touche selon elle \u00ab\u00a012\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Borne soutient la construction d\u2019une \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 inclusive\u00a0\u00bb\u00a0: le handicap. Elle annonce une conf\u00e9rence nationale sur le sujet au d\u00e9but de 2023.          Elle rappelle enfin l\u2019ambition du gouvernement de d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s, car \u00ab\u00a0c\u2019est une question de dignit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les solutions viendront des professionnels, des \u00e9lus, des patients et du terrai...","dateModified":"2022-07-06T14:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:00:19+00:00","articleBody":"           Cl\u00e9mentine Autain (au centre), d\u00e9put\u00e9e La France insoumise lors de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, le 6\u00a0juillet\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/3b16542_1657115954897-img-9169.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T14:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:57:45+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais, la premi\u00e8re ministre \u00e9voque le volet social de sa politique \u00e0 venir, et plus pratiquement sur la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous refusons une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la vie et les destins sont trac\u00e9s selon le quartier o\u00f9 l\u2019on est, selon le lieu o\u00f9 l\u2019on vit, selon la couleur de sa peau ou la profession de ses parents\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu, avant d\u2019\u00e9voquer l\u2019une des priorit\u00e9s de son quinquennat.           Au c\u0153ur de mon gouvernement se trouve une volont\u00e9 de briser les in\u00e9galit\u00e9s de destin, de n\u2019accepter aucune assignation sociale ou culturelle, de permettre \u00e0 chacun de choisir son avenir, de tracer les chemins de l\u2019\u00e9mancipation. La R\u00e9publique de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances se construit d\u00e8s la naissance. L\u2019enfance sera une priorit\u00e9 de ce quinquennat.           Mme\u00a0Borne a ensuite \u00e9voqu\u00e9 la politique des mille premiers jours pour favoriser l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. \u00ab\u00a0Dans la droite ligne des mille premiers jours, nous r\u00e9pondrons \u00e0 la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des parents aujourd\u2019hui\u00a0: le manque de solution de garde pour les enfants, et notamment les enfants de moins de trois ans.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Mon gouvernement souhaite b\u00e2tir avec les collectivit\u00e9s un v\u00e9ritable service public de la petite enfance. Il permettra d\u2019offrir les 200\u00a0000\u00a0places d\u2019accueil manquantes. Nous voulons des solutions proches des domiciles accessibles financi\u00e8rement. Nous viendrons en aide en priorit\u00e9 \u00e0 ceux qui en ont le plus besoin.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les parents qui \u00e9l\u00e8vent seuls leurs enfants sont le plus souvent des femmes. Pour eux, pour elles, nous continuerons \u00e0 b\u00e2tir un accompagnement global avec les pensions alimentaires d\u00e9sormais directement vers\u00e9es sur les comptes en banque. (\u2026) Nous continuerons et nous accorderons une aide aux familles monoparentales pour la garde d\u2019enfants jusqu\u2019\u00e0 douze ans.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Mon gouvernement continuera \u00e0 d\u00e9ployer le service national universel\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la cheffe de la majorit\u00e9. Pour elle, \u00ab\u00a0l\u2019avenir de notre jeunesse, enfin, passe par un enseignement sup\u00e9rieur et une recherche avec les moyens de ses ambitions. L\u2019universit\u00e9 sera donc au c\u0153ur de l\u2019action de notre gouvernement.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre s\u2019est ensuite projet\u00e9e sur les Jeux olympiques 2024 \u00e0 Paris\u00a0:           Am\u00e9liorons les conditions de vie et d\u2019\u00e9tudes de nos jeunes et nous renforcerons l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s et de r\u00e9ussite, en particulier dans le premier cycle universitaire, et simplifierons le syst\u00e8me de bourses \u00e9tudiantes. C\u2019est pourquoi nous proposerons d\u2019\u00e9tendre le Pass culture d\u00e8s la 6e et d\u2019amplifier l\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle. Le sport donne sa chance \u00e0 tous. Offrons \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve en primaire trente minutes par jour. Faisons des Jeux olympiques et paralympiques de 2024 un acc\u00e9l\u00e9rateur de l\u2019activit\u00e9 physique dans notre pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019enfance sera une priorit\u00e9 de ce quinquennat\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T14:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:49:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ensemble, nous gagnerons la bataille du climat\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0L\u2019Europe s\u2019est fix\u00e9 l\u2019objectif d\u2019\u00eatre neutre en carbone en\u00a02050 et de r\u00e9duire ses \u00e9missions de 55\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030. Ces objectifs, nous devons les atteindre\u00a0\u00bb, promet-elle\u00a0: pour ce faire, \u00ab\u00a0chaque ministre aura une feuille de route climat et biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb. Au passage, Mme\u00a0Borne confirme \u00ab\u00a0l\u2019intention de l\u2019Etat de d\u00e9tenir 100\u00a0% du capital d\u2019EDF\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous serons la premi\u00e8re grande nation \u00e9cologique \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, poursuit la premi\u00e8re ministre, qui associe protection du climat, souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, pouvoir d\u2019achat et cr\u00e9ation d\u2019emplois. \u00ab\u00a0D\u00e8s le mois de septembre, nous lancerons une vaste concertation en vue d\u2019une loi d\u2019orientation \u00e9nergie-climat\u00a0\u00bb, annonce aussi Mme Borne.          \u00ab\u00a0Notre \u00e9cologie est une \u00e9cologie de progr\u00e8s\u00a0\u00bb, continue-t-elle tout en se disant sensible aux craintes que peut susciter dans certaines industries la perspective d\u2019une transition brutale\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons personne sur le bord de la route\u00a0: nous avons appris les le\u00e7ons du textile et de l\u2019acier.\u00a0\u00bb          Elle appelle aussi \u00e0 \u00ab\u00a0consommer moins\u00a0\u00bb, car en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0nous ne pouvons pas faire croire que les d\u00e9cisions unilat\u00e9rales de la Russie nous \u00e9pargneraient\u00a0\u00bb. Et de citer MaPrimeR\u00e9nov\u2019, le dispositif du gouvernement pour la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents.          Au sujet des transports, la premi\u00e8re ministre d\u00e9fend pour chacun un \u00ab\u00a0acc\u00e8s \u00e0 des transports propres, en ville comme dans la ruralit\u00e9\u00a0\u00bb. Elle \u00e9rige le ferroviaire en \u00ab\u00a0colonne vert\u00e9brale des mobilit\u00e9s propres\u00a0\u00bb, tout en encourageant les \u00ab\u00a0alternatives \u00e0 la voiture thermique\u00a0\u00bb, citant la prime \u00e0 la conversion et la location longue dur\u00e9e d\u2019un v\u00e9hicule propre pour moins de 100\u00a0euros par mois.          La premi\u00e8re ministre dit enfin vouloir \u00ab\u00a0prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb de la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0sixi\u00e8me grande extinction\u00a0\u00bb. Elle souligne enfin son d\u00e9sir de \u00ab\u00a0poursuivre notre sortie d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 du gaspillage\u00a0\u00bb, en soutenant les fili\u00e8res du recyclage et du r\u00e9emploi.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/a7739ea_1657115843421-img-9170.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre \u00e9cologie est une \u00e9cologie de progr\u00e8s\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T14:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:37:53+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre du travail \u00e9voque d\u00e9sormais l\u2019\u00e9pineuse r\u00e9forme des retraites. \u00ab\u00a0Enfin, c\u2019est gr\u00e2ce au plein-emploi que nous cr\u00e9erons de la richesse et que nous pourrons financer notre mod\u00e8le social. Vous le savez, nous avons toujours dit les choses clairement aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais. En la mati\u00e8re, la transparence est une exigence, des faux-semblants un manque de respect pour nos concitoyens\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Pour elle, \u00ab\u00a0notre mod\u00e8le social est un paradoxe \u00e0 la fois l\u2019un des plus g\u00e9n\u00e9reux et l\u2019un de ceux o\u00f9 l\u2019on travaille le moins longtemps\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir avant d\u2019ajouter\u00a0:           Notre syst\u00e8me est unique, alors que l\u2019on part plus tard chez la totalit\u00e9 de nos Europ\u00e9ens. Alors, je le dis aujourd\u2019hui, pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays et la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me par r\u00e9partition, pour b\u00e2tir nos progr\u00e8s sociaux, pour qu\u2019aucun retrait\u00e9 avec une carri\u00e8re compl\u00e8te ait une pension inf\u00e9rieure \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros par mois, pour sortir de situations o\u00f9 le m\u00eame m\u00e9tier ne garantit pas la m\u00eame retraite. Oui, nous devrons travailler progressivement, un peu plus longtemps (\u2026). Notre pays a besoin d\u2019un syst\u00e8me de r\u00e9forme de nos retraites.           Cette s\u00e9quence a donn\u00e9 lieu \u00e0 une vive r\u00e9action de l\u2019opposition et Mme\u00a0Borne a d\u00fb s\u2019interrompre pendant quelques secondes, laissant la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, faire \u00e0 nouveau r\u00e9gner le silence au sein de l\u2019h\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Elle n\u2019est pas ficel\u00e9e, elle n\u2019est pas \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser mais elle est indispensable. J\u2019ajoute que nous ne pouvons pas nous r\u00e9soudre \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 de certains m\u00e9tiers. Nous pouvons, nous devons am\u00e9liorer les conditions de travail pour faire en sorte que nos compatriotes ne finissent plus leur carri\u00e8re bris\u00e9e.          Elle a ensuite donn\u00e9 sa d\u00e9finition du travail\u00a0:           Le travail c\u2019est la cl\u00e9 de l\u2019\u00e9mancipation. C\u2019est la cr\u00e9ation de richesse. La libert\u00e9 d\u2019entreprendre. Le partage des ressources compl\u00e9mentaires. Pour notre mod\u00e8le social, une ambition plus forte, la responsabilit\u00e9 sociale et environnementale des entreprises. Nous avons tous \u00e0 y gagner.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne \u00e9voque la r\u00e9forme des retraites sous les hu\u00e9es de l\u2019opposition","dateModified":"2022-07-06T14:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:31:41+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne dit souhaiter une \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 du plein-emploi, du bon emploi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons changer notre rapport au travail\u00a0\u00bb, assure-t-elle.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le plein-emploi est \u00e0 notre port\u00e9e, et le travail reste pour moi un levier majeur d\u2019\u00e9mancipation\u00a0\u00bb, poursuit la premi\u00e8re ministre. Elle rappelle que les taux de ch\u00f4mage ont atteint leur plus bas niveau dans le premier quinquennat Macron depuis plusieurs d\u00e9cennies.          Pour elle, c\u2019est notamment gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement de l\u2019apprentissage, de la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage par laquelle \u00ab\u00a0nous avons rendu le travail toujours plus incitatif\u00a0\u00bb, aux 15\u00a0milliards d\u2019euros investis dans la formation professionnelle, au plan \u00ab\u00a0Un jeune, une solution\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreuses entreprises cherchent \u00e0 recruter\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Mme\u00a0Borne, pour qui \u00ab\u00a0cette situation a des vertus\u00a0: elle impose aux employeurs d\u2019am\u00e9liorer les conditions de travail, de questionner leur mode de management et d\u2019\u0153uvrer \u00e0 l\u2019attractivit\u00e9 de leur m\u00e9tier\u00a0\u00bb.          Elle poursuit sur le RSA, le gouvernement entend le conditionner \u00e0 une activit\u00e9 du b\u00e9n\u00e9ficiaire. Pour elle, c\u2019est l\u00e0 une mesure \u00ab\u00a0de justice sociale et d\u2019\u00e9quilibre entre les droits et les devoirs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le travail, Elisabeth Borne d\u00e9fend \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9quilibre entre les droits et les devoirs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T14:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:28:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les deux cl\u00e9s du pouvoir d\u2019achat durable, c\u2019est le plein-emploi\u00a0\u00bb, avance Elisabeth Borne, avant de s\u2019exprimer au sujet du plein-emploi et de la transition \u00e9cologique.           Mais je veux l\u2019affirmer, les deux cl\u00e9s du pouvoir durable, c\u2019est le plein-emploi, et c\u2019est la transition \u00e9cologique (\u2026). Je suis convaincue que nous pouvons trouver des solutions communes, mais nous devrons garder en t\u00eate trois principes, la responsabilit\u00e9 environnementale d\u2019abord. Nous devons prendre en compte l\u2019impact environnemental de toutes nos mesures et remplacer d\u00e8s que possible nos d\u00e9penses en faveur des \u00e9nergies fossiles par des solutions d\u00e9carbon\u00e9es. La responsabilit\u00e9 budg\u00e9taire, ensuite, les mesures massives que nous avons mises en \u0153uvre ont prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais. Il fallait les prendre. Mais aujourd\u2019hui, nous devons retrouver des perspectives claires pour l\u2019am\u00e9lioration nos comptes publics.           Mme\u00a0Borne \u00e9voque ensuite l\u2019aspect \u00e9conomique de sa politique, dans un contexte contraint. \u00ab\u00a0Notre croissance \u00e9conomique sera plus faible que pr\u00e9vu, l\u2019inflation sera plus forte et la charge de la dette augmente. Nos objectifs sont eux aussi clairs\u00a0: en\u00a02026\u00a0nous devons commencer \u00e0 baisser la dette. En\u00a02027, nous devrons faire baisser le d\u00e9ficit sous les 3\u00a0%.\u00a0\u00bb          Pour la premi\u00e8re ministre, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9quilibre de nos finances publiques est une question de souverainet\u00e9.\u00a0Je sais que beaucoup y sont attach\u00e9s sur ces bancs. Nous en avons parl\u00e9 justement avec monsieur le pr\u00e9sident Marleix\u00a0\u00bb, a-t-elle dit faisant r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, provoquant de vives r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019opposition. La premi\u00e8re ministre a ensuite confirm\u00e9 la suppression de la redevance audiovisuelle.           Nous devons cesser de penser qu\u2019\u00e0 chaque d\u00e9fi, la solution est une taxe alors pas de hausse d\u2019imp\u00f4t. (\u2026) au total nous avons baiss\u00e9 les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais de plus de 50\u00a0milliards pendant le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. D\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, nous tiendrons parole. La suppression de la redevance audiovisuelle pourra permettre de faire d\u2019\u00e9conomiser 138\u00a0euros \u00e0 plus de vingt millions de foyers.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne confirme la suppression de la redevance audiovisuelle \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T13:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:21:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous consulterons plus encore les corps interm\u00e9diaires, les forces vives de notre pays\u00a0\u00bb, assure la premi\u00e8re ministre dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, et \u00ab\u00a0nous m\u00e8nerons chaque r\u00e9forme en lien \u00e9troit avec les organisations syndicales et patronales\u00a0\u00bb. Elle rappelle le projet d\u2019Emmanuel Macron d\u2019un \u00ab\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0\u00bb pour concevoir les r\u00e9formes.          Selon la premi\u00e8re ministre, \u00ab\u00a0notre premier d\u00e9fi, c\u2019est de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. Elle rappelle que \u00ab\u00a0de nombreuses mesures ont \u00e9t\u00e9 prises depuis l\u2019automne dernier\u00a0\u00bb. Sans elles, assure-t-elle, les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 auraient augment\u00e9 d\u2019un tiers \u2013 au lieu de 4\u00a0% \u2013, et ceux du gaz de 45\u00a0% \u2013 au lieu de \u00ab\u00a0prix bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9action du gouvernement, \u00ab\u00a0notre inflation est la plus faible de la zone euro\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Mme\u00a0Borne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre premier d\u00e9fi, c\u2019est de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T13:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:17:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Trop longtemps notre vie politique n\u2019a \u00e9t\u00e9 faite que de deux blocs qui s\u2019affrontent. Il est temps d\u2019entrer dans l\u2019\u00e8re des forces qui b\u00e2tissent ensemble\u00a0\u00bb, a fait savoir Elisabeth Borne. Selon elle, \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 relative n\u2019est pas et ne sera pas le synonyme d\u2019une action relative. Elle n\u2019est pas et ne sera pas le signe de l\u2019impuissance\u00a0\u00bb, a-t-elle dit avant d\u2019ajouter\u00a0:           Je ne corresponds peut-\u00eatre pas au portrait-robot que certains attendaient, cela tombe bien, la situation est in\u00e9dite. Je n\u2019ai pas le complexe de la femme providentielle. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 ing\u00e9nieure, femme d\u2019entreprise, pr\u00e9f\u00e8te, ministre. Mon parcours n\u2019a suivi qu\u2019un fil rouge\u00a0: servir. Je n\u2019ai qu\u2019une boussole\u00a0: b\u00e2tir pour mon pays.           La premi\u00e8re ministre est aussi revenue sur l\u2019origine de son engagement aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je crois fermement au d\u00e9passement entam\u00e9 il y a cinq ans par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je suis fi\u00e8re d\u2019avoir servi dans des gouvernements de premier ministre qui n\u2019avaient pas la m\u00eame histoire politique que moi, fi\u00e8re de mener aujourd\u2019hui une \u00e9quipe diverse.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis fi\u00e8re et impatiente de commencer avec vous un travail de fond et d\u2019id\u00e9es, projet par projet au service des Fran\u00e7ais. Nous m\u00e8nerons pour chaque sujet une concertation dense. Nous aborderons chaque texte dans un esprit de dialogue, de compromis et d\u2019ouverture.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est temps d\u2019entrer dans l\u2019\u00e8re des forces qui b\u00e2tissent ensemble\u00a0\u00bb, avance Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T13:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:11:09+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a commenc\u00e9 sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant les d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous mesurons tous l\u2019ampleur de la t\u00e2che\u00a0: les Fran\u00e7ais \u00e0 prot\u00e9ger, la R\u00e9publique \u00e0 d\u00e9fendre, notre pays \u00e0 rassembler, la plan\u00e8te \u00e0 pr\u00e9server\u00a0\u00bb, dit-elle. Elle rappelle les r\u00e9centes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, marqu\u00e9es par le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat d\u2019une grande partie des \u00e9lecteurs, et soutient que \u00ab\u00a0l\u2019abstention est le signe d\u2019une d\u00e9mocratie malade\u00a0\u00bb.          Elle brosse le contexte de l\u2019action \u00e0 venir du gouvernement\u00a0: la guerre en Ukraine d\u2019abord, mais aussi la reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, qui exige une \u00ab\u00a0vigilance totale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne serons peut-\u00eatre pas d\u2019accord sur toutes les solutions\u00a0\u00bb, poursuit la premi\u00e8re ministre, sugg\u00e9rant qu\u2019elle tire les conclusions de la faible majorit\u00e9 relative que le gouvernement a obtenue lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous demandent de nous parler plus, de nous parler mieux, et de construire ensemble\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle, appelant \u00e0 redonner un \u00ab\u00a0sens au mot \u201ccompromis\u201d, depuis trop longtemps oubli\u00e9 dans notre vie politique\u00a0\u00bb. Ce terme, selon elle, ne \u00ab\u00a0signifie nullement l\u2019effacement de nos diff\u00e9rences ou le renoncement \u00e0 nos convictions\u00a0\u00bb.                Elisabeth Borne prononce son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi 6 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/913fafb_1657113350218-img-3745.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous demandent de nous parler plus, de nous parler mieux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T13:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:02:00+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre va s\u2019exprimer pendant environ une heure, pr\u00e9cise Matignon. Il n\u2019y aura pas de vote \u00e0 l\u2019issue de cette prise de parole mais simplement un d\u00e9bat, c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019ensemble des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 s\u2019exprimer, \u00e0 commencer par Renaissance, le groupe majoritaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne commence son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T13:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:49:33+00:00","articleBody":"     Dans le texte qui accompagne cette motion de d\u00e9fiance, les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale expliquent qu\u2019Elisabeth Borne \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans ses fonctions au lendemain du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et a remani\u00e9 sans inflexion significative son gouvernement le 4\u00a0juillet\u00a0\u00bb.          Pour eux, avec son refus de solliciter la confiance des d\u00e9put\u00e9s, Mme\u00a0Borne \u00ab\u00a0constate de fait qu\u2019elle n\u2019est soutenue que par la minorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, insuffisante pour approuver ce discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, et ferme pourtant toute voie au d\u00e9bat parlementaire\u00a0\u00bb.           En l\u2019absence du vote de confiance, nous n\u2019avons d\u2019autre choix que de soumettre cette motion de d\u00e9fiance. Il en va du n\u00e9cessaire respect du Parlement, encore plus dans cette p\u00e9riode nouvelle qui doit permettre de le voir jouer un r\u00f4le accru.           Les \u00e9lus de la coalition de gauche d\u00e9plorent \u00ab\u00a0qu\u2019en l\u2019absence de vote de confiance, le choix est fait de rompre l\u2019\u00e9quilibre institutionnel actuel de la premi\u00e8re ministre, \u00e9videmment choisie par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique mais dont la l\u00e9gitimit\u00e9 proc\u00e8de aussi du Parlement par ce vote de confiance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En l\u2019absence de vote de confiance, nous n\u2019avons d\u2019autre choix que de soumettre cette motion de d...","dateModified":"2022-07-06T12:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:44:02+00:00","articleBody":"    N\u2019est ce pas une \"bouffonnerie\"\u00a0 de d\u00e9poser une motion de censure avant m\u00eame de savoir ce que propose la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9sent\u00e9e par la premi\u00e8re ministre ???    BML         Bonjour BML,          Nous vous laissons le choix des mots\u00a0! La gauche n\u2019a surtout pas appr\u00e9ci\u00e9 que la premi\u00e8re ministre ait choisi de se soustraire au vote de confiance, qu\u2019un gouvernement nouvellement install\u00e9 sollicite traditionnellement des d\u00e9put\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 l\u00e9gitimer son action \u00e0 venir. Dans cette attitude d\u2019\u00e9vitement, le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Manuel Bompard a d\u00e9clar\u00e9 ce matin y voir un \u00ab\u00a0contournement d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          La gauche part aussi du principe qu\u2019elle n\u2019a pas de bonne surprise \u00e0 attendre de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de Mme\u00a0Borne. La premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 choisie par Emmanuel Macron pour appliquer le programme qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 dans sa campagne pour l\u2019Elys\u00e9e, dont les points-cl\u00e9s sont connus\u00a0: report progressif de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, conditionnement de l\u2019octroi du RSA \u00e0 une activit\u00e9, parmi d\u2019autres.          Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 enfin que le chef de l\u2019Etat a renvoy\u00e9 aux oppositions la responsabilit\u00e9 d\u2019un \u00e9ventuel blocage politique, sans donner de signes d\u2019une volont\u00e9 d\u2019amender son projet en fonction du r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives, pourtant tr\u00e8s mauvais pour son camp. Dans ce contexte, la gauche choisit l\u2019\u00e9preuve de force d\u00e8s le d\u00e9but de la l\u00e9gislature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T12:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:38:55+00:00","articleBody":"     La coalition de gauche vient de d\u00e9poser une motion de censure \u00e0 l\u2019encontre du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne intitul\u00e9e \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb. Cette motion permet de contraindre le gouvernement \u00e0 la d\u00e9mission si jamais elle est adopt\u00e9e par la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, qui est \u00e9tablie \u00e0 289.          La derni\u00e8re fois qu\u2019une motion de censure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, c\u2019\u00e9tait en\u00a01962 lorsque Georges Pompidou \u00e9tait le premier ministre et disposait d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes vient de d\u00e9poser une motion de censure contre Elisabeth Borne et son gouvernement","dateModified":"2022-07-06T12:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:34:02+00:00","articleBody":"    Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit obtenir la majorit\u00e9 absolue des voix exprim\u00e9es seulement ou bien des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ? Autrement dit, si seulement 500 d\u00e9put\u00e9s votent, la majorit\u00e9 absolue pour une motion de censure est-elle abaiss\u00e9e \u00e0 251 voix ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Dans le cas d\u2019une motion de censure, la majorit\u00e9 absolue est calcul\u00e9e sur le nombre de d\u00e9put\u00e9s et non sur le nombre de suffrages exprim\u00e9s. Comme l\u2019H\u00e9micycle compte 577\u00a0si\u00e8ges, il faut 289\u00a0votes pour, quel que soit le nombre de votants.          C\u2019est ce qui rend la t\u00e2che si compliqu\u00e9e pour la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0: elle ne dispose que de 151\u00a0si\u00e8ges et ne peut donc pas, \u00e0 elle seule, faire adopter sa motion de censure. Il faudrait le concours de la droite ou de l\u2019extr\u00eame droite, mais Les R\u00e9publicains comme le Rassemblement national ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils n\u2019entendent pas s\u2019associer \u00e0 l\u2019initiative de La France insoumise.          Et maintenant, un peu de science-fiction. Dans une R\u00e9publique dystopique o\u00f9 une motion de censure serait adopt\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des suffrages et non des si\u00e8ges, on pourrait imaginer que l\u2019abstention de LR (62\u00a0d\u00e9put\u00e9s) et du RN (89) abaisse la majorit\u00e9 absolue \u00e0 214\u00a0suffrages. M\u00eame dans ce cas, la marche serait tr\u00e8s haute pour que la Nupes fasse adopter sa motion, sachant que les 250\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont vocation \u00e0 voter contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T12:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T11:31:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains (LR) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, propose de r\u00e9duire de 10\u00a0% par an le nombre de fonctionnaires gagnant au moins 5\u00a0000\u00a0euros par mois. \u00ab\u00a0Un peu simpliste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0un peu d\u00e9mago\u00a0\u00bb, a balay\u00e9, deux jours apr\u00e8s cette d\u00e9claration, le nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini.                    Lire aussi :  La haute fonction publique dans le collimateur de LR         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LR propose de r\u00e9duire de 10\u00a0% par an le nombre de fonctionnaires gagnant au moins 5\u00a0000\u00a0euros par mois","dateModified":"2022-07-06T11:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:54:03+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre au plus pr\u00e8s l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T10:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:37:00+00:00","articleBody":"     Le projet de loi \u00ab\u00a0maintenant provisoirement un dispositif de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte, qui devrait \u00eatre examin\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle lundi 11\u00a0juillet, permet de proroger les dispositifs de collecte de donn\u00e9es de sant\u00e9 (tests, vaccination) et de mettre en place un possible passe sanitaire aux fronti\u00e8res si la situation l\u2019exige.          A la demande des oppositions, les d\u00e9put\u00e9s ont ramen\u00e9, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, les d\u00e9lais au 31\u00a0janvier\u00a02023 \u2013 plut\u00f4t que le 31\u00a0mars de la m\u00eame ann\u00e9e \u2013 pour la collecte des donn\u00e9es sanitaires et un possible passe sanitaire aux fronti\u00e8res. \u00ab\u00a0Vous n\u2019avez plus la majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, il faut donc \u00ab\u00a0des m\u00e9thodes raisonnables\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0coconstruction\u00a0\u00bb de la loi, ont plaid\u00e9 les \u00e9lus Les R\u00e9publicains (LR) Rapha\u00ebl Schellenberger et Philippe Gosselin. L\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Ugo Bernalicis a insist\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 des collectes de donn\u00e9es.          Les d\u00e9put\u00e9s macronistes ont d\u2019abord soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0enjamber l\u2019hiver\u00a0\u00bb, une p\u00e9riode jug\u00e9e \u00e0 risque pour la reprise \u00e9pid\u00e9mique. Mais apr\u00e8s une suspension de s\u00e9ance et un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb, les d\u00e9put\u00e9s ont ainsi adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 deux amendements du d\u00e9put\u00e9 Dino Cinieri (Les R\u00e9publicains) portant le d\u00e9lai au 31\u00a0janvier\u00a02023.          Hormis la r\u00e9duction de ce d\u00e9lai, le projet de loi a globalement \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par des \u00e9lus RN ainsi que des d\u00e9put\u00e9s Nupes, qui ont pr\u00e9sent\u00e9 des amendements de suppression de ses deux articles.          Dans un communiqu\u00e9 rendu public en sortie de commission, les membres de la Nupes si\u00e9geant \u00e0 la commission des lois ont estim\u00e9 que, malgr\u00e9 la recrudescence des contaminations et le manque de personnel hospitalier,  \u00ab\u00a0le gouvernement n\u2019a[vait] rien anticip\u00e9\u00a0\u00bb . L\u2019intergroupe d\u00e9plore l\u2019absence de tests gratuits pour \u00ab\u00a0pour toutes et tous\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0masques FFP2 gratuits\u00a0\u00bb pour le personnel soignant et l\u2019ensemble de la population ou encore le manque de lits en services de r\u00e9animation.          Actant leurs diff\u00e9rends avec l\u2019ex\u00e9cutif sur le sujet, ils font savoir que les d\u00e9put\u00e9s Nupes ne voteront pas le texte dans l\u2019H\u00e9micycle, lundi prochain\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun groupe de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologiste et sociale ne votera ce texte. Aucun quitus ne sera donn\u00e9 au gouvernement.\u00a0\u00bb Ils pr\u00e9cisent qu\u2019ils attendent \u00ab une r\u00e9action de la part du gouvernement afin d\u2019\u00eatre \u00e0 la hauteur des \u00e9v\u00e9nements en reprenant [leurs] propositions concr\u00e8tes pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie tout en pr\u00e9servant [les] libert\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent en commission le projet de loi de veille sanitaire qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en s\u00e9ance l...","dateModified":"2022-07-06T11:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:13:47+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, l\u2019ex-eurod\u00e9put\u00e9 du RN Gilbert Collard, ralli\u00e9 \u00e0 Eric Zemmour durant la pr\u00e9sidentielle et d\u00e9sormais pr\u00e9sident d\u2019honneur de Reconqu\u00eate\u00a0!, a appel\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s de droite et d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 voter la motion de censure qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par la Nupes.          \u00ab\u00a0Comment peut-on se revendiquer de \u201cl\u2019opposition\u201d \u00e0 Macron et ne pas voter la motion de censure contre son gouvernement\u00a0: LR et RN doivent voter\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilbert Collard appelle les d\u00e9put\u00e9s RN et LR \u00e0 voter la motion de censure qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par la...","dateModified":"2022-07-06T10:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:03:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne peut croire que Cl\u00e9mentine Autain, qui est une f\u00e9ministe extr\u00eamement impliqu\u00e9e et engag\u00e9e, veuille maquiller des accusations de violences et agressions sexuelles\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, ce mercredi, la d\u00e9put\u00e9e de LFI du Val-de-Marne, Mathilde Panot, sur BFM-TV\u00a0-\u00a0RMC.          Pr\u00e9sente lors de la rencontre entre M.\u00a0Bouhafs et Mme\u00a0Autain le 9\u00a0mai dernier, avant que ce dernier ne retire sa candidature aux l\u00e9gislatives et que soit rendue publique sa mise en cause pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, elle a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons dit \u00e0 Taha Bouhafs que nous ne dirons pas publiquement pourquoi est-ce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas investi candidat puisque c\u2019\u00e9tait la volont\u00e9 des plaignantes. (\u2026) Ce n\u2019est pas maquiller les accusations de violences sexuelles que de respecter la parole et la demande des plaignantes.\u00a0\u00bb          Comme son parti la veille, elle a ainsi d\u00e9menti les accusations de Taha Bouhafs qui affirme que Mme\u00a0Autain l\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 cacher la vraie raison de son retrait, le signalement pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, afin de plut\u00f4t mettre en avant les attaques racistes dont il \u00e9tait la cible.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne ne peut croire que Cl\u00e9mentine Autain (\u2026) veuille maquiller des accusations de violences et...","dateModified":"2022-07-06T10:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:39:28+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Le gouvernement et la haute administration seront form\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux sp\u00e9cialistes r\u00e9clament une mise \u00e0 niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets s...","dateModified":"2022-07-06T09:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:15:02+00:00","articleBody":"     Si les quatre groupes formant la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e9poseront aujourd\u2019hui une motion de censure contre le gouvernement Borne, ses chances d\u2019\u00eatre adopt\u00e9es sont nulles en l\u2019\u00e9tat.          Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit r\u00e9unir les voix de la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, soit aujourd\u2019hui 289. Alors que l\u2019intergroupe de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) compte 142\u00a0\u00e9lus en ses rangs, cela est insuffisant pour la faire voter. Or, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) \u2013 qui sont 62 \u2013 et du Rassemblement national (RN) \u2013 89 d\u00e9put\u00e9s - ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils ne voteraient pas la motion de censure qui sera pr\u00e9sent\u00e9e par la gauche.          \u00ab\u00a0On attend d\u00e9j\u00e0 que Mme\u00a0Borne nous dise o\u00f9 elle veut emmener le pays\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on va voir jusqu\u2019o\u00f9, nous, on peut faire monter nos propositions\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, mardi, S\u00e9bastien Chenu. En \u00ab\u00a0formation responsable\u00a0\u00bb, le groupe des d\u00e9put\u00e9s de droite ne joindra pas ses voix \u00e0 la motion de censure de la Nupes, car \u00ab\u00a0l\u2019objectif des R\u00e9publicains n\u2019est pas de r\u00e9aliser un coup politique\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9, mardi, la d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti de droite Annie Genevard, sur Radio J.          De fait, hors retournement de situation, cette motion de censure n\u2019aboutira pas au renversement du gouvernement. \u00ab\u00a0Probablement oui, elle ne sera pas adopt\u00e9e, mais c\u2019est important de marquer des actes. La d\u00e9mocratie, ce n\u2019est pas accessoire dans notre pays\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la pr\u00e9sidente du groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Mathilde Panot, mercredi sur BFM-TV et RMC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Motion de censure port\u00e9e par la Nupes\u00a0: une impasse arithm\u00e9tique ","dateModified":"2022-07-06T10:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:12:01+00:00","articleBody":"     La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale permet au premier ministre de pr\u00e9senter son programme et d\u2019affirmer son style, non sans risques parfois tant l\u2019exercice est attendu. Elisabeth Borne prendra la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 15\u00a0heures.          Certains ont pass\u00e9 l\u2019\u00e9preuve avec un brio qui fut alors soulign\u00e9, tel Jacques Chaban-Delmas imaginant en\u00a01969 une \u00ab\u00a0nouvelle soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, ou Michel Rocard empruntant \u00e0 la formule de Martin Luther King en\u00a01988 en \u00e9mettant \u00ab\u00a0le r\u00eave d\u2019un pays o\u00f9 l\u2019on se parle \u00e0 nouveau\u00a0\u00bb.          Voici un concentr\u00e9, concoct\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), de ce que l\u2019on peut retenir de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9clarations de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0:         1981\u00a0: le socialiste Pierre Mauroy, premier des premiers ministres de Fran\u00e7ois Mitterrand, convoque Jean Jaur\u00e8s et L\u00e9on Blum dans son discours pour annoncer avec emphase \u00ab\u00a0le changement\u00a0\u00bb et la promesse que la France \u00ab\u00a0combattra pour un nouvel ordre mondial\u00a0\u00bb.          1984\u00a0: Laurent Fabius, ma\u00eetre d\u2019\u0153uvre du tournant de la rigueur, met l\u2019accent sur l\u2019urgence d\u2019une modernisation de l\u2019\u00e9conomie et cite l\u2019exemple du Japon.          1986\u00a0: Jacques Chirac, inaugurant la premi\u00e8re cohabitation, cite Beaumarchais\u00a0: \u00ab\u00a0La difficult\u00e9 de r\u00e9ussir ne fait qu\u2019ajouter \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019entreprendre.\u00a0\u00bb          1988\u00a0: Michel Rocard, lyrique, entend insuffler un \u00ab\u00a0nouvel espoir\u00a0\u00bb et d\u00e9taille ses \u00ab\u00a0r\u00eaves\u00a0\u00bb, jusqu\u2019\u00e0 prendre en compte les \u00ab\u00a0bo\u00eetes aux lettres cass\u00e9es\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0ascenseurs en panne\u00a0\u00bb.          1991\u00a0: Edith Cresson, premi\u00e8re femme de l\u2019histoire de France \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9e \u00e0 Matignon, truffe son discours d\u2019\u00ab\u00a0audace\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0volontarisme\u00a0\u00bb, mais sans convaincre sur le contenu, consid\u00e9r\u00e9 comme trop abstrait. Elle est chahut\u00e9e et moqu\u00e9e pour sa voix jug\u00e9e trop fluette. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait un discours convenu\u00a0\u00bb, dira-t-elle plus tard, \u00ab\u00a0ce que je voulais dire, j\u2019avais la certitude que ce serait critiqu\u00e9\u00a0\u00bb.          1992\u00a0: Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, pour d\u00e9noncer le fl\u00e9au de la corruption, brandit une feuille et dit\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai ici une liste de personnalit\u00e9s dont je pourrais \u00e9ventuellement vous parler\u2026\u00a0\u00bb, provoquant un toll\u00e9 \u00e0 droite et une interruption de s\u00e9ance.          1993\u00a0: Edouard Balladur parle durant pr\u00e8s d\u2019une heure quarante-cinq et cite l\u2019empereur romain Marc Aur\u00e8le \u00e0 propos de la crise \u00e9conomique. Trop long, se d\u00e9sesp\u00e8rent les d\u00e9put\u00e9s.          1995\u00a0: Alain Jupp\u00e9 \u00ab\u00a0fait le pari d\u2019\u00eatre jug\u00e9 sur les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb, mais est jug\u00e9 trop technique.          1997\u00a0: Lionel Jospin, \u00e0 la t\u00eate d\u2019un gouvernement de cohabitation, mart\u00e8le les mots \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nation\u00a0\u00bb. Son discours est jug\u00e9 \u00ab\u00a0trop flou\u00a0\u00bb par ses opposants.          2002\u00a0: Jean-Pierre Raffarin lance une nouvelle \u00e9tape de la d\u00e9centralisation, mais c\u00e8de \u00e0 une \u00ab\u00a0raffarinade\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Notre route est droite, mais la pente est forte.\u00a0\u00bb          2005\u00a0: Dominique de Villepin appara\u00eet lyrique, grandiloquent selon certains, et dit vouloir \u00ab\u00a0remettre la France en marche\u00a0\u00bb.          2012\u00a0: Jean-Marc Ayrault tient un discours trop long (une heure et demie) et doit s\u2019interrompre quand un d\u00e9put\u00e9 socialiste fait un malaise. Il annonce le droit de vote des \u00e9trangers aux municipales, qui ne sera pas mis en \u0153uvre, et le droit au mariage entre personnes de m\u00eame sexe.          2014\u00a0: en avril, Manuel Valls proclame son attachement aux entreprises, sous l\u2019\u0153il tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s socialistes frondeurs. En septembre, il n\u2019obtient qu\u2019une majorit\u00e9 relative lors du m\u00eame exercice.          2019\u00a0: c\u2019est la deuxi\u00e8me fois qu\u2019Edouard Philippe se livre \u00e0 l\u2019exercice, apr\u00e8s la confiance accord\u00e9e \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en\u00a02017. Le nombre de votes contre lui est le plus faible depuis 1959, mais les abstentions, qui ne sont pas comptabilis\u00e9es, atteignent un record.          2020\u00a0: devant un parterre de d\u00e9put\u00e9s masqu\u00e9s en raison du Covid-19, Jean Castex d\u00e9fend une r\u00e9forme des retraites et dit sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9armer les territoires\u00a0\u00bb - expression qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te vingt-cinq fois.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, un exercice parfois p\u00e9rilleux pour les premiers ministres","dateModified":"2022-07-06T09:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:04:09+00:00","articleBody":"     Un proc\u00e8s pour diffamation \u00e0 l\u2019encontre du maire de Dijon, Fran\u00e7ois Rebsamen, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 mercredi, en raison du d\u00e9sistement du plaignant \u00e0 la suite d\u2019une \u00ab\u00a0clarification\u00a0\u00bb des propos de l\u2019\u00e9lu.          M.\u00a0Rebsamen \u00e9tait attaqu\u00e9 par le mouvement catholique traditionaliste de la Fraternit\u00e9 sacerdotale Saint-Pie-X, qui lui reprochait des propos tenus lors d\u2019un conseil municipal en d\u00e9cembre\u00a02020. L\u2019ancien ministre du travail de Fran\u00e7ois Hollande (2014-2015) avait alors d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je d\u00e9nonce toutes les d\u00e9rives qui sont aujourd\u2019hui les d\u00e9rives que l\u2019on peut appeler terroristes, bien \u00e9videmment\u2026 (\u2026)\u00a0Mais, pire que cela, toutes celles qui sont des religions qui aujourd\u2019hui, manifestent dans la rue, comme la Sainte-Famille l\u2019autre jour\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9. Il faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une manifestation antiavortement, l\u2019avant-veille, \u00e0 laquelle avait particip\u00e9 le prieur\u00e9 de la Sainte-Famille, une maison de la Fraternit\u00e9 -sacerdotale Saint-Pie-X, mouvement qui se revendique \u00ab\u00a0traditionaliste\u00a0\u00bb.          En premi\u00e8re instance, le 3\u00a0f\u00e9vrier, la citation de M.\u00a0Rebsamen avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison d\u2019une erreur de date dans la proc\u00e9dure, mais la fraternit\u00e9 avait fait appel. Cette derni\u00e8re a cependant fait savoir mercredi, tandis que l\u2019audience \u00e9tait programm\u00e9e devant la cour d\u2019appel de Dijon, qu\u2019elle se d\u00e9sistait, ce qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la partie adverse et le minist\u00e8re public. Le proc\u00e8s est donc annul\u00e9.          La partie plaignante a, en effet, \u00e9t\u00e9 satisfaite d\u2019un communiqu\u00e9 de presse, diffus\u00e9 vendredi, dans lequel M.\u00a0Rebsamen, tenant \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9claircir\u00a0\u00bb ses propos, assure qu\u2019il \u00ab\u00a0va de soi que les pr\u00eatres et les fid\u00e8les de la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X ne peuvent \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des terroristes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019excuses mais d\u2019une clarification\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019avocat du maire, Patrick Audard. \u00ab\u00a0Nous ne souhaitons pas un d\u00e9bat qui aurait eu un caract\u00e8re surann\u00e9. Ce dossier n\u2019aurait jamais d\u00fb venir devant une juridiction p\u00e9nale. Clairement, la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X a voulu se constituer une tribune\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          La Fraternit\u00e9 sacerdotale Saint-Pie-X ne reconna\u00eet pas les conclusions du concile Vatican II, symbolisant l\u2019ouverture au monde moderne de l\u2019Eglise catholique. Elle est souvent qualifi\u00e9e d\u2019int\u00e9griste et accus\u00e9e de liens avec l\u2019extr\u00eame droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plainte pour diffamation contre le maire de Dijon, Fran\u00e7ois Rebsamen\u00a0: le plaignant renonce au proc\u00e8s ","dateModified":"2022-07-06T09:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:56:07+00:00","articleBody":"     Tout en d\u00e9plorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise (LFI) se retrouve contrainte d\u2019examiner son processus de traitement des accusations, critiqu\u00e9 dans les affaires concernant le d\u00e9put\u00e9 Eric Coquerel et l\u2019ex-candidat aux l\u00e9gislatives Taha Bouhafs.          Un article de notre journaliste Julie Carriat, \u00e0 d\u00e9couvrir ci-dessous.                    Lire aussi :  La rentr\u00e9e politique de LFI perturb\u00e9e par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La France insoumise mise en cause \u00e0 propos de sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles...","dateModified":"2022-07-06T09:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:38:42+00:00","articleBody":"     Si le fait que la premi\u00e8re ministre ne se soumette pas \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale n\u2019a rien d\u2019in\u00e9dit, cela fait trente ans que la situation ne s\u2019est pas pr\u00e9sent\u00e9e.          C\u2019est arriv\u00e9 sept fois depuis 1959\u00a0: pour Georges Pompidou en\u00a01966 et 1967, Maurice Couve de Murville en\u00a01968, Pierre Messmer en\u00a01972, Raymond Brre en\u00a01976, Michel Rocard en\u00a01988, Edith Cresson en\u00a01991, et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy en\u00a01992 \u2013 le dernier en date.          Elisabeth Borne prendra la parole cet apr\u00e8s-midi \u00e0 15\u00a0heures devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 son discours sera lu simultan\u00e9ment par Bruno Le Maire au S\u00e9nat. Elle se rendra ensuite \u00e0 la chambre haute \u00e0 21 heures pour une prendre la parole et assister au d\u00e9bat des s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Absence de vote de confiance \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne\u00a0: une p...","dateModified":"2022-07-06T11:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:29:39+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre vit, ce mercredi, son bapt\u00eame du feu devant le Parlement, o\u00f9 elle va prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, alors que le gouvernement est en qu\u00eate de compromis du fait d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Contrairement \u00e0 la plupart de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Elisabeth Borne n\u2019engagera pas sa responsabilit\u00e9 par un vote de confiance, au risque d\u2019envenimer les d\u00e9bats qui suivront son discours \u00e0 15\u00a0heures devant les d\u00e9put\u00e9s, puis \u00e0 21\u00a0heures devant les s\u00e9nateurs. Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article\u00a050-1 de la Constitution, le vote de confiance n\u2019est pas obligatoire. A droite comme \u00e0 gauche, sept premiers ministres sur 27 ne l\u2019ont pas sollicit\u00e9 depuis 1959, mais il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re depuis trente ans (la derni\u00e8re fois o\u00f9 cela s\u2019est produit remontant \u00e0 1992 pour Pierre B\u00e9r\u00e9govoy).          Lors de ce p\u00e9rilleux exercice, Elisabeth Borne exposera son style et son programme, au premier rang duquel figure le tr\u00e8s attendu projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, pr\u00e9sent\u00e9 jeudi en conseil des ministres, mais aussi la tr\u00e8s controvers\u00e9e r\u00e9forme des retraites. Dans un contexte international marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine, l\u2019inflation, les d\u00e9fis climatiques et une situation nationale compliqu\u00e9e par l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue, l\u2019objectif est de \u00ab\u00a0pr\u00e9senter une base de travail avec le Parlement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une m\u00e9thode\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis, souligne son entourage.          La premi\u00e8re ministre va ainsi \u00ab\u00a0tenir compte\u00a0\u00bb des consultations men\u00e9es avec les groupes politiques, la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de convaincre son propre camp mais de trouver des compromis sans compromissions\u00a0\u00bb, insiste son entourage. C\u00f4t\u00e9 style, Elisabeth Borne a \u00ab\u00a0consacr\u00e9 beaucoup de temps\u00a0\u00bb \u00e0 ce discours, o\u00f9 elle a mis \u00ab\u00a0beaucoup de son parcours personnel\u00a0\u00bb et de ses engagements en faveur du plein-emploi, de la transition \u00e9cologique ou de l\u2019\u00e9galit\u00e9, souligne son entourage. Pupille de la nation devenue polytechnicienne, elle a d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 avoir emprunt\u00e9 l\u2019ascenseur social, revendiquant en priv\u00e9 de ne pas venir \u00ab\u00a0du tout du petit milieu parisien des fils de conseillers d\u2019Etat\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne sortent pas du p\u00e9riph\u00a0\u00bb.          Mais l\u2019heure ne semble pas encore \u00e0 la conciliation avec les oppositions, qui se cabrent d\u00e9j\u00e0 ou avancent chacune leur agenda. Avant m\u00eame d\u2019entendre la premi\u00e8re ministre, l\u2019alliance des gauches Nupes a annonc\u00e9 qu\u2019elle d\u00e9poserait une motion de censure. Reste que ses chances d\u2019\u00eatre adopt\u00e9es sont minces. \u00ab\u00a0Probablement oui, elle ne sera pas adopt\u00e9e, mais c\u2019est important de marquer des actes. La d\u00e9mocratie, ce n\u2019est pas accessoire dans notre pays\u00a0\u00bb, a fait valoir la pr\u00e9sidente du groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Mathilde Panot, mercredi sur BFM-TV et RMC.          Car ni LR ni le RN ne s\u2019y associeront. \u00ab\u00a0On attend d\u00e9j\u00e0 que Mme\u00a0Borne nous dise o\u00f9 elle veut emmener le pays\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on va voir jusqu\u2019o\u00f9, nous, on peut faire monter nos propositions\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, mardi, S\u00e9bastien Chenu. En \u00ab\u00a0formation responsable\u00a0\u00bb, le groupe des d\u00e9put\u00e9s de droite ne joindra pas ses voix \u00e0 la motion de censure de la Nupes, car \u00ab\u00a0l\u2019objectif des R\u00e9publicains n\u2019est pas de r\u00e9aliser un coup politique\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9, mardi, la d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti de droite Annie Genevard, sur Radio\u00a0J.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bapt\u00eame du feu pour Elisabeth Borne devant le Parlement aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-06T08:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:06:04+00:00","articleBody":"     Le mandat de Christian Jacob \u00e0 la t\u00eate du parti a pris fin vendredi 1er\u00a0juillet. Rue de Vaugirard, beaucoup lui reconnaissent sa capacit\u00e9 \u00e0 apaiser les tensions internes, mais certains lui reprochent l\u2019\u00e9tat dans lequel il laisse le parti apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la pr\u00e9sidentielle et des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u00e9cevantes.          D\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9lection du prochain chef de file de LR, lors d\u2019un congr\u00e8s \u00e0 l\u2019automne, poste pour lequel Laurent Wauquiez part favori, la d\u00e9put\u00e9e Annie Genevard devra assurer l\u2019int\u00e9rim du parti. L\u2019article de notre journaliste Sarah Belouezzane, est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les R\u00e9publicains\u00a0: les adieux de Christian Jacob, g\u00e9n\u00e9ral d\u2019une arm\u00e9e \u00e9puis\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la t\u00eate de LR, la page Christian Jacob se tourne","dateModified":"2022-07-06T08:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:51:14+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 \u00e9tait ce matin au micro de Franceinfo. Au sujet du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale qui sera prononc\u00e9 par Elisabeth Borne \u00e0 15\u00a0heures devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019\u00e9lu a fait valoir la position d\u2019opposition \u00ab\u00a0constructive\u00a0\u00bb de LR dans ce nouvel H\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Je vais l\u2019\u00e9couter de bout en bout, avec respect, parce que je suis un r\u00e9publicain et que je respecte la premi\u00e8re ministre. Pour le reste, je ne fonctionne pas aux mots-cl\u00e9s. D\u2019ailleurs, les Fran\u00e7ais non plus ne fonctionnent pas aux mots-cl\u00e9s. Ce que j\u2019attends, c\u2019est une m\u00e9thode. C\u2019est bien beau de nous expliquer depuis plusieurs semaines qu\u2019on va construire, qu\u2019on va partager le travail, qu\u2019on va mieux \u00e9couter les oppositions. Tout \u00e7a, c\u2019est des histoires pour endormir les enfants. Concr\u00e8tement, qu\u2019est-ce qu\u2019on fait\u00a0? Sur quels sujets on avance\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9agi.          \u00ab\u00a0Nous, nous avons fait des propositions. On n\u2019est pas dans une opposition b\u00eate et m\u00e9chante, comme d\u2019autres\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 l\u2019\u00e9lu, faisant valoir les propositions port\u00e9es par LR sur le pouvoir d\u2019achat dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re ministre par le pr\u00e9sident de groupe LR, Olivier Marleix, il y a quelques jours. \u00ab\u00a0Mais je veux insister sur un point\u00a0: la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale est une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale. C\u2019est donc un acte politique du gouvernement et c\u2019est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que les oppositions s\u2019opposent \u00e0 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Si ce n\u2019\u00e9tait pas le cas, nous serions rentr\u00e9s au gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Toutefois, au sujet de la d\u00e9cision LR de ne pas soutenir la motion de censure qui sera d\u00e9pos\u00e9e aujourd\u2019hui par la Nupes et vot\u00e9e dans plusieurs jours, M.\u00a0Pradi\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Mon camp, c\u2019est celui des R\u00e9publicains. Il n\u2019est pas question de voter la motion de censure avec les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et Jean-Luc M\u00e9lenchon. Tout \u00e7a n\u2019aurait pas de sens. C\u2019est une p\u00e9riode compliqu\u00e9e, il faut des positions claires et simples\u00a0: je ne soutiens pas le gouvernement et je ne soutiens pas non plus le projet politique de la Nupes. Nous n\u2019avons pas d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure, parce qu\u2019on ne veut pas bloquer le pays. Ce que nous voulons, c\u2019est faire avancer les choses dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que les oppositions s\u2019opposent \u00e0 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale...","dateModified":"2022-07-06T07:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:29:44+00:00","articleBody":"     Le journaliste, qui a retir\u00e9 sa candidature aux l\u00e9gislatives en mai, apr\u00e8s un signalement \u00e0 LFI le visant, a d\u00e9clar\u00e9, dans une lettre publi\u00e9e mardi, n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 auxdites accusations\u00a0\u00bb. Le parti explique \u00ab\u00a0respecter la volont\u00e9 d\u2019anonymat des plaignantes\u00a0\u00bb et d\u00e9ment ses accusations cibl\u00e9es contre la d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain.                    Lire aussi :  Taha Bouhafs accuse La France insoumise d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, LFI d\u00e9ment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise d\u00e9ment les accusations de Taha Bouhafs sur l\u2019opacit\u00e9 de la proc\u00e9dure interne cond...","dateModified":"2022-07-06T07:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:15:45+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur France Inter au sujet de la mise en cause du d\u00e9put\u00e9 LFI Eric Coquerel pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb par Sophie Tissier, une ancienne militante du parti de gauche \u2013 qui a d\u00e9pos\u00e9 une plainte \u2013, Manuel Bompard a refus\u00e9 toute analogie de la situation avec celle de Damien Abad, d\u00e9mis de sa fonction de ministre lundi lors du remaniement, alors qu\u2019il est mis en cause par trois femmes et fait l\u2019objet d\u2019une plainte pour viol. Le d\u00e9put\u00e9 a retourn\u00e9 la question \u00e0 la journaliste L\u00e9a Salam\u00e9\u00a0:           Est-ce que vous consid\u00e9rez que trois t\u00e9moignages pour des cas d\u2019agressions sexuelles et de viols [dans le cas de Damien Abad] et un t\u00e9moignage contredit par des t\u00e9moins pour une drague trop insistante dans une bo\u00eete de nuit il y a huit ans sont de m\u00eame nature\u00a0? Est-ce que vous consid\u00e9rez que les faits dont on parle sont de m\u00eame nature\u00a0? (...)            Le fait de dire que les deux situations ne sont pas de m\u00eame nature et de m\u00eame gravit\u00e9 ne veut pas dire que si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, dans le cas du t\u00e9moignage de Sophie Tissier, ce ne soit pas probl\u00e9matique. Bien \u00e9videmment que si une personne a ressenti une forme d\u2019inqui\u00e9tude face \u00e0 une drague trop insistante, c\u2019est probl\u00e9matique. Mais \u00e7a ne se traite pas de la m\u00eame mani\u00e8re.           Au sujet du cas de Taha Bouhafs, qui met en cause l\u2019opacit\u00e9 de LFI sur la proc\u00e9dure interne en cours contre lui sur la base de deux signalements pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a avanc\u00e9\u00a0:           D\u2019abord, il n\u2019est pas vrai de dire qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019enqu\u00eate ou qu\u2019il ne sera pas confront\u00e9 aux faits dont il est accus\u00e9. Il y a eu une mesure d\u2019urgence puisque ces t\u00e9moignages sont arriv\u00e9s au moment o\u00f9 il devait \u00eatre investi comme candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Et comme c\u2019est le cas dans les organisations politiques, par prudence, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l\u2019investir en raison de cette situation. Pour autant, il y a une proc\u00e9dure et il est l\u00e9gitime qu\u2019il demande \u00e0 se d\u00e9fendre.           Il a par ailleurs affirm\u00e9, comme Adrien Quatennens, que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas parce qu\u2019on met en place un comit\u00e9 pour g\u00e9rer ce type de probl\u00e9matique dans une organisation politique qu\u2019il a vocation \u00e0 se substituer \u00e0 la justice\u00a0\u00bb et que LFI invitait et accompagnerait les plaignantes \u00e0 porter plainte dans les affaires en cours.          Alors que M.\u00a0Bouhafs affirme que la d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain l\u2019a encourag\u00e9 \u00e0 mentir sur les raisons de son retrait, M.\u00a0Bompard a assur\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0totalement faux\u00a0\u00bb, et qu\u2019il \u00ab\u00a0a[vait] peut-\u00eatre mal compris la discussion qui a[vait] eu lieu\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard estime que le cas d\u2019Eric Coquerel n\u2019est pas de \u00ab\u00a0m\u00eame nature\u00a0\u00bb que celui de Damien...","dateModified":"2022-07-06T07:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:00:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Ce qui a pouss\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 renoncer \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majorit\u00e9 relative et risque d\u2019abstention des d\u00e9put\u00e9s RN\u00a0: pourquoi la premi\u00e8re ministre ne se soume...","dateModified":"2022-07-06T07:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:59:28+00:00","articleBody":"     Alors que le leader de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a estim\u00e9 mardi que la crise n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui pourrait perdurer \u00e0 travers un \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb au Parlement, \u00ab\u00a0se d\u00e9nouera par des \u00e9lections\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives (apr\u00e8s dissolution) et a propos\u00e9 \u00e0 la Nupes de lancer, en septembre, \u00ab\u00a0une grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb, Manuel Bompard a fait valoir\u00a0sur France Inter que la mobilisation dans la rue, en plus du combat politique dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9tait n\u00e9cessaire dans le contexte \u00e9conomique et politique actuel\u00a0:           Si la question du retour aux urnes est pos\u00e9e, c\u2019est une possibilit\u00e9 et tout le monde le sait, c\u2019est-\u00e0-dire que soit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9ussit \u00e0 construire une majorit\u00e9 autour d\u2019une feuille de route politique \u2013 et c\u2019est \u00e0 \u00e7a qu\u2019aurait d\u00fb servir le vote de confiance du jour \u2013 soit si ce n\u2019est pas le cas, il y aura un retour aux urnes. Mais, bien \u00e9videmment, dans le m\u00eame temps, il faut se mobiliser, il faut que la soci\u00e9t\u00e9 soit en mouvement. On ne peut pas continuer \u00e0 accepter l\u2019explosion des prix aujourd\u2019hui et la fable qui consiste \u00e0 faire croire que ce serait seulement parce qu\u2019il y a la guerre en Ukraine\u00a0; que seulement ce serait la conjoncture internationale qui produirait cette hausse des prix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 se mobiliser dans la rue en septembre\u00a0: Manuel Bompard estime lui aussi \u00ab\u00a0q...","dateModified":"2022-07-06T07:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:49:30+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 ce matin sur l\u2019antenne de France Inter, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Manuel Bompard a fait valoir la position de son parti et de la coalition de la Nupes au sujet du d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure contre le gouvernement Borne, avant m\u00eame le discours de politique g\u00e9n\u00e9ral de la premi\u00e8re ministre, en raison de son refus de se soumettre \u00e0 un vote de confiance. Il a argument\u00e9\u00a0qu\u2019il s\u2019agissait du \u00ab\u00a0seul moyen institutionnel\u00a0\u00bb de la Nupes \u00ab\u00a0pour qu\u2019il y ait un vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb\u00a0:           Le m\u00e9rite de cet exercice [la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale], c\u2019est de savoir o\u00f9 l\u2019on va. Maintenant, ce que je regrette, vous le savez, c\u2019est qu\u2019il me semble que la moindre des choses d\u2019un point de vue d\u00e9mocratique, c\u2019est que quand on a pr\u00e9sent\u00e9 cette feuille de route devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on demande \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de l\u2019approuver et de lui transmettre un vote qu\u2019on appelle g\u00e9n\u00e9ralement de confiance. Et le fait que Mme\u00a0Borne ait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas engager ce vote de confiance me para\u00eet \u00eatre un contournement d\u00e9mocratique qui, \u00e0 mon avis, est extr\u00eamement dangereux, extr\u00eamement dommageable.           Alors que le fait de ne pas se soumettre \u00e0 un tel vote n\u2019a rien d\u2019in\u00e9dit \u2013 sept premiers ministres de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique n\u2019ont pas sollicit\u00e9 de vote de confiance \u2013, M.\u00a0Bompard a argument\u00e9\u00a0le fait que la situation \u00e9tait in\u00e9dite en raison de plusieurs \u00e9l\u00e9ments\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019abord, parce que c\u2019est la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, depuis \u00e0 peu pr\u00e8s vingt ans [qu\u2019un premier ministre ne se soumet pas au vote de confiance]. Deuxi\u00e8mement, parce que c\u2019est la premi\u00e8re fois depuis qu\u2019on a align\u00e9 le calendrier des \u00e9lections l\u00e9gislatives sur l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Et c\u2019est donc la premi\u00e8re fois qu\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu au mois d\u2019avril et battu aux \u00e9lections l\u00e9gislatives au mois de juin, puisqu\u2019il ne dispose pas de majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9cide en quelque sorte de sauter au-dessus du r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives et de consid\u00e9rer que le gouvernement qu\u2019il avait mis en place avant, un petit peu remani\u00e9, peut continuer par le fait du prince \u00e0 mettre en \u0153uvre sa politique\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est jamais une bonne chose de contourner en quelque sorte la parole des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb          En raison des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives, \u00ab\u00a0il est normal qu\u2019[Emmanuel Macron] change des choses par rapport \u00e0 ce qu\u2019il avait pr\u00e9vu de faire\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, attendant des r\u00e9sultats de ce changement dans le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale de Mme\u00a0Borne cet apr\u00e8s-midi.          Au sujet du vote de cette motion de censure que la Nupes d\u00e9posera \u00e0 14\u00a0h\u00a030 et qui s\u2019av\u00e8re plus que compromis en raison du besoin d\u2019obtenir une majorit\u00e9 de suffrages pour la faire adopter et faire tomber le gouvernement, alors que Les R\u00e9publicains et le Rassemblement national ont fait savoir qu\u2019ils ne la voteraient pas, Manuel Bompard a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chacun prendra sa d\u00e9cision en connaissance de cause. Et je pense que \u00e7a \u00e9clairera aussi le paysage politique sur qui est dans la majorit\u00e9, qui est dans l\u2019opposition. Et je pense que ce sera un des r\u00e9sultats de clarification de cette s\u00e9quence.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Manuel Bompard, le fait qu\u2019Elisabeth Borne ne se soumette pas \u00e0 un vote de confiance est un \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-07-06T08:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:30:17+00:00","articleBody":"     Christian Estrosi, maire de Nice, l\u2019un des \u00e9lus locaux issus des rangs du parti Les R\u00e9publicains (LR) ayant rejoint la Macronie, a lanc\u00e9 un appel \u00ab\u00a0\u00e0 tous les appareils politiques\u00a0\u00bb mercredi matin au micro de RTL\u00a0: \u00ab\u00a0OK, vous pouvez avoir des d\u00e9bats id\u00e9ologiques, mais n\u2019emp\u00eachez pas la France de tourner.\u00a0\u00bb Il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le meilleur moyen\u00a0de ne pas emp\u00eacher la France de tourner, c\u2019est au moins de se mettre d\u2019accord sur un choc de d\u00e9centralisation\u00a0\u00bb, ce qui permettrait de mettre d\u2019accord bon nombre d\u2019\u00e9lus et d\u2019am\u00e9liorer la prise de d\u00e9cision publique en l\u2019adaptant au plus pr\u00e8s du terrain.          L\u2019\u00e9dile a notamment appel\u00e9 la droite \u00ab\u00a0\u00e0 la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0chacun doit faire un pas vers l\u2019autre\u00a0\u00bb dans une situation de compromis politique\u00a0: \u00ab\u00a0Je dis \u00e0 mes amis Les R\u00e9publicains, qui pour une grande partie d\u2019entre eux restent des amis malgr\u00e9 tout, soyons responsables, on a besoin d\u2019une coalition pour faire les r\u00e9formes dont le pays \u00e0 besoin, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On a besoin d\u2019une coalition pour faire les r\u00e9formes dont le pays \u00e0 besoin, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g...","dateModified":"2022-07-06T06:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:11:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quelques frictions internes, la Nupes a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure contre le gouvernement d\u00e8s mercredi, avant le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne. La droite et l\u2019extr\u00eame droite, soucieuses d\u2019appara\u00eetre \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb, ne la voteront pas.          R\u00e9sum\u00e9 de la situation par nos journalistes Julie Carriat, Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe\u00a0:                    Lire aussi :  Motion de censure ou non\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les oppositions prennent position         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La droite et l\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019elles ne voteraient pas la motion de censure por...","dateModified":"2022-07-06T06:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:06:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u2019abord on lui laisse une toute petite chance de renoncer \u00e0 ce qu\u2019elle \u00e0 l\u2019intention de faire. Ce qui va se passer aujourd\u2019hui est un \u00e9v\u00e9nement majeur, c\u2019est un s\u00e9isme politique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise (LFI) Adrien Quatennens sur France 2 mercredi matin, au sujet de la premi\u00e8re ministre, alors qu\u2019Elisabeth Borne doit pr\u00e9senter aujourd\u2019hui sa feuille de route pour conduire la politique nationale aux parlementaires.          \u00ab\u00a0Vous avez un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9lu au mois d\u2019avril qui est battu lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Vous avez une premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0Borne, qui prenant acte de cette situation remet sa d\u00e9mission au pr\u00e9sident qui la refuse. Et donc vous avez un gouvernement totalement \u00e9triqu\u00e9 et m\u00eame ill\u00e9gitime d\u00e8s lors que Mme\u00a0Borne ne se soumet pas \u00e0 un vote des parlementaires\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord, avant d\u2019ajouter\u00a0:  \u00ab\u00a0C\u2019est in\u00e9dit depuis trente\u00a0ans\u00a0\u00bb, en France, et \u00ab\u00a0c\u2019est une tradition r\u00e9publicaine. Dans toutes les grandes d\u00e9mocraties on fait \u00e7a\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y a pas de vote de confiance, il faut que le Parlement puisse voter, y compris parce que ce vote situe les parlementaires\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M.\u00a0Quatennens, estimant qu\u2019il n\u2019y a que deux positions\u00a0: \u00eatre pour et \u00eatre dans la majorit\u00e9, ou voter contre et se situer dans l\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Sur l\u2019organisation des \u00e9lections, en effet, maintenant il est temps de mettre en cause un certain nombre de choses\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs fait valoir au sujet de la pr\u00e9sidentielle, notamment au sujet de la distribution qu\u2019il a jug\u00e9 in\u00e9galitaire des professions de foi selon les territoires et quartiers, et alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a demand\u00e9 hier une commission parlementaire sur l\u2019organisation du vote lors de la pr\u00e9sidentielle. Adrien Quatennens a toutefois insist\u00e9 sur le fait qu\u2019il ne s\u2019agissait pas de remettre en cause le r\u00e9sultat m\u00eame de l\u2019\u00e9lection.          Au sujet du pouvoir d\u2019achat, le d\u00e9put\u00e9 a assen\u00e9 que \u00ab\u00a0la hausse des prix, il y a ceux qui la subissent et ceux qui en profitent\u00a0\u00bb, revenant sur la volont\u00e9 de la Nupes de taxer \u00e0 hauteur de 25\u00a0% les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s par des grands groupes, dans le cadre de sa proposition de loi sur \u00ab\u00a0l\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb pr\u00e9sent\u00e9e hier. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019Emmanuel Macron est pr\u00eat \u00e0 mettre cette proposition de loi \u00e0 l\u2019ordre du jour et \u00e0 appeler ses troupes \u00e0 la consid\u00e9rer voir le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 la voter\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, estimant que le blocage mena\u00e7ant provient plut\u00f4t du camp pr\u00e9sidentiel que de l\u2019opposition.          Questionn\u00e9 au sujet de Taha Bouhafs et ses accusations contre LFI au sujet de l\u2019opacit\u00e9 entourant la proc\u00e9dure interne lanc\u00e9e contre lui pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 du Nord a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Il veut se d\u00e9fendre, il en a le droit et donc il pourra \u00eatre entendu par nos instances. Mais je veux alerter sur une chose\u00a0: nous ne pouvons pas nous substituer \u00e0 la justice. Nous nous sommes un mouvement politique, les d\u00e9cisions que nous prenons sont de l\u2019ordre de la pr\u00e9caution pour prot\u00e9ger les femmes. Mais \u00e9videmment nous encourageons les plaignantes \u00e0 porter plainte, de mani\u00e8re y compris \u00e0 ce que les parties cit\u00e9es puissent se d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous avez un gouvernement totalement \u00e9triqu\u00e9 et m\u00eame ill\u00e9gitime d\u00e8s lors que Mme\u00a0Borne ne se sou...","dateModified":"2022-07-06T06:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:43:07+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, pr\u00e9vu \u00e0 15\u00a0heures, sera suivi d\u2019un d\u00e9bat des d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame sans vote de confiance \u00e0 la cl\u00e9. Lors de ce d\u00e9bat, le temps de parole va \u00eatre partag\u00e9 entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition.          Du c\u00f4t\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel, le groupe Renaissance (ex-LRM) disposera de cinquante minutes de temps de parole, le MoDem de quinze minutes, et Horizons dix minutes.          Dans l\u2019opposition, le Rassemblement national aura quinze minutes, quand Les R\u00e9publicains et les quatre groupes de la Nupes (socialiste, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, \u00e9cologiste et communiste) auront chacun droit \u00e0 dix minutes pour s\u2019exprimer, tout comme le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps de parole des groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e lors du d\u00e9bat pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019issue du discours de politi...","dateModified":"2022-07-06T05:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:34:05+00:00","articleBody":"      D\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi sanitaire pour lutter contre le Covid-19 en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s 9\u00a0heures.          Les pr\u00e9sidents des quatre groupes formant la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont d\u00e9poser \u00e0 14\u00a0h\u00a030 une motion de censure contre le gouvernement Borne.          Elisabeth Borne prendra la parole \u00e0 15\u00a0heures dans l\u2019H\u00e9micycle pour son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, qui sera suivi d\u2019un d\u00e9bat sans vote, suite \u00e0 sa d\u00e9cision de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance des d\u00e9put\u00e9s. C\u2019est le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, qui lira le m\u00eame discours que la premi\u00e8re ministre en simultan\u00e9 devant les s\u00e9nateurs. Elisabeth Borne se rendra ensuite \u00e0 son tour au S\u00e9nat \u00e0 21\u00a0heures pour y prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, dont le contenu sera adapt\u00e9 \u00e0 son auditoire, avant que les s\u00e9nateurs ne d\u00e9battent. Entre-temps, la premi\u00e8re ministre sera l\u2019invit\u00e9e du JT de 20\u00a0heures de TF1.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-06T11:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:31:04+00:00","articleBody":"      Motion de censure. Les quatre groupes composant la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (socialiste, \u00e9cologiste, communiste et \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb) ont annonc\u00e9 qu\u2019ils d\u00e9poseraient aujourd\u2019hui une motion de censure contre le gouvernement, la pr\u00e9sentant comme une \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb. Les quatre pr\u00e9sidents de groupe d\u00e9poseront cette motion ensemble \u00e0 14\u00a0h\u00a030, soit trente minutes avant la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne.          Le projet \u00ab\u00a0alternatif\u00a0\u00bb de la Nupes sur le pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de gauche ont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 leur proposition de loi \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb \u00e0 celle du gouvernement sur le pouvoir d\u2019achat, intitul\u00e9e \u00ab\u00a0loi d\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb. Au programme\u00a0: hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel du point d\u2019indice\u00a0\u00bb des fonctionnaires \u00e0 10\u00a0%, d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH), ou encore le blocage des prix\u00a0des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.          Version contre version entre Taha Bouhafs et LFI. Dans une lettre ouverte publi\u00e9e mardi 5\u00a0juillet sur les r\u00e9seaux sociaux, le journaliste et candidat \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux l\u00e9gislatives pour La France insoumise (LFI) Taha Bouhafs a reproch\u00e9 au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre des accusations de \u00ab\u00a0violence sexuelle\u00a0\u00bb dont il fait l\u2019objet et r\u00e9clame \u00e0 LFI \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb . Il affirme que Cl\u00e9mentine Autain l\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 cacher les vraies raisons de son retrait. Le parti a d\u00e9menti \u00ab\u00a0sa version d\u2019une partie des faits\u00a0\u00bb mardi soir dans un communiqu\u00e9, et a fait valoir ne pas l\u2019avoir plus inform\u00e9 ou fait confront\u00e9 les plaignantes afin de \u00ab\u00a0respecter [leur] volont\u00e9 d\u2019anonymat\u00a0\u00bb.          M\u00e9lenchon souhaite une \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e. Le leader de La France insoumise et chef d\u2019orchestre de la Nupes, qui n\u2019est plus d\u00e9put\u00e9, a estim\u00e9 mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence au si\u00e8ge du Parti ouvrier ind\u00e9pendant, \u00e0 Paris, que la crise n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives, et qui pourrait perdurer \u00e0 travers un \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb au Parlement, \u00ab\u00a0se d\u00e9nouera par des \u00e9lections\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives (apr\u00e8s dissolution) et que la gauche unie peut \u00e0 ses yeux remporter. Pour pr\u00e9parer cette nouvelle \u00e9ch\u00e9ance, sur fond de crise du pouvoir d\u2019achat, Jean-Luc M\u00e9lenchon a propos\u00e9 \u00e0 la Nupes de lancer \u00ab\u00a0une grande initiative politique\u00a0\u00bb en septembre, comme \u00ab\u00a0une grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-06T05:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:14:13+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous\u00a0! Bienvenue dans ce nouveau direct politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T05:14:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-2">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Selon le rapport d’analyse rendu public mercredi, le mammifère avait une balle logée à la base du crâne, mais ne présentait aucune autre lésion. Pour l’ONG Sea Shepherd, qui entend porter plainte, les tirs contre des cétacés ne sont pas des cas isolés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Biodiversité             Orque de la Seine : la balle retrouvée dans le crâne du cétacé ne serait pas directement la cause de sa mort      Selon le rapport d’analyse rendu public mercredi, le mammifère avait une balle logée à la base du crâne, mais ne présentait aucune autre lésion. Pour l’ONG Sea Shepherd, qui entend porter plainte, les tirs contre des cétacés ne sont pas des cas isolés.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 19h08, mis à jour à 19h40    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des os de l’orque retrouvée morte dans la Seine, le 30 mai. Au centre : les dernières vertèbres dorsales, au Muséum national d’histoire naturelle, à Paris, le 27 juin 2022.  NICOLAS KRIEF POUR « LE MONDE »               L’orque juvénile, retrouvée morte dans la Seine le 30 mai, n’a pas livré tous ses secrets. Selon les résultats de la nécropsie pratiquée sur le cétacé, rendus publics mercredi 6 juillet par la préfecture de Seine-Maritime, les analyses ont mis en évidence la présence d’une balle à la base du crâne du cétacé. Cette munition ne serait toutefois pas la cause de sa mort, les enquêteurs privilégiant la piste d’un grand état de faiblesse. « A ce stade, les premiers résultats des analyses amènent à privilégier l’hypothèse selon laquelle l’animal est mort d’inanition (état de faiblesse causé par le fait que l’animal ait cessé de s’alimenter), sans que l’origine ne puisse en être connue avec certitude, écrit la préfecture dans son communiqué. (…) Si la cause exacte du décès n’est pas connue, les éléments recueillis indiquent que sa mort n’est pas directement liée à son passage dans la Seine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une autopsie est prévue pour l’orque retrouvée morte dans la Seine                 Les premières observations de l’animal, réalisées notamment par les experts de l’Observatoire Pelagis de La Rochelle et de l’université de Liège, avaient d’emblée mis sur la piste d’une maigreur anormale. « On croit souvent que les cétacés n’ont pas de cou, mais si, ils ont un cou, qui disparaît dans la masse graisseuse, précise Thierry Jauniaux, vétérinaire et spécialiste des échouages de mammifères marins, qui a participé aux travaux de nécropsie. Or sur cette orque, on voyait le cou, donc cela signifiait qu’elle avait perdu sa masse graisseuse. »          Cette femelle juvénile, mesurant 4,26 mètres pour 1 100 kilogrammes, n’avait dans son pré-estomac que quelques griffes et vibrisses (moustaches) de phoque, signe qu’elle ne s’était pas nourrie depuis longtemps. « On ne peut pas dater précisément à quand remonte son dernier repas, mais elle n’avait rien mangé depuis plusieurs jours, plusieurs semaines, voire plus », poursuit le professeur de l’université de Liège.          L’impact n’a pas pu être daté          La présence du projectile dans sa tête est une énigme de plus. C’est Eric Pellé, préparateur en ostéologie du Muséum national d’histoire naturelle, qui a découvert la balle, plusieurs jours après les premiers prélèvements, lorsqu’il nettoyait les chairs de la carcasse de l’animal dans son atelier à Paris. Le squelette rejoindra en effet la collection des mammifères marins du musée, et fait l’objet à ce titre d’un nettoyage et inventaire du squelette.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les collections du Muséum national d’histoire naturelle, la seconde vie de l’orque de la Seine                 « Lors des premières analyses, le 31 mai, la tête a été minutieusement examinée et disséquée, à plusieurs experts, et nous n’avons rien vu, rapporte Thierry Jauniaux. A l’endroit où la balle s’est logée, il y a une fine couche de tissu et on arrive très vite sur le crâne de l’animal. Si la balle était arrivée à pleine puissance, elle aurait percuté le crâne, or celui-ci ne présentait aucune lésion, pas plus qu’on a observé d’hématome ou de traumatisme. » Pour le vétérinaire, il est vraisemblable que l’eau ait amorti le choc avant que la balle ne soit venue se loger dans la tête de l’orque. L’impact n’a pas pu être daté à ce jour, une enquête balistique étant nécessaire pour mieux le comprendre.        Il vous reste 50.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/06/orque-de-la-seine-la-balle-retrouvee-dans-le-crane-du-cetace-ne-serait-pas-directement-la-cause-de-sa-mort_6133652_3244.html"},"headline":"Orque de la Seine\u00a0: la balle retrouv\u00e9e dans le cr\u00e2ne du c\u00e9tac\u00e9 ne serait pas directement la cause de sa mort","dateCreated":"2022-07-06T19:08:46+02:00","datePublished":"2022-07-06T19:08:46+02:00","dateModified":"2022-07-06T19:40:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Selon le rapport d\u2019analyse rendu public mercredi, le mammif\u00e8re avait une balle log\u00e9e \u00e0 la base du cr\u00e2ne, mais ne pr\u00e9sentait aucune autre l\u00e9sion. Pour l\u2019ONG Sea Shepherd, qui entend porter plainte, les tirs contre des c\u00e9tac\u00e9s ne sont pas des cas isol\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/481/0/2747/1373/1342/671/60/0/4d7f59a_1657126455241-2022-05-26t165635z-121920938-rc24fu9s0by9-rtrmadp-3-france-orca.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-3">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La direction de l’entreprise ferroviaire prévoit notamment une majoration générale de 1,4 %, accompagnée d’une prime de 400 euros pour tous les agents.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Économie       SNCF             SNCF : les salariés obtiennent une première augmentation après la grève de mercredi      La direction de l’entreprise ferroviaire prévoit notamment une majoration générale de 1,4 %, accompagnée d’une prime de 400 euros pour tous les agents.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h35, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La direction de la SNCF a accordé mercredi 6 juillet une première augmentation à ses salariés, qui se sont mobilisés en nombre pour suivre la grève organisée par les quatre syndicats représentatifs de l’entreprise.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 La direction de la SNCF a accordé, mercredi 6 juillet, une première augmentation à ses salariés, qui se sont mobilisés en nombre pour suivre la grève qui a perturbé les départs en vacances. A l’issue d’une table ronde avec la direction, l’Union nationale des syndicats autonomes (UNSA), deuxième syndicat de l’entreprise, a salué des « mesures encourageantes », qui devront être revues en fin d’année à l’aune de l’inflation, a rapporté à l’Agence France-Presse son secrétaire général, Didier Mathis.            La direction de la SNCF va notamment mettre en place une augmentation générale des salaires de 1,4 %, accompagnée d’une prime de 400 euros pour tous les agents et d’une augmentation de 100 euros sur une gratification de vacances. Au total, l’augmentation sera de 3,7 % pour les petits salaires et de 2,2 % pour les cadres, soit une médiane de 3,1 %. « Le compte n’y est pas », a protesté de son côté la fédération SUD-Rail, qui assure dans un communiqué qu’elle ne se « résignera pas à valider un énième recul du pouvoir d’achat des salarié-e-s de la SNCF ».            🔥🔥🔥 #SudRail En direct de la table ronde salariale, seconde proposition de la direction !! 

<article-nb="2022/07/06/19-4">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Moment important de la signature de l’instrument de ratification pour accélérer l’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède. L’agression russe est combattue avec unité et détermination », a écrit Liz Truss, la ministre des affaires étrangères britannique, sur Twitter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Anne Guillard      Image de couverture :  Les drapeaux de la Finlande et de la Suède au siège de l’OTAN à Bruxelles, le 5 juillet 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les forces russes continuent de progresser, mercredi 6 juillet, dans le Donbass, où les habitants de Sloviansk, cible de Moscou, sont appelés à évacuer en raison des intenses bombardements. « Mon principal conseil : évacuez ! », a lancé le gouverneur et chef de l’administration militaire régionale de Donestk, Pavlo Kyrylenko, mardi soir, à l’adresse des habitants de la ville de Sloviansk, ajoutant que, « pendant la semaine, il n’y a pas eu un jour sans bombardement ».Des journalistes de l’Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le marché central de Sloviansk, où elles ont provoqué un incendie ; les rues adjacentes ont aussi été touchées. Au moins deux personnes sont mortes. « Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits où se rassemblent les civils. C’est du terrorisme pur et simple », a dénoncé M. Kyrylenko.Lors de son allocution de lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a expliqué avoir besoin de « fonds colossaux » pour aider la population, pour reconstruire les villes et les infrastructures détruites par la guerre, mais aussi pour « préparer les écoles et universités pour une nouvelle année scolaire » et « se préparer pour l’hiver ». Son premier ministre, Denys Chmyhal, en déplacement à la conférence de Lugano, a exposé un plan « estimé à 750 milliards de dollars ».La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie n’envahisse l’Ukraine, à la fin de février, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages des coûts pour le pays sont encore incertains.Le Quai d’Orsay va aider à la reconstruction de l’oblast de Tchernihiv, selon un communiqué rendu public mardi : « La France, Etat et collectivités locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la région de Tchernihiv, qui a été durement touchée par les bombardements russes pendant les premières semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens établis avec la France. »L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé, dimanche soir, son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés ces dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la “république populaire de Louhansk” ».A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense établie entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Podcast. Tchernobyl : trente-cinq jours sous occupation de l’armée russe         Analyse. Guerre en Ukraine : à Lugano, un sommet pour bâtir l’après, pendant que les destructions se poursuivent         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », annonce Joseph Zimet         Décryptages. Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… en Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Témoignages. « Ma copine graphiste a conçu des plaques d’identité avec le nom et le groupe ­sanguin des militaires. Pour qu’ils soient identifiés s’ils meurent et soignés s’ils sont blessés »                          Ce qu’il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-06T15:23:03+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T03:23:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","description":"\u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, sur Twitter.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la ratification par le Royaume-Uni de l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN sera accélérée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, sur Twitter.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-06T15:23:03+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T03:23:03+00:00"
  Dans un entretien au Monde, Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie s\u2019exprime au sujet de la Russie. \u00ab\u00a0Certaines personnes croient h\u00e9las encore que l\u2019on peut changer la fa\u00e7on dont la Russie se comporte en lui parlant gentiment, en essayant de l\u2019entra\u00eener dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, en la traitant comme si elle \u00e9tait l\u2019une des n\u00f4tres, \u00e0 savoir un pays o\u00f9 l\u2019on doit rendre des comptes \u00e0 son \u00e9lectorat, expliquer les d\u00e9cisions face \u00e0 des m\u00e9dias libres et \u00e0 l\u2019opinion publique. Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de commenter l\u2019attitude de mes coll\u00e8gues europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie, je sais juste ce que ma conscience me commande de faire\u00a0: la Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb, estime-t-elle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie, regrette que l\u2019Europe ait jou\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019apaisement\u00a0\u00bb, c...","dateModified":"2022-07-06T17:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:58:10+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuand la France va t'elle ratifier l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l'Otan ?    curieuse         Bonjour Curieuse,          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres a ouvert mardi au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Je compte sur les alli\u00e9s pour qu\u2019il soit rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, optant n\u00e9anmoins pour la prudence. \u00ab\u00a0La derni\u00e8re fois [pour la Mac\u00e9doine du Nord], cela a pris douze mois\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de Su\u00e8de et de Finlande, Ann Linde et Pekka Haavisto.          Le Canada a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 ratifier, d\u00e8s mardi, les deux protocoles d\u2019adh\u00e9sion. L\u2019Estonie a suivi mercredi. Les Parlements du Danemark, de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Islande ont \u00e9galement donn\u00e9 leur accord \u00e0 la ratification. Tout va d\u00e9pendre de la Turquie. Son pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, a donn\u00e9 son accord, au sommet de Madrid, \u00e0 la mise en \u0153uvre de la proc\u00e9dure, mais il a rappel\u00e9 aux deux candidats les engagements pris.          Pour ce qui est de la France, Elisabeth Borne n\u2019a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019OTAN qu\u2019\u00e0 une seule occasion dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: \u00ab\u00a0Nous tiendrons notre r\u00f4le. Nous agirons en coh\u00e9rence avec nos ambitions europ\u00e9ennes et nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. Pour ce qui est du processus de ratification, tout est expliqu\u00e9 dans les articles\u00a052 et\u00a053 de la Constitution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T17:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:28:02+00:00","articleBody":"               Les forces russes ou leurs relais annoncent r\u00e9guli\u00e8rement la capture ou la destruction de mat\u00e9riel occidental. Il y a peu, les m\u00e9dias russes ont annonc\u00e9 la capture de deux canons Caesar donn\u00e9s par la France. Aujourd\u2019hui, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, repris par les agences de presse russes, annonce la destruction de deux lance-missiles Himars.          Dans un message sur Twitter, l\u2019Ukraine \u00e9crit que les affirmations de Moscou sont \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb et qu\u2019elle utilise les Himars fournis par les Etats-Unis pour infliger des \u00ab\u00a0coups d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb aux forces russes. Au d\u00e9but de juillet, l\u2019Ukraine a re\u00e7u quatre syst\u00e8mes Himars de la part des Etats-Unis, qui se sont engag\u00e9s \u00e0 en livrer huit d\u2019ici \u00e0 la mi-juillet.          Les affirmations de Moscou et de Kiev sont inv\u00e9rifiables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9ment la destruction de deux Himars par la Russie","dateModified":"2022-07-06T16:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:04:00+00:00","articleBody":"     Les civils continuaient mercredi d\u2019\u00e9vacuer la ville bombard\u00e9e de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le prochain objectif des forces russes dans leur plan de conqu\u00eate totale du bassin du Donbass, leur priorit\u00e9 apr\u00e8s quatre mois et demi de conflit. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation est en cours. Nous sortons des gens de la ville chaque jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son maire, Vadym Liakh. \u00ab\u00a0Il reste en ce moment 23\u00a0000\u00a0habitants\u00a0\u00bb \u00e0 Sloviansk, qui en comptait environ 110\u00a0000 avant le conflit, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Dix-sept sont morts et soixante-sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s.          Dans cette cit\u00e9 bombard\u00e9e depuis plusieurs semaines, \u00ab\u00a0les infrastructures essentielles fonctionnent toujours, mais il n\u2019y a plus de r\u00e9seau central d\u2019approvisionnement en eau depuis un mois, et un tiers de la ville se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Liakh.                Des habitants de Sloviansk et des villes voisines attendent des bus pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers la ville de Dnipro. A Sloviansk, le 6\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/33812de_5640068-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation se poursuit \u00e0 Sloviansk face aux avanc\u00e9es russes","dateModified":"2022-07-06T16:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:00:25+00:00","articleBody":"    Je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 votre indiff\u00e9rence : avec-vous remarqu\u00e9 ceci ? D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Elisabeth Borne, absolument pas un mot sur l'Ukraine ! Apr\u00e8s quoi je vous souhaite une bonne sieste.    GDP         Bonjour GDP,          Peut-\u00eatre avez-vous eu un l\u00e9ger passage \u00e0 vide\u00a0? Elisabeth Borne a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 deux reprises.          D\u2019abord, dans les premi\u00e8res minutes de son discours\u00a0: \u00ab\u00a0Le contexte nous oblige. La guerre en Ukraine, aux portes de l\u2019Europe, nous rappelle combien la paix est fragile. Les prix de l\u2019\u00e9nergie augmentent et nous devons continuer \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie est toujours l\u00e0 et notre vigilance doit rester totale.\u00a0\u00bb          Ensuite, elle a \u00e9voqu\u00e9 la souverainet\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9, ce n\u2019est ni le repli sur soi, ni l\u2019exclusion. Au contraire, c\u2019est notre capacit\u00e9 \u00e0 peser et affronter les crises. Cette souverainet\u00e9 est \u00e0 la fois profond\u00e9ment fran\u00e7aise et profond\u00e9ment europ\u00e9enne. La pand\u00e9mie nous a prouv\u00e9 notre trop forte d\u00e9pendance aux industries \u00e9trang\u00e8res. La guerre en Ukraine nous a rappel\u00e9 que nous devions faire front pour faire entendre notre voix.\u00a0\u00bb Avec un peu de vigilance, vous auriez not\u00e9 que nous en parlions sur le live politique du jour, mais pas sur le live consacr\u00e9 au Tour de France, tr\u00e8s recommandable lui aussi. Vous pouvez aussi retrouver l\u2019int\u00e9grale du discours sur le site du gouvernement.          Bonne soir\u00e9e.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T16:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T14:40:51+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de messages, Pavlo Kyrylenko, gouverneur et chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 la population\u00a0: \u00ab\u00a0Evacuez\u00a0pour sauver des vies\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les Russes ont transform\u00e9 toute la r\u00e9gion de Donetsk en un point chaud o\u00f9 il est dangereux pour les civils de rester\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, \u00e9voquant un bombardement sur Toretsk, une ville mini\u00e8re de l\u2019oblast de Donetsk.          Des combats intenses se d\u00e9roulent en bordure de l\u2019oblast de Louhansk, a dit son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et les r\u00e9servistes russes y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s avec l\u2019objectif de franchir la rivi\u00e8re Donets. \u00ab\u00a0Nous contenons l\u2019ennemi \u00e0 la limite des r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, mercredi, sur la messagerie Telegram.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-07-06T16:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T14:19:20+00:00","articleBody":"               Qu\u2019importent les turbulences travers\u00e9es par Boris Johnson. Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, a \u00e9crit sur Twitter que le processus de ratification par le Royaume-Uni de la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de pour rejoindre l\u2019OTAN sera acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. Il ira maintenant \u00e0 Washington pour entrer en vigueur. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN sera acc\u00e9l...","dateModified":"2022-07-06T15:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:50:04+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou r\u00e9prime toutes les voix s\u2019opposant \u00e0 son offensive militaire en Ukraine, la Douma a adopt\u00e9 une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. Pr\u00e9voyant des peines allant jusqu\u2019\u00e0 sept ans de prison pour ce crime, la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e mercredi. La chambre basse du Parlement russe, a par ailleurs alourdi les peines encourues pour espionnage et \u00ab\u00a0collaboration confidentielle avec des \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          Ces durcissements de la loi, visant officiellement \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats nationaux de Russie\u00a0\u00bb, sont \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse ad\u00e9quate et opportune aux d\u00e9fis auxquels notre pays fait face\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dans un communiqu\u00e9 l\u2019un des auteurs de ce texte, le d\u00e9put\u00e9 Vassili Piskariov, du parti au pouvoir, Russie unie.          En vertu des nouvelles dispositions, les appels publics d\u2019individus \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie seront d\u00e9sormais punis de peines de deux \u00e0 quatre ans de prison. La sanction peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 cinq ans en cas d\u2019appels diffus\u00e9s par des m\u00e9dias et \u00e0 sept ans s\u2019ils sont lanc\u00e9s en groupe organis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Douma adopte une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de l...","dateModified":"2022-07-06T14:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:38:59+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique TotalEnergies a annonc\u00e9 avoir c\u00e9d\u00e9 sa participation de 20\u00a0% dans le gisement de Kharyaga, dans l\u2019Arctique russe, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 russe Zaroubejneft, qui avait d\u00e9j\u00e0 h\u00e9rit\u00e9 du r\u00f4le d\u2019op\u00e9rateur du site depuis 2016. \u00ab\u00a0En ligne avec nos principes d\u2019actions \u00e9nonc\u00e9s le 22\u00a0mars dernier concernant notre d\u00e9sengagement du p\u00e9trole russe (\u2026), TotalEnergies a convenu du transfert \u00e0 Zaroubejneft des 20\u00a0% d\u2019int\u00e9r\u00eats r\u00e9siduels que la compagnie d\u00e9tenait\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le groupe fran\u00e7ais dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0cette transaction est soumise \u00e0 l\u2019accord des autorit\u00e9s russes\u00a0\u00bb. Aucun montant n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 pour cette op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies renonce \u00e0 sa participation dans un champ p\u00e9trolier russe","dateModified":"2022-07-06T15:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:20:08+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 avoir r\u00e9solu le litige avec Moscou concernant des cargaisons destin\u00e9es \u00e0 des mineurs russes dans son archipel arctique du Svalbard, sujet de tensions r\u00e9centes entre les deux pays.          Les conteneurs de marchandises russes, bloqu\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re du fait de l\u2019interdiction de l\u2019entr\u00e9e de poids lourds russes sur le sol norv\u00e9gien, ont \u00e9t\u00e9 convoy\u00e9s par des transporteurs norv\u00e9giens jusqu\u2019au port de Tromso et sont actuellement en route pour le Svalbard par bateau, a assur\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res norv\u00e9gien. \u00ab\u00a0Cette affaire [a] d\u00e9sormais trouv\u00e9 une solution\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 une porte-parole dans un courriel \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge affirme avoir r\u00e9solu le litige avec Moscou sur l\u2019approvisionnement du Svalbard","dateModified":"2022-07-06T13:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:00:55+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne travaille actuellement sur un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence europ\u00e9en\u00a0\u00bb dont les premi\u00e8res mesures seront pr\u00e9sent\u00e9es prochainement pour anticiper \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle coupure compl\u00e8te du gaz russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission. \u00ab\u00a0Si le pire arrive, alors nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi dans un discours aux l\u00e9gislateurs \u00e0 Strasbourg, soulignant l\u2019importance d\u2019avoir une vue d\u2019ensemble europ\u00e9enne et une approche coordonn\u00e9e.          Elle a, par ailleurs, accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare un plan d\u2019urgence europ\u00e9en pour anticiper une \u00ab\u00a0\u00e9ventuelle coupur...","dateModified":"2022-07-06T13:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:50:00+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a reconnu mercredi que des contr\u00f4les turcs \u00e9taient en cours sur le Zhibek Zholy, un cargo battant pavillon russe et qui serait charg\u00e9, selon Kiev, de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9. \u00ab\u00a0Le navire est actuellement dans la rade du port de Karasu [en mer Noire]. Des proc\u00e9dures standards sont en cours, y compris un contr\u00f4le sanitaire\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Alexe\u00ef Za\u00eftsev. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de celles-ci, les autorit\u00e9s turques autoriseront ou refuseront l\u2019entr\u00e9e dans le port, il n\u2019est pas question de retenir ou d\u2019arr\u00eater le cargo\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019un point de presse.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9, affirme que le Zhibek Zholy, est un cargo parti jeudi du port ukrainien de Berdiansk, sous occupation russe, charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales obtenues ill\u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit soumettre le navire \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb \u00e0 un contr\u00f4le en Turquie","dateModified":"2022-07-06T13:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:40:00+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor a annonc\u00e9 la reprise de la production dans trois gisements de p\u00e9trole et de gaz, apr\u00e8s l\u2019intervention d\u2019Oslo pour mettre fin \u00e0 une gr\u00e8ve qui mena\u00e7ait les cruciales exportations de la Norv\u00e8ge. Peu apr\u00e8s l\u2019intervention du gouvernement mardi soir, \u00ab\u00a0le travail a commenc\u00e9 pour reprendre de fa\u00e7on s\u00e9curis\u00e9e la production dans les installations affect\u00e9es par la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Equinor dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il est pr\u00e9vu que tous les gisements reviennent en pleine activit\u00e9 d\u2019ici quelques jours\u00a0\u00bb, souligne la compagnie. Trois petits gisements en mer du Nord \u2013 Oseberg Est, Oseberg Sud et Gudrun \u2013 avaient d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9s en raison du mouvement social. Il s\u2019agit de deux champs de p\u00e9trole et d\u2019un troisi\u00e8me de p\u00e9trole et de gaz. Depuis la chute des livraisons de gaz russe cons\u00e9cutive \u00e0 la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est devenue pour l\u2019Europe sa premi\u00e8re source de fourniture en gaz.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la production de gaz naturel norv\u00e9gien au maximum de sa capacit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production de gaz en Norv\u00e8ge reprend apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat forc\u00e9 d\u2019une gr\u00e8ve","dateModified":"2022-07-06T13:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:23:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine doit, dans son propre int\u00e9r\u00eat, s\u2019atteler \u00e0 combattre activement la corruption en perspective d\u2019un afflux massif d\u2019aides pour la reconstruction, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD), Achim Steiner, en marge de la conf\u00e9rence de Lugano. \u00ab\u00a0La corruption en fin de compte est un vol du d\u00e9veloppement national, du Tr\u00e9sor et, en fin de compte, des gens du pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M.\u00a0Steiner a \u00e9galement rappel\u00e9 que l\u2019une des comp\u00e9tences du PNUD est \u00ab\u00a0la bonne gouvernance\u00a0\u00bb. Ce programme, pr\u00e9sent depuis des d\u00e9cennies en Ukraine, avait d\u00fb revoir ses priorit\u00e9s avec la guerre et son cort\u00e8ge de d\u00e9plac\u00e9s et de r\u00e9fugi\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous avons des syst\u00e8mes de soutien anticorruption que nous fournissons aux gouvernements, mais c\u2019est \u00e0 leur invitation que nous le faisons\u00a0\u00bb, explique-t-il. Et \u00ab\u00a0il est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme proactive dans ce domaine\u00a0\u00bb parce qu\u2019il \u00ab\u00a0y a une quantit\u00e9 importante de financements qui viendra de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb pour relever le pays. La conf\u00e9rence de Lugano, qui s\u2019est tenue en d\u00e9but de semaine en pr\u00e9sence du PNUD, avait permis aux dirigeants ukrainiens et \u00e0 leurs alli\u00e9s de dessiner les contours d\u2019une future reconstruction du pays ravag\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Dans son rapport sur 2021, l\u2019ONG Transparency International classe l\u2019Ukraine 122e sur 180 pays. C\u2019est mieux qu\u2019en\u00a02014, ann\u00e9e o\u00f9 elle \u00e9tait 142e, et mieux que la Russie, qui est 136e, mais encore tr\u00e8s loin derri\u00e8re ses voisins membres de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: le moins bien plac\u00e9, la Bulgarie, est au 78e\u00a0rang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement ukrainien doit s\u2019attaquer \u00e0 la corruption end\u00e9mique dans le pays, estime le chef du PN...","dateModified":"2022-07-06T12:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:03:02+00:00","articleBody":"     Le long d\u2019un virage, sur les hauteurs de la ville de l\u2019oblast de Donetsk, distante de quelques kilom\u00e8tres de la ligne de front, des dizaines de soldats patientent sous un petit bosquet. Ils reviennent des environs de Lyssytchansk, ville voisine tomb\u00e9e aux mains des forces russes dimanche 3\u00a0juillet. Cette victoire a act\u00e9 la perte de contr\u00f4le des autorit\u00e9s ukrainiennes sur l\u2019oblast de Louhansk. Depuis lors, les forces russes concentrent leur offensive sur la deuxi\u00e8me r\u00e9gion du Donbass, l\u2019oblast de Donetsk. Les villes de Siversk, Bakhmout et Sloviansk sont d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne. Mardi 5\u00a0juillet dans la soir\u00e9e, le gouverneur de la r\u00e9gion a exhort\u00e9 ses plus de 350\u00a0000\u00a0habitants \u00e0 fuir afin de sauver des vies et de permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de mieux d\u00e9fendre les villes.                Un parachutiste du 81e\u00a0bataillon a\u00e9romobile arriv\u00e9 \u00e0 Siversk apr\u00e8s avoir combattu contre les troupes russes avan\u00e7ant vers Lyssytchansk, le 5\u00a0juillet 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Du mat\u00e9riel, dont un lance-missiles antichar et une mitrailleuse lourde PKM 7.62, appartenant aux parachutistes du 81e\u00a0bataillon a\u00e9romobile. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les parachutistes du 81e\u00a0bataillon se mettent \u00e0 l\u2019abri dans une tranch\u00e9e alors qu\u2019une salve de lance-roquettes vient de mettre en feu une maison voisine. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des dizaines de colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8vent au-dessus de Siversk, pilonn\u00e9e par les troupes russes qui ont pris Lyssytchansk. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/eb8b9fa_1657092632346-v4a0503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siversk, d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne du conflit","dateModified":"2022-07-06T12:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T11:32:21+00:00","articleBody":"     Selon les donn\u00e9es de l\u2019Institut Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale, au moins 74,33 milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par trente-neuf pays, essentiellement occidentaux.                    Lire aussi :  Quelles nations ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles nations ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a0?","dateModified":"2022-07-06T11:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T10:42:25+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sente en force \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, l\u2019Ukraine a affich\u00e9 son engagement \u00e0 des r\u00e9formes profondes, ainsi qu\u2019\u00e0 transformer et reconstruire le pays ravag\u00e9 par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable ukrainien dans une interview \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Une importante d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne men\u00e9e par le premier ministre, Denys Chmyhal, s\u2019est rendue dans cette bourgade du sud de la Suisse pour poser les bases de la reconstruction du pays. Plus de cent personnes \u00e9taient du voyage, dont cinq autres ministres et le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Nous allons prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux la reconstruction de l\u2019Ukraine, la r\u00e9forme de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller de Volodymyr Zelensky, Alexander Rodnyansky \u00e0 l\u2019AFP en marge de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0C\u2019est le message principal.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous voulons montrer au monde que nous avons une feuille de route, un plan qui est faisable et qui pourra \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 et mis en \u0153uvre \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Rodnyansky, 36\u00a0ans, professeur associ\u00e9 d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge. \u00ab\u00a0Nous voulons nous assurer d\u2019avoir tout le soutien possible pour cela.\u00a0\u00bb          M\u00eame si Lugano n\u2019\u00e9tait pas une conf\u00e9rence de donateurs, des dizaines de pays ont promis de soutenir la co\u00fbteuse reconstruction de l\u2019Ukraine, lors de sa conclusion, mardi, apr\u00e8s deux jours de discussion. Ils ont sign\u00e9 la D\u00e9claration de Lugano \u00e9tablissant les principes-cl\u00e9s de la reconstruction d\u2019un pays ravag\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0prend au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb les r\u00e9formes attendues","dateModified":"2022-07-06T11:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T10:17:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJe remarque que tr\u00e8s souvent, les titres et les textes associ\u00e9s aux informations qui tombent sur les differents lives( LeMonde, 20 min, Le Figaro, BFM tv...) sont identiques. S'agit il du m\u00eame groupe de presse ou tout simplement d'une reprise des informations les uns les autres ?     Merci \u00e0 vous         Bonjour,          Une part des informations dans ce direct provient des agences de presse, comme l\u2019Agence France-Presse, Reuters, Associated Press. Ce qui explique que vous les retrouviez dans plusieurs m\u00e9dias qui n\u2019appartiennent pas au m\u00eame groupe (parmi ceux que vous citez). Bien que Le Monde dispose d\u2019un important r\u00e9seau de correspondants \u00e0 travers la France et le monde entier, il ne dispose pas de journalistes partout et tout le temps. Les agences, oui, ou presque\u00a0: la r\u00e9daction de l\u2019Agence France-Presse, par exemple, est compos\u00e9e de 2\u00a0400\u00a0collaborateurs r\u00e9partis dans 151\u00a0pays.                    Lire aussi :  Pourquoi certains de nos articles sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde avec AFP\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T10:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T09:20:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe, Dmitri Medvedev, a \u00e9voqu\u00e9, mercredi, le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en excluant par avance l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de sanctions prises contre Moscou par la justice internationale, \u00e0 l\u2019heure ou la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) enqu\u00eate sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame de ch\u00e2tier un pays qui a le plus grand arsenal nucl\u00e9aire au monde est absurde en soi. Et cela cr\u00e9e potentiellement une menace pour l\u2019existence de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Telegram l\u2019actuel vice-pr\u00e9sident du puissant Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.          Il s\u2019en est ensuite pris aux Etats-Unis, accus\u00e9s de vouloir traduire la Russie devant des juridictions internationales, alors que Washington n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 puni pour ses guerres men\u00e9es \u00e0 travers le monde et qui, selon lui, ont fait 20\u00a0millions de morts.          M.\u00a0Medvedev a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de 2008 \u00e0 2012, lorsque Vladimir Poutine a bri\u00e8vement quitt\u00e9 le Kremlin, en raison de la limite de mandats pr\u00e9sidentiels, pour diriger le gouvernement. Autrefois consid\u00e9r\u00e9 comme une figure mod\u00e9r\u00e9e, Dmitri Medvedev, qui a \u00e9t\u00e9 premier ministre de 2012 \u00e0 2020, s\u2019est impos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine comme l\u2019un des d\u00e9tracteurs les plus f\u00e9roces des pays occidentaux. D\u00e9sormais abonn\u00e9 aux d\u00e9clarations fracassantes, il a, par exemple, qualifi\u00e9 les adversaires de la Russie d\u2019\u00ab\u00a0enfoir\u00e9s\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) enqu\u00eate actuellement sur les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. La Russie nie syst\u00e9matiquement toutes les exactions dont les forces russes sont accus\u00e9es\u00a0: bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols,\u00a0etc. Et elle accuse en retour l\u2019Ukraine de crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Medvedev \u00e9voque le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-07-06T09:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T08:03:41+00:00","articleBody":"                     Des v\u00eatements et des chaussures sont expos\u00e9s pour \u00eatre distribu\u00e9s, au si\u00e8ge d\u2019une association d\u2019aide humanitaire, \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 5\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/22778f6_1657094474696-442074.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T08:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:57:01+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional de Lviv, Maksym Kozytsky, 822\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier en train depuis cette r\u00e9gion de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine vers Przemysl en Pologne et 131\u00a0autres personnes, arriv\u00e9es hier \u00e0 Lviv depuis l\u2019int\u00e9rieur du pays, attendent leur \u00e9vacuation vers l\u2019Europe dans les jours qui viennent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9vacuations se poursuivent","dateModified":"2022-07-06T07:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:29:00+00:00","articleBody":"     Le contraste entre les palmiers du lac de Lugano, dans le canton italophone du Tessin (sud), en Suisse et les combats d\u2019artillerie dans les cit\u00e9s ravag\u00e9es du Donbass, en Ukraine, n\u2019aura pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Ce rendez-vous est important pour la future planification, mais il ne s\u2019agit en aucun cas de mise en \u0153uvre, c\u2019est pr\u00e9matur\u00e9, estime Alexander Rodnyansky. La Russie continue de d\u00e9stabiliser le pays, nous avons m\u00eame perdu un peu de terrain dans le Donbass. La plus grande contribution serait de gagner la guerre. \u00a0\u00bb          Ainsi pos\u00e9, le cadre de la premi\u00e8re conf\u00e9rence internationale sur la reconstruction de l\u2019Ukraine, qui s\u2019est tenue les 4 et 5\u00a0juillet, affichait d\u2019embl\u00e9e ses limites\u00a0: ni tour de table des donateurs ni rencontre diplomatique pour ramener Moscou et Kiev \u00e0 une table de n\u00e9gociations. Reste qu\u2019il y a bien eu une avanc\u00e9e\u00a0: plus de 40 pays et des organisations internationales ont paraph\u00e9 un accord posant le cadre de l\u2019effort pour financer le redressement du pays \u00e0 l\u2019issue du conflit.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00e0 Lugano, l\u2019Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lugano, un sommet pour b\u00e2tir l\u2019apr\u00e8s, pendant que les destructions se poursuivent","dateModified":"2022-07-06T07:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:04:55+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe s\u2019est offusqu\u00e9 mercredi de la publication par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision France 2 d\u2019un entretien entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe, quatre jours avant que Moscou lance son assaut contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tiquette diplomatique ne pr\u00e9voit pas de fuites unilat\u00e9rales de [tels] enregistrements\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, au cours d\u2019un d\u00e9placement au Vietnam. La conversation t\u00e9l\u00e9phonique de neuf minutes tr\u00e8s tendue entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans un documentaire de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise France 2, qui retrace la m\u00e9diation du pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour tenter d\u2019emp\u00eacher l\u2019embrasement du conflit en Ukraine, Moscou \u00e9tant alors accus\u00e9 de pr\u00e9parer une offensive, en d\u00e9pit de ses d\u00e9n\u00e9gations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.          M. Lavrov a jug\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas \u00e0 rougir du contenu de la conversation entre les deux dirigeants. \u00ab\u00a0Nous menons toujours les n\u00e9gociations de telle mani\u00e8re que nous n\u2019ayons jamais \u00e0 avoir honte. Nous disons toujours ce que nous pensons, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre de nos paroles et \u00e0 expliquer notre position\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Publication d\u2019un entretien Macron-Poutine\u00a0: Moscou critique une violation de l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tiquette diploma...","dateModified":"2022-07-06T07:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T06:49:10+00:00","articleBody":"     Un discours sur le co\u00fbt du conflit pour les alli\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019Ukraine devient n\u00e9cessaire, tout comme l\u2019effort de guerre qu\u2019implique leur soutien militaire. Il s\u2019agit de pr\u00e9parer les esprits \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9, mais aussi \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels rationnements, observe dans sa chronique Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Vladimir Poutine parie sur l\u2019inapp\u00e9tence et la fatigue des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine parie sur l\u2019inapp\u00e9tence et la fatigue des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-06T07:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:51:57+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine offre depuis f\u00e9vrier le sombre spectacle d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9 dans lequel l\u2019artillerie est d\u00e9cisive et dont l\u2019issue pourrait se jouer aussi sur un \u00e9l\u00e9ment de logistique essentiel\u00a0: les stocks de munitions.          Particuli\u00e8rement gourmandes en projectiles de toutes sortes, de la balle de fusil d\u2019assaut \u00e0 l\u2019obus de 155 mm en passant par le missile de pr\u00e9cision, les arm\u00e9es ukrainienne et russe se livrent \u00e0 une guerre d\u2019attrition des munitions, comme avec soldats et \u00e9quipements. Objectif\u00a0: durer plus longtemps que l\u2019ennemi.          \u00ab\u00a0C\u2019est la question du moment\u00a0\u00bb, confirme un haut grad\u00e9 europ\u00e9en qui a requis l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0C\u2019est une question de flux et de stocks (\u2026). Ce qui caract\u00e9rise un conflit de haute intensit\u00e9, c\u2019est la consommation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e de munitions de tous calibres.\u00a0\u00bb          Concernant les obus, par exemple, selon un rapport de l\u2019institut britannique RUSI, \u00ab\u00a0la Russie tire approximativement 20\u00a0000\u00a0obus de 152\u00a0mm par jour, \u00e0 comparer \u00e0 6\u00a0000 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Mais les protagonistes ne disposent pas des m\u00eames moyens. La Russie s\u2019appuie sur une production r\u00e9partie sur son territoire, avec un r\u00e9seau de communications ma\u00eetris\u00e9. L\u2019Ukraine, elle, ne r\u00e9siste que gr\u00e2ce aux stocks et aux usines des Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: l\u2019enjeu crucial des stocks de munitions","dateModified":"2022-07-06T05:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tchernobyl\u00a0: trente-cinq jours sous occupation de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:20:09+00:00","articleBody":"      Les forces russes continuent de progresser mercredi 6\u00a0juillet dans le Donbass, o\u00f9 les habitants de Sloviansk, prochaine cible de Moscou, sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer face aux intenses bombardements. \u00ab\u00a0Mon principal conseil\u00a0: \u00e9vacuez\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 mardi soir le gouverneur de la r\u00e9gion de Donestk, Pavlo Kyrylenko, \u00e0 l\u2019adresse des habitants de la ville de Sloviansk, ajoutant que \u00ab\u00a0pendant la semaine, il n\u2019y a pas eu un jour sans bombardement\u00a0\u00bb.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le march\u00e9 central de Sloviansk, o\u00f9 elles ont provoqu\u00e9 un incendie, les rues adjacentes ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Au moins deux personnes sont mortes. \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le gouverneur Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer.          Lors de son allocution, lundi soir, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 avoir besoin de \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, reconstruire les villes et les infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Son premier ministre, Denys Chmyhal, en d\u00e9placement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb.          La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l\u2019Ukraine. Doivent y \u00eatre pos\u00e9es les bases d\u2019un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages des co\u00fbts pour le pays sont encore incertains.          Le Quai d\u2019Orsay va aider \u00e0 la reconstruction de l\u2019oblast de Tchernihiv selon un communiqu\u00e9 mardi\u00a05\u00a0juillet\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0La France, Etat et collectivit\u00e9s locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, qui a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e par les bombardements russes pendant les premi\u00e8res semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens \u00e9tablis avec la France.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s lors des derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense \u00e9tablie entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-06T05:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:12:07+00:00","articleBody":"           Le march\u00e9 central de Sloviansk bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Deux morts et sept bless\u00e9s sont \u00e0 d\u00e9plorer dans la ville de l\u2019oblast de Donetsk o\u00f9 Moscou acc\u00e9l\u00e8re sa progression. Le 4 juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/9078afa_5634632-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T04:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:05:47+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-06T05:00:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-5">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La société des journalistes de l’hebdomadaire s’inquiète que « les positions les plus controversées de Robert Sarah aient été passées sous silence ». Un sentiment que la direction de Lagardère ne partage pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Médias             La rédaction de « Paris Match » dénonce sa « une » sur un cardinal ultra-conservateur      La société des journalistes de l’hebdomadaire s’inquiète que « les positions les plus controversées de Robert Sarah aient été passées sous silence ». Un sentiment que la direction de Lagardère ne partage pas.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La société des journalistes (SDJ) de Paris Match s’est indignée, dans un communiqué, publié mercredi 6 juillet, de la « une » de l’hebdomadaire à paraître jeudi 7 juillet, consacrée au cardinal ultra-conservateur Robert Sarah. « La rédaction proteste contre cette ingérence de la direction du groupe dans les choix éditoriaux de Paris Match », s’insurge la SDJ, déplorant un « choix périlleux », concernant un prélat « peu connu du grand public » mais « défendant des positions très clivantes ».            Communiqué de la société des journalistes de Paris Match. https://t.co/wJgvKWMHx5— MatchSdj (@SDJ Paris Match)              « Si nous ne contestons pas l’intérêt du sujet à l’intérieur du journal (…), nous nous inquiétons que les positions les plus controversées du cardinal Sarah aient été passées sous silence », dénonce la SDJ. « Nous craignons également que cette couverture nuise à l’image de Paris Match, une image construite depuis plus de soixante-dix ans », ajoute-t-elle.            « Nous ne partageons pas les craintes que vous évoquez »            La rédaction en chef du magazine a tenté le jour du bouclage « de convaincre la direction du groupe Lagardère de revenir sur son choix de “une”. Malheureusement sans succès », rapporte la SDJ. « Dans ce contexte d’OPA de Vivendi sur Lagardère, nous espérons tous qu’elle ne signe pas un virage éditorial mettant en cause notre indépendance », concluent les journalistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arnaud Lagardère ouvre la voie à une cession de ses titres                   « Nous ne partageons pas les craintes que vous évoquez », a répondu la direction de Lagardère à la rédaction en chef de Paris Match, dans une lettre que s’est procurée l’Agence France-Presse. Paris Match « a plusieurs fois dédié ses “unes” à des personnalités moins connues du grand public sans que cela ne produise un trouble chez ses lecteurs », ont-ils défendu.              « La récente actualité autour de l’affaiblissement du pape François relance le sujet de la succession, qui sera omniprésent lors du consistoire de cet été », justifient Arnaud Lagardère, PDG de Lagardère, et Constance Benqué, présidente de Lagardère News.            Reste que le cardinal Robert Sarah, âgé de 77 ans et originaire de Guinée, un pays majoritairement musulman, s’est illustré ces dernières années par des propos polémiques. « Ce que le nazisme et le communisme étaient au XXe siècle, l’homosexualité occidentale et les idéologies abortives et le fanatisme islamique le sont aujourd’hui », avait-il ainsi déclaré lors d’un synode en 2015.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cardinal Robert Sarah fustige l’Occident décadent                   Le groupe Vivendi, détenu par le milliardaire conservateur Vincent Bolloré, est devenu l’an dernier le premier actionnaire du groupe Lagardère, qui détient aussi Le Journal du dimanche et Europe 1. La radio avait connu une hémorragie de départs, volontaires et contraints, après l’annonce d’un rapprochement avec la chaîne CNews, qui a contribué à l’ascension du polémiste d’extrême droite Eric Zemmour, devenu candidat à l’élection présidentielle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/06/la-redaction-de-paris-match-denonce-sa-une-sur-un-cardinal-ultra-conservateur_6133646_3224.html"},"headline":"La r\u00e9daction de \u00ab\u00a0Paris Match\u00a0\u00bb d\u00e9nonce sa \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb sur un cardinal ultra-conservateur","dateCreated":"2022-07-06T18:15:03+02:00","datePublished":"2022-07-06T18:15:03+02:00","dateModified":"2022-07-06T18:36:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9dias"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 des journalistes de l\u2019hebdomadaire s\u2019inqui\u00e8te que \u00ab\u00a0les positions les plus controvers\u00e9es de Robert Sarah aient \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es sous silence\u00a0\u00bb. Un sentiment que la direction de Lagard\u00e8re ne partage pas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/27/539/0/1365/681/1342/671/60/0/d94be19_163345223-000-sapa990226260380.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-6">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Cet après-midi, le premier ministre britannique fait face aux présidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Boris Johnson n’entend toujours pas quitter son poste malgré des démissions en série au sein de son gouvernement      Cet après-midi, le premier ministre britannique fait face aux présidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson, à Londres, le 7 septembre 2021.  TOBY MELVILLE / AFP                 Les démissions se poursuivent dans le gouvernement britannique. Mercredi 6 juillet, au lendemain des départs fracassants des ministres de la santé et des finances, huit membres du gouvernement ont à leur tour résigné leur portefeuille, portant à une vingtaine le nombre total de démissions cette année. Des annonces qui fragilisent le premier ministre, Boris Johnson, empêtré dans une vague de scandales.            Le secrétaire d’Etat chargé de l’enfance et de la famille, Will Quince, a jugé qu’il n’avait « pas le choix », après avoir répété « de bonne foi » dans les médias des éléments fournis par les services du premier ministre « qui se sont révélés inexacts ». L’assistante auprès du secrétaire d’Etat aux transports, Laura Trott, a démissionné en jugeant que la confiance était « perdue ». Enfin, le ministre chargé des normes scolaires, Robin Walker, a expliqué que sa décision découlait de son regret que le Parti conservateur ait « été détourné de sa mission première à cause de questionnements permanents sur son équipe dirigeante ».              Cinq autres membres du gouvernement – la ministre d’Etat à la croissance régionale et aux collectivités locales, Kemi Badenoch, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire à la mise à niveau, au logement et aux collectivités, Neil O’Brien, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire à l’apprentissage et aux compétences, Alex Burghart, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire aux entreprises et à l’industrie, Lee Rowley, et la ministre d’Etat aux médias et aux données, Julia Lopez – ont annoncé leur démission mercredi après-midi dans un communiqué commun ; ils remercient Boris Johnson pour son action, mais l’appellent à la démission « pour le bien du parti et du pays ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la pression s’accroît sur Boris Johnson, après une série de démissions au sein de son cabinet                   Scandales à répétition            Mardi soir, les ministres de la santé, Sajid Javid, et des finances, Rishi Sunak, avaient annoncé à quelques minutes d’intervalle leur démission, lassés des scandales à répétition qui secouent le gouvernement depuis des mois.            Ces démissions surviennent alors que le premier ministre vient de présenter ses excuses pour avoir nommé en février dans son gouvernement Chris Pincher, whip en chef adjoint chargé de la discipline parlementaire des députés conservateurs. Ce dernier était accusé d’attouchements sur plusieurs hommes, informations dont Downing Street avait connaissance depuis 2019 mais que le premier ministre dit avoir « oublié », en le nommant.              L’ancien secrétaire d’Etat chargé du Brexit, David Frost, qui avait lui aussi démissionné en décembre, a jugé que leurs départs étaient justifiés, et appelé M. Johnson à démissionner avant d’aggraver la situation. Des ministres loyaux lui ont réaffirmé leur soutien, comme Nadine Dorries, chargé de la culture. Il est parfois « facile de s’en aller », mais « beaucoup plus difficile » de mettre en œuvre des réformes pour le pays, a affirmé Nadhim Zahawi, mercredi, sur SkyNews.            Boris Johnson défend son bilan            Lors de la séance hebdomadaire de questions au premier ministre, qui a débuté à 13 heures mercredi, M. Johnson a fait savoir qu’il n’entendait pas quitter son poste. « Le travail d’un premier ministre dans des circonstances difficiles, lorsqu’on vous a confié un mandat colossal, est de continuer à avancer », a-t-il déclaré. Devant les députés, il a notamment défendu l’action de son gouvernement, vantant des baisses d’impôt.            Le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, a fustigé un « spectacle pathétique », tandis que le leader du Parti national écossais (SNP) à la Chambre des communes, Ian Blackford, a exigé la tenue d’élections anticipées. Deux députés conservateurs ont également demandé à M. Johnson de démissionner.            « Eté du mécontentement »            Déjà considérablement affaibli par le scandale des fêtes organisées à Downing Street pendant la pandémie, M. Johnson avait survécu il y a quelques semaines à un vote de défiance de son propre camp.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                   Le contexte économique est, en outre, particulièrement délicat, avec une inflation au plus haut depuis quarante ans, à 9,1 % en mai sur douze mois. Après une grève historique des cheminots à la fin du mois de juin, les syndicats ont déjà appelé à un « été du mécontentement » et plusieurs professions – avocats, personnels de santé, enseignants – ont appelé à des mouvements sociaux.              Selon un sondage de l’institut YouGov mardi soir, 69 % des électeurs britanniques estiment que Boris Johnson devrait démissionner. Plus de la moitié (54 %) des électeurs conservateurs de 2019 pense que le premier ministre doit quitter son poste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an de dérive au 10 Downing Street                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/royaume-uni-deux-nouvelles-demissions-au-sein-du-gouvernement-de-boris-johnson_6133568_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Boris Johnson n\u2019entend toujours pas quitter son poste malgr\u00e9 des d\u00e9missions en s\u00e9rie au sein de son gouvernement","dateCreated":"2022-07-06T11:01:22+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:01:22+02:00","dateModified":"2022-07-06T17:48:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Cet apr\u00e8s-midi, le premier ministre britannique fait face aux pr\u00e9sidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/794/0/6000/3000/1342/671/60/0/4a1bf8b_1657063402091-000-32dv6pu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-7">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le dernier bilan de l’ONU sur la sécurité alimentaire met en garde contre l’échec des politiques internationales à lutter contre la faim.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Agriculture & Alimentation             Sous-alimentation : près d’une personne sur dix souffre de la faim dans le monde, un chiffre en forte hausse depuis deux ans      Le dernier bilan de l’ONU sur la sécurité alimentaire met en garde contre l’échec des politiques internationales à lutter contre la faim.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est une nouvelle alerte majeure : la faim continue de progresser dans le monde. Après avoir bondi de 8 % à 9,3 % de la population mondiale entre 2019 et 2020, la sous-alimentation a poursuivi sa hausse en 2021. Désormais, 9,8 % de la population mondiale est touchée, soit près d’une personne sur dix (entre 702 et 828 millions de personnes), selon le dernier rapport sur la sécurité alimentaire mondiale (rapport SOFI) publié mercredi 6 juillet par cinq agences onusiennes – l’Organisation des Nations unies pour l’agriculture et l’alimentation (FAO), le Programme alimentaire mondial (PAM), le Fonds international pour le développement agricole (FIDA), l’Organisation mondiale de la santé (OMS) et l’Unicef.          Si les indicateurs de l’insécurité alimentaire sont dans le rouge depuis 2015, les perspectives se sont fortement assombries avec la pandémie de Covid-19, qui a mis à l’arrêt une partie des économies mondiales, et notamment le secteur informel dont dépendent les populations les plus précaires. Les restrictions mises en place ont ainsi eu pour conséquence d’augmenter le nombre de personnes sous-alimentées de 150 millions en deux ans (103 millions de personnes en plus en 2020, et 46 millions en 2021).            







<article-nb="2022/07/06/19-8">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Bruno Le Maire avait suggéré, lundi 4 juillet, d’augmenter le seuil des rabais dans l’alimentaire à 50 %, contre 34 % selon la loi Egalim. Les syndicats agricoles ont convaincu le gouvernement de faire marche arrière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Bercy ne modifiera pas l’encadrement des promotions      Bruno Le Maire avait suggéré, lundi 4 juillet, d’augmenter le seuil des rabais dans l’alimentaire à 50 %, contre 34 % selon la loi Egalim. Les syndicats agricoles ont convaincu le gouvernement de faire marche arrière.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h22    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans un supermaché à Langueux (Finistère), le 29 janvier 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               Le sujet du pouvoir d’achat cristallise toutes les tensions. S’exprimant au micro de France Inter, lundi 4 juillet, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a déclenché une polémique en laissant entendre que la loi Egalim – votée en 2018, et destinée à répartir plus équitablement la valeur au sein de la chaîne alimentaire et à mieux rémunérer les agriculteurs – pouvait être retouchée. Ceci à l’issue d’une mission de l’Inspection générale des finances (IGF) qu’il annonçait lancer pour vérifier que les « 10 % au-dessus du seuil de revente à perte [marge minimale sur les produits alimentaires que la loi Egalim impose aux distributeurs] vont bien aux producteurs et ne se perdent pas ailleurs ». Si tel n’était pas le cas, « il faudra réfléchir à la possibilité de modifier » les dispositifs, comme relever le seuil des promotions alimentaires « à 50 % pour qu’il y ait des prix cassés pour ceux qui en ont besoin », alors que la loi Egalim les plafonne à 34 % en valeur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En France, l’inflation alimentaire franchit le seuil des 5 % en juin                 Des propos qui ont aussitôt déclenché une levée de boucliers des fédérations agricoles. « C’était une simple suggestion, pas une proposition », se sont empressées de rectifier ses équipes à Bercy. Retour au calme, mardi 5 juillet, après une discussion avec les syndicats agricoles. Christiane Lambert, présidente de la FNSEA, et Arnaud Gaillot, président des Jeunes Agriculteurs, ont fait part de « leurs inquiétudes et le ministre a été convaincu. Il s’est engagé à ne pas faire évoluer l’encadrement des promotions », relate-t-on à Bercy. Il leur a également confirmé que la mission de l’IGF, destinée à « étudier objectivement la formation des prix d’un panier de produits du quotidien », rendra ses résultats début septembre, « de manière à objectiver le débat ».          Mais l’étincelle avait été allumée quelques jours plus tôt, par Michel-Edouard Leclerc, le président du comité stratégique des centres E. Leclerc. Le 30 juin, il a assuré sur BFMTV et RMC que « la moitié des hausses de prix » demandées par les industriels de l’agroalimentaire « ne sont pas transparentes et sont suspectes ». Appelant les députés à ouvrir « une commission d’enquête sur les origines de l’inflation, sur ce qui se passe sur le front des prix depuis les transports jusqu’aux consommateurs », et jugeant que « beaucoup des hausses demandées sont des hausses d’anticipation, voire de spéculation ». Ces déclarations ont immédiatement suscité des réactions de la classe politique à l’Assemblée nationale, le groupe parlementaire Nupes-La France insoumise et celui du Rassemblement national demandant la création d’une commission d’enquête parlementaire.        Il vous reste 38.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/06/bercy-ne-modifiera-pas-l-encadrement-des-promotions_6133576_3234.html"},"headline":"Bercy ne modifiera pas l\u2019encadrement des promotions","dateCreated":"2022-07-06T11:15:55+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:15:55+02:00","dateModified":"2022-07-06T11:22:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Bruno Le Maire avait sugg\u00e9r\u00e9, lundi 4\u00a0juillet, d\u2019augmenter le seuil des rabais dans l\u2019alimentaire \u00e0 50\u00a0%, contre 34\u00a0% selon la loi Egalim. Les syndicats agricoles ont convaincu le gouvernement de faire marche arri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/469/0/7185/3592/1342/671/60/0/9339b16_1657098695715-000-9xf2hb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-9">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ En 2021, plus de 1 800 détenus s’étaient échappés après un assaut à l’explosif d’une prison du sud-est du pays, en proie à des agitations séparatistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, 300 détenus s’évadent d’une prison après une attaque présumée de Boko Haram      En 2021, plus de 1 800 détenus s’étaient échappés après un assaut à l’explosif d’une prison du sud-est du pays, en proie à des agitations séparatistes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h53, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Après l’attaque présumée de combattants du groupe djihadiste Boko Haram du Centre pénitencier de moyenne sécurité de Kuje, à Abuja, le 5 juillet 2022, qui a fait trois morts dans les rangs de la police. : 300 détenus sont parvenus à s’évader.  KOLA SULAIMON / AFP                 Plus de 300 détenus se sont échappés, mardi soir, d’une prison située en banlieue d’Abuja, capitale du Nigeria, après une attaque présumée de combattants du groupe djihadiste Boko Haram, a affirmé, mercredi 6 juillet, le gouvernement.              Cette attaque est survenue quelques heures après une embuscade tendue contre un convoi de sécurité présidentiel dans le nord-ouest, illustrant une nouvelle fois l’insécurité quasi généralisée dans le pays le plus peuplé d’Afrique avec 215 millions d’habitants.            Des habitants de la région ont rapporté avoir entendu mardi soir d’énormes explosions et des coups de feu près du Centre pénitentiaire de moyenne sécurité de Kuje, dans la banlieue d’Abuja. « Nous comprenons qu’il s’agit de Boko Haram, ils sont venus spécifiquement pour leurs coconspirateurs », a déclaré à la presse un responsable du ministère de l’intérieur, Shuaibu Belgore. « Pour l’instant, nous avons récupéré environ 300 (détenus) sur les quelque 600 qui sont sortis des cellules de la prison », a-t-il ajouté, précisant que certains détenus se sont rendus tandis que d’autres ont été recapturés. Un agent de sécurité a été tué dans l’attaque, a déclaré le porte-parole des services pénitentiaires, Abubakar Umar.                             Lire aussi :  Au Nigeria, une école de cinéma gratuite pour exporter Nollywood au-delà du continent africain                   Les responsables de la prison tentent toujours de déterminer le nombre exact de détenus manquant à l’appel, selon M. Umar. Dans la matinée, les forces de sécurité ramenaient à la prison, dans une camionnette noire, environ 19 détenus recapturés, a constaté sur place un correspondant de l’AFP. L’ancien haut responsable de la police, Abba Kyari, détenu au Centre pénitentiaire de Kuje dans l’attente de son procès pour trafic de drogue, est toujours en détention, a-t-il ajouté.              « On a entendu des coups de feu dans ma rue. On pensait que c’était des voleurs armés », a affirmé un résident local. « La première explosion est survenue après les coups de feu. Puis il y en a eu une deuxième et une troisième ».            Embuscade contre un convoi du président Buhari            Les forces de sécurité du Nigeria combattent les djihadistes de Boko Haram et ceux du groupe Etat islamique en Afrique de l’Ouest (Iswap en anglais) dans le nord-est du pays, où un conflit vieux de treize ans a fait 40 000 morts et 2,2 millions de déplacés.            L’armée, débordée, est également déployée contre des bandes criminelles lourdement armées, appelées localement « les bandits », qui terrorisent le nord-ouest et le centre, attaquant les villages et procédant à des enlèvements de masse. Le gouvernement nigérian évoque souvent « Boko Haram » pour désigner plus globalement les djihadistes et gangs criminels en tout genre.                             Lire aussi :  Delta du Niger :  les pêcheuses et la malédiction de l’or noir                   Quelques heures avant l’attaque de la prison de Kuje, des hommes armés ont également tendu une embuscade à un détachement d’agents de sécurité du président Muhammadu Buhari – qui n’était pas présent dans le convoi –, près de sa ville natale où il doit se rendre ce week-end dans l’Etat de Katsina (nord-ouest). Deux agents ont été légèrement blessés dans l’attaque et l’identité des auteurs reste pour l’heure inconnue. « Les assaillants ont ouvert le feu sur le convoi (…) mais ont été repoussés par des militaires, la police et les agents du DSS », a déclaré la présidence.              Au Nigeria, les prisons, souvent surpeuplées et gardées par des membres des forces de sécurité débordés, sont la cible de fréquentes attaques. En 2021, plus de 1 800 détenus s’étaient ainsi échappés après que des hommes lourdement armés eurent attaqué à l’explosif une prison du sud-est du pays, en proie à des agitations séparatistes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/au-nigeria-300-detenus-s-evadent-d-une-prison-apres-une-attaque-presumee-de-boko-haram_6133640_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, 300 d\u00e9tenus s\u2019\u00e9vadent d\u2019une prison apr\u00e8s une attaque pr\u00e9sum\u00e9e de Boko Haram","dateCreated":"2022-07-06T17:53:13+02:00","datePublished":"2022-07-06T17:53:13+02:00","dateModified":"2022-07-06T18:58:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["\u00c9tat islamique","Boko Haram","International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"En\u00a02021, plus de 1\u00a0800 d\u00e9tenus s\u2019\u00e9taient \u00e9chapp\u00e9s apr\u00e8s un assaut \u00e0 l\u2019explosif d\u2019une prison du sud-est du pays, en proie \u00e0 des agitations s\u00e9paratistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/372/0/4464/2232/1342/671/60/0/70cd2fc_1657122574102-000-32dw88r.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-10">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les Républicains estiment que les terrasses éphémères, héritage de la crise sanitaire dans la capitale, sont mal encadrées tandis que les écologistes dénoncent leurs systèmes de chauffage et de climatisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Terrasses à Paris : la droite et les écologistes s’allient pour faire pression sur Anne Hidalgo      Les Républicains estiment que les terrasses éphémères, héritage de la crise sanitaire dans la capitale, sont mal encadrées tandis que les écologistes dénoncent leurs systèmes de chauffage et de climatisation.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Paris est une ville festive. On y participe tous. On prend tous des verres régulièrement en terrasse, l’été. C’est très agréable », a confié Fatoumata Koné. Et l’élue du groupe écologiste au Conseil de Paris, réuni jusqu’au 8 juillet, a précisé : « Je pense que cela participe à un art de vivre parisien que l’on nous envie dans le monde entier. » Mais la fête n’empêche pas la politique.          Jeudi 6 juillet, la droite (groupe Républicains, centristes et indépendants) et les écologistes ont allié leurs forces pour mettre en minorité la majorité municipale dirigée par la maire (Parti socialiste) de Paris, Anne Hidalgo, sur la question des terrasses des cafés et des restaurants. « L’exécutif doit prendre des dispositions de très court terme pour répondre à une anarchie qui s’est imposée, considère David Alphand, élu LR. On ne peut pas passer un été dans les conditions des semaines qui viennent de s’écouler. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, les élus refusent de relever les tarifs de stationnement                 Dans les deux camps, l’enjeu n’est pas de revenir sur cet héritage de la crise sanitaire. Mme Koné a rappelé qu’il s’agissait d’« une bonne idée ». L’objectif est « de mieux réguler ce dispositif ». De fait, le phénomène est déjà encadré. En juin 2021, un règlement des étalages et terrasses a été publié afin de pérenniser les terrasses éphémères créées en 2020 pour soutenir les restaurateurs pendant la crise liée au Covid-19. Et, après les 12 000 autorisées en 2021, la Ville n’en a validé que 3 000 cet été.          Il y a « des abus »          Mais les écologistes, membres de la majorité de Mme Hidalgo, rappellent que la loi du 22 août 2021 sur la lutte contre le réchauffement climatique interdit depuis avril les systèmes de chauffage et de climatisation à l’extérieur. « Une aberration écologique » qui diffuse « un demi-million de tonnes de CO2 » par an dans l’atmosphère. Or, il y a « des abus », ont-ils constaté, et « certains restaurateurs parisiens ont même déclaré dans la presse qu’ils ne se conformeraient pas à la loi », s’offusquent les élus écologistes. Ils rappellent que « certains quartiers de Paris sont étouffés par un phénomène de monoactivité festive » et que tout cela génère des nuisances notamment sonores.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Paris face au changement climatique » : comment adapter la ville au réchauffement                 Ils sont à l’unisson de la droite. « Les terrasses font partie de la vie parisienne, mais Paris ne peut se réduire à une gigantesque terrasse », a estimé Aurélien Véron (LR) en séance, et « le manque de sanctions et le manque de contrôle ont abouti à un cauchemar pour pas mal de Parisiens », a-t-il ajouté. Il a listé « l’esthétique douteuse de certaines terrasses, le débordement sur les trottoirs bloquant l’accès aux piétons, parfois même aux PMR [personnes à mobilité réduite] et aux poussettes des enfants, la fermeture tardive au-delà des 22 heures » imposées par le règlement de juin 2021…        Il vous reste 30.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/terrasses-a-paris-la-droite-et-les-ecologistes-s-allient-pour-faire-pression-sur-anne-hidalgo_6133618_823448.html"},"headline":"Terrasses \u00e0 Paris\u00a0: la droite et les \u00e9cologistes s\u2019allient pour faire pression sur Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-07-06T15:30:37+02:00","datePublished":"2022-07-06T15:30:37+02:00","dateModified":"2022-07-06T16:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Politique","Paris"],"description":"Les R\u00e9publicains estiment que les terrasses \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, h\u00e9ritage de la crise sanitaire dans la capitale, sont mal encadr\u00e9es tandis que les \u00e9cologistes d\u00e9noncent leurs syst\u00e8mes de chauffage et de climatisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/29/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e044034_706502438-000-98v4fe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-11">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La Tunisie est l’une des destinations privilégiées des Algériens. La crise du Covid-19 avait fortement ralenti le trafic routier, limité au transport de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             L’Algérie annonce la réouverture de sa frontière avec la Tunisie      La Tunisie est l’une des destinations privilégiées des Algériens. La crise du Covid-19 avait fortement ralenti le trafic routier, limité au transport de marchandises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h02       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Algérie, grande pourvoyeuse de touristes à la Tunisie, va rouvrir à la mi-juillet la frontière terrestre entre les deux pays, fermée depuis 2020 en raison du Covid-19, a annoncé le président algérien Abdelmadjid Tebboune mardi 5 juillet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Malgré la pandémie, le Sud tunisien renouvelle son offre touristique                   « Nous avons pris une décision conjointe de rouvrir les frontières terrestres à compter du 15 juillet », a déclaré M. Tebboune à l’aéroport d’Alger aux côtés de son homologue tunisien Kaïs Saïed, qui s’apprêtait à quitter le pays après avoir assisté aux festivités marquant le 60e anniversaire de l’indépendance de l’Algérie.            Jusque-là, le trafic routier entre les deux pays se limitait au transport de marchandises.            Grande pourvoyeuse de touristes            Les deux pays avaient fermé leurs frontières terrestres en mars 2020 pour endiguer la propagation du coronavirus.              Le secteur du tourisme en Tunisie a sérieusement pâti de cette fermeture, l’Algérie étant une grande pourvoyeuse de touristes au pays voisin particulièrement durant la saison estivale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la reprise économique se fait attendre                   Avant la pandémie du coronavirus, plus de 3 millions d’Algériens se rendaient chaque année en Tunisie, selon des médias locaux.            Les liaisons aériennes et maritimes entre les deux pays avaient repris en juin 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/l-algerie-annonce-la-reouverture-de-sa-frontiere-avec-la-tunisie_6133569_3212.html"},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie annonce la r\u00e9ouverture de sa fronti\u00e8re avec la Tunisie","dateCreated":"2022-07-06T11:02:04+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:02:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["L'Afrique face au Covid-19","Tunisie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","\u00c9conomie","Tourisme","International"],"description":"La Tunisie est l\u2019une des destinations privil\u00e9gi\u00e9es des Alg\u00e9riens. La crise du Covid-19 avait fortement ralenti le trafic routier, limit\u00e9 au transport de marchandises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/413/0/4080/2040/1342/671/60/0/130bd1a_1657098086853-000-9fl4fq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-12">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Alors que l’Euro débute mercredi, le football féminin français, ultradominé par l’Olympique lyonnais et le PSG, doit se professionnaliser pour ne pas être de plus en plus distancé par ses voisins européens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : derrière les vitrines Lyon et Paris, le football français accumule les retards      Alors que l’Euro débute mercredi, le football féminin français, ultradominé par l’Olympique lyonnais et le PSG, doit se professionnaliser pour ne pas être de plus en plus distancé par ses voisins européens.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les joueuses de l’équipe de France et la sélectionneuse, Corinne Diacre (à droite), après leur victoire en match amical contre le Vietnam, à Orléans, le 1er juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP               L’équipe de France féminine de football se porte bien. Les Bleues sont sur une série de quatorze victoires consécutives et n’ont jamais été aussi bien placées (3es) au classement de la Fédération internationale de football (FIFA). De bon augure, alors que commence l’Euro, du 6 au 31 juillet en Angleterre.          Mais derrière la vitrine de la sélection nationale, le championnat de France féminin de football – la D1 Arkema – est moins clinquant. Il y a, certes, les bons résultats sur la scène européenne du Paris-Saint-Germain et de l’Olympique lyonnais (OL) – vainqueur le 21 mai contre Barcelone de sa huitième finale de Ligue des champions. Mais ceux-ci cachent mal le fait que la Première Division ait encore un statut amateur, sous tutelle directe de la Fédération française de football (FFF). Là où la Ligue 1, son homologue masculin, est gérée par la Ligue de football professionnel.          Le championnat féminin n’a pas su profiter du succès du Mondial 2019 organisé en France – près d’un million de spectateurs dans les stades – pour se structurer. La crise sanitaire due au Covid-19 et l’arrêt des compétitions en mars 2020 n’ont pas aidé. Mais aujourd’hui, hormis les matchs entre l’OL et le PSG, beaucoup d’affiches entre les douze clubs de D1 Arkema peinent à attirer le millier de curieux. Faute d’affluence, les équipes évoluent souvent sur des pelouses annexes, rendant peu attractif le produit proposé par Canal+, diffuseur officiel du championnat jusqu’en 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La crise du coronavirus met en lumière la fragilité du football féminin                 La prime de 50 000 euros versée par la FFF à chacun des douze clubs de l’élite ne suffit pas non plus à masquer une certaine précarité. Si les vingt plus gros salaires évoluent à Paris ou à Lyon – selon les estimations de L’Equipe, Kadidiatou Diani (PSG) et Wendie Renard (OL) émargeraient à 37 000 euros brut mensuels –, bon nombre de joueuses du championnat français, qui compte près de 200 contrats fédéraux, dont une partie à mi-temps, sont payées à la prime de match ou au défraiement.          Résultat, l’écart ne cesse de se creuser avec les championnats espagnol ou italien – tous deux professionnels – chez lesquels existent de plus en plus de conventions collectives garantissant protection sociale et minima salariaux.          Prendre la mesure du problème          Au lendemain de la candidature française pour l’organisation de l’Euro 2025, début février, l’attaquante norvégienne de Lyon Ada Hegerberg n’avait pas mâché ses mots dans un tweet rageur pour alerter les instances fédérales : la Ballon d’or 2018 affirmait que le championnat était « à la ramasse ».        Il vous reste 59.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/06/euro-feminin-2022-derriere-les-vitrines-lyon-et-paris-le-football-francais-accumule-les-retards_6133528_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin 2022\u00a0: derri\u00e8re les vitrines Lyon et Paris, le football fran\u00e7ais accumule les retards","dateCreated":"2022-07-06T06:00:32+02:00","datePublished":"2022-07-06T06:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"Alors que l\u2019Euro d\u00e9bute mercredi, le football f\u00e9minin fran\u00e7ais, ultradomin\u00e9 par l\u2019Olympique lyonnais et le PSG, doit se professionnaliser pour ne pas \u00eatre de plus en plus distanc\u00e9 par ses voisins europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/324/0/2880/1440/1342/671/60/0/47a8606_5610001-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-13">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La fiction réalisée par le cinéaste britannique sur le groupe londonien revisite avec brio et désinvolture le moment le plus tragique de l’histoire du rock’n’roll.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Séries             « Pistol », sur Disney+ : le livre d’images des Sex Pistols et de l’explosion punk par Danny Boyle      La fiction réalisée par le cinéaste britannique sur le groupe londonien revisite avec brio et désinvolture le moment le plus tragique de l’histoire du rock’n’roll.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chanteur et bassiste Sid Vicious (Louis Partridge) dans la série « Pistol », de Danny Boyle et Craig Pearce.  MIYA MIZUNO/FX                DISNEY+ – À LA DEMANDE, À PARTIR DU MERCREDI 6 JUILLET – SÉRIE          Là où Baz Luhrmann a disposé d’à peine trois heures pour raconter les quatre décennies du règne d’Elvis Presley, de Tupelo à Memphis via Las Vegas, son confrère britannique Danny Boyle peut déployer sur six heures le passage du météore Sex Pistols dans le ciel londonien, c’est la loi des séries. Les deux réalisateurs travaillent le même matériau, un scénario de l’Australien Craig Pearce, qui collabore depuis longtemps avec Luhrmann.          Le style punk qu’adopte Danny Boyle au long des six épisodes de Pistol (qui relève plus du pastiche que d’une adhésion aux principes de cette esthétique) ne suffit pas à dissimuler les similitudes entre les deux projets. Enfant sudiste de la Grande Dépression ou poignée de passagers de troisième classe d’un vaisseau en perdition (le Royaume-Uni au milieu des années 1970), les protagonistes sont appelés à assumer un statut prophétique quitte à prendre toutes les libertés avec l’histoire. Et, de toute façon, si tout se finit mal, c’est la faute au manageur, le « colonel » Tom Parker pour Elvis, Malcolm McLaren dans le cas des Sex Pistols.          Il ne faut donc pas compter sur Pistol pour dispenser une analyse pertinente de l’éruption punk britannique, mais les témoins et acteurs de l’épisode, aujourd’hui presque septuagénaires, y trouveront matière à nostalgie pendant que leurs cadets entreverront la violence et la beauté d’un épisode sans équivalent dans l’histoire du rock.          Histoire d’amour perverse          Craig Pearce a travaillé à partir de Lonely Boy (EPA, 2017), livre de souvenirs écrit par Steve Jones, fondateur et guitariste des Sex Pistols. Enfant mal aimé, à peine scolarisé, Jones (Toby Wallace) se verrait bien en rockstar, à ceci près qu’il ne sait ni chanter ni jouer d’un instrument. Pour équiper son groupe, il fauche instruments, amplis et voitures sans jamais faire de grands progrès musicaux.          Son chemin de Damas s’appelle King’s Road, artère de Chelsea, où Vivienne Westwood (Talulah Riley) et Malcolm McLaren (Thomas Brodie-Sangster) ont ouvert Sex, une boutique de mode qui s’oppose violemment aux modèles de l’ère hippie. Entre l’enfant de prolétaires et les bourgeois nourris de théorie situationniste naît une histoire d’amour perverse, faite de manipulation et de compassion.           Chrissie Hynde est une espèce de Jiminy Cricket qui tente de maintenir Steve Jones dans le droit chemin du rock’n’roll          Le triangle Jones-Westwood-McLaren prend des dimensions orgiaques au gré de l’irruption de personnages que le spectateur est appelé à identifier : la vendeuse de Sex, venue de Cleveland, Ohio, c’est Chrissie Hynde, qui fondera les Pretenders quelques années plus tard ; sa cliente et bientôt collègue qui prend le bus à impériale vêtue de plastique transparent, c’est Jordan, muse du mouvement. Jusqu’à ce que John Lydon (Anson Boon) fasse irruption et soit embauché par Malcolm McLaren au poste de chanteur sous le pseudonyme de Johnny Rotten.        Il vous reste 45.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/06/pistol-sur-disney-le-livre-d-images-des-sex-pistols-et-de-l-explosion-punk-par-danny-boyle_6133629_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pistol\u00a0\u00bb, sur Disney+\u00a0: le livre d\u2019images des Sex Pistols et de l\u2019explosion punk par Danny Boyle","dateCreated":"2022-07-06T16:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-06T16:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"La fiction r\u00e9alis\u00e9e par le cin\u00e9aste britannique sur le groupe londonien revisite avec brio et d\u00e9sinvolture le moment le plus tragique de l\u2019histoire du rock\u2019n\u2019roll.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/7352c7c_1656941390125-pistol-105-13319r-jpg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-14">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les Forces pour la liberté et le changement ont appelé à « maintenir la pression populaire » contre la junte au sixième jour du sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan             Au Soudan, les civils refusent de collaborer avec l’armée, appelant à davantage de manifestations      Les Forces pour la liberté et le changement ont appelé à « maintenir la pression populaire » contre la junte au sixième jour du sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Sit-in le 4 juillet 2022 pour demander le retour à un régime civil et pour protester contre la mort de neuf personnes tuées lors des manifestations contre la junte le 30 juin, à Khartoum.  MARWAN ALI / AP                 Le principal bloc civil du Soudan a rejeté mardi 5 juillet la proposition du général putschiste Abdel Fattah Al-Burhan de laisser la place à un gouvernement civil, dénonçant un « retrait tactique » destiné à maintenir l’influence de l’armée dans le pays.              Les Forces pour la liberté et le changement (FLC), colonne vertébrale du gouvernement civil limogé lors du putsch mené par le chef de l’armée le 25 octobre 2021, ont appelé à « maintenir la pression populaire » contre le pouvoir militaire, au sixième jour de sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soudan : à Khartoum, des quartiers se soulèvent face à la répression de la junte                   Lors de la « révolution » qui a renversé en 2019 un autre militaire, le dictateur Omar Al-Bachir, les manifestants avaient maintenu leurs sit-in huit mois durant. Ils avaient alors obtenu de l’armée qu’elle partage le pouvoir avec les civils des FLC pour mener le pays vers ses premières élections démocratiques.            Le putsch du général Al-Burhane a brutalement changé la donne en octobre. Son annonce de laisser la place à un gouvernement civil – de fait un retour au statu quo d’avant son coup de force – n’a pas convaincu dans la capitale et ses banlieues où de nouvelles barricades ont été montées après son discours lundi soir.            « Rester au pouvoir pour toujours »            Le mouvement gagne désormais d’autres villes. Mardi, des centaines de manifestants ont lancé un nouveau sit-in à 200 kilomètres plus au sud, à Wad Madani, ont rapporté des témoins. « Nous ne partirons pas d’ici avant d’obtenir un gouvernement civil », déclare l’un d’eux à l’AFP, Mahmoud Mirghani. « On a lancé ce sit-in en réponse au discours d’Al-Burhane le putschiste. On veut la liberté, la paix, la justice et un gouvernement civil », renchérit une autre manifestante, Safa Abderrahim.              Les FLC, elles, ont vu dans l’annonce du général Al-Burhane « une trahison » et un moyen pour l’armée – aux commandes du Soudan quasiment sans interruption depuis l’indépendance en 1956 – de garder la haute main sur la politique et l’économie.                             Lire aussi :  Neuf morts au Soudan lors d’une journée de manifestations anti-putsch                   Car le général Al-Burhane a annoncé qu’aux côtés du gouvernement civil siégerait un Conseil suprême des forces armées dont il n’a pas défini les prérogatives. « C’est une façon pour Al-Burhane de rester au pouvoir pour toujours », affirme un manifestant à Khartoum qui a requis l’anonymat.            Pour Kholood Khair, spécialiste du Soudan pour Insight Strategy Partners, « Al-Burhane déplace désormais la pression sur les civils », alors que le pays est privé de l’aide internationale depuis le putsch et pris entre dévaluation exponentielle et inflation à plus de 200 %. Et surtout, ajoute-t-elle, son Conseil suprême lui « permettra de maintenir les privilèges économiques » des militaires et paramilitaires.            114 morts et des milliers de blessés            « Tout le peuple soudanais a vu l’économie s’écrouler depuis le coup d’Etat », lance un manifestant à Khartoum, alors qu’aujourd’hui encore 80 % des ressources échappent au contrôle du ministère des finances. On ignore quelle est la part des militaires dans l’économie, mais ils tiennent de nombreuses entreprises allant de l’élevage de volailles au BTP.              L’armée aura les mains d’autant plus libres que le pouvoir militaire a « rétabli dans leurs fonctions des islamistes » du régime Al-Bachir, écartés sous le gouvernement civil limogé par le putsch, assure Mme Khair.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soudan : les hôpitaux dans le viseur des forces de l’ordre depuis le coup d’Etat                   La rue, elle, veut la justice pour les 114 morts et les milliers de blessés de la répression du mouvement prodémocratie, selon des médecins. Or, décrypte Mme Khair, le général Al-Burhane « n’évoque pas la question de la responsabilité juridique ou financière » pour les victimes de la répression. « Al-Burhane doit remettre à la justice tous ceux qui ont tué [des manifestants] et il est le premier d’entre eux », affirme un manifestant à Khartoum qui veut conserver l’anonymat.            Des centaines de manifestants sont restées dans la rue malgré des tentatives de dispersion des forces de l’ordre, ont rapporté des médecins prodémocratie. « On ne fait pas confiance [à Al-Burhane], on veut seulement qu’il parte une fois pour toutes », affirme de son côté à l’AFP Mohannad Othmane, juché sur l’une des barricades à Khartoum.                             Lire aussi :  Au Soudan, raids nocturnes et arrestations arbitraires ciblent les opposants au putsch                   Les capitales étrangères poussent depuis des mois civils et militaires à négocier un retour vers la transition démocratique, lancée en 2019 et interrompue par le putsch. Mardi, elles n’avaient toujours pas commenté l’annonce du général Al-Burhane ni la réponse des civils.              Mais le secrétaire général de l’ONU a dit espérer que l’annonce du général Al-Burhane « crée une opportunité pour obtenir un accord », tout en appelant à « une enquête indépendante sur les violences », dans un communiqué publié mardi.            Le général Al-Burhane, lui, s’est rendu à Nairobi pour « une réunion urgente » des chefs d’Etat de l’IGAD, l’organisation régionale de l’Afrique de l’Est. Il y a discuté avec le premier ministre éthiopien Abiy Ahmed après un nouvel incident frontalier entre les deux pays qu’opposent plusieurs contentieux.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/au-soudan-les-civils-refusent-de-collaborer-avec-l-armee-appelant-a-davantage-de-manifestations_6133577_3212.html"},"headline":"Au Soudan, les civils refusent de collaborer avec l\u2019arm\u00e9e, appelant \u00e0 davantage de manifestations","dateCreated":"2022-07-06T11:20:01+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:20:01+02:00","dateModified":"2022-07-06T11:24:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Les Forces pour la libert\u00e9 et le changement ont appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir la pression populaire\u00a0\u00bb contre la junte au sixi\u00e8me jour du sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/126/0/6720/3360/1342/671/60/0/ea6a3b4_fae65e11883848b4b25098184c1660d4-fae65e11883848b4b25098184c1660d4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-15">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Chaque premier lundi du mois, un magistrat tente de responsabiliser les consommateurs. Mais difficile de savoir si le message est entendu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Au tribunal de Marseille, amende et leçon de morale pour « responsabiliser » les consommateurs de cannabis et de cocaïne      Chaque premier lundi du mois, un magistrat tente de responsabiliser les consommateurs. Mais difficile de savoir si le message est entendu.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un policier passe devant un « menu » annonçant le prix d’achat pour des différentes drogues, dans le parc Kalliste, à Marseille, le 10 mai 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP               En costume, sans la robe noire, le procureur adjoint Damien Martinelli s’adresse à une petite trentaine d’usagers de stupéfiants. Ils ont entre 20 et 30 ans, les uns en short exhibent leurs tatouages, d’autres ont enfilé la chemise blanche pour cette audience au tribunal, lundi 4 juillet. Tous repartiront avec une ordonnance pénale, condamnés à une amende pour avoir été contrôlé pour la détention de cannabis, de cocaïne ou pour une conduite sous stupéfiants. Il y a là un livreur, un intérimaire, un ingénieur, un maître d’hôtel… « Vous êtes tous parfaitement intégrés avec des revenus réguliers, vous payez des impôts », résume le magistrat.          Tous les premiers lundis du mois, l’audience dite de « notification des ordonnances pénales délictuelles en matière de stupéfiants » débutera désormais par l’intervention d’un magistrat. « Je commencerai par vous parler du petit Marwane… », entame Damien Martinelli qui évoque la mort, le 26 juin, d’un adolescent de 15 ans dans le quartier Griffeuille à Arles (Bouches-du-Rhône). Un collégien sans histoires qui sortait de chez sa grand-mère, tué par une rafale de kalachnikov. « L’enquête commence, indique M. Martinelli, mais on sait déjà qu’on est sur une guerre des territoires de la drogue. » Le magistrat évoque aussi la lycéenne âgée de 17 ans, victime innocente, en juillet 2021, à Septèmes-les-Vallons de tueurs liés au trafic. Ou encore Yacine, parti d’un foyer pour mineurs, enlevé il y a huit jours, séquestré, menacé avec une arme, brûlé avec des cigarettes pour une dette fictive, inventée par les trafiquants.          « La réponse vous appartient »          Les écrans de la salle d’audience affichent le nombre de tués dans des règlements de comptes entre 2009 et 2021, à Marseille : 220 jeunes, l’immense majorité âgée entre 20 et 25 ans. « Tout ça, c’est pour vous, ils se tuent pour vous. Si un gamin de 15 ans meurt, c’est pour le chiffre d’affaires que vous représentez. » Pour responsabiliser ces consommateurs, le magistrat évoque aussi la vie des cités « mises sous coupe réglée, où les enfants qui vont à l’école doivent contourner des barricades, des herses mises en place par les trafiquants ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Marseille, le trafic de drogue prospère sur l’abandon de la ville                 Et pour les consommateurs de cocaïne, Damien Martinelli parle du Mexique : 127 morts liés aux stupéfiants en un seul jour, le 1er décembre 2019, 300 000 morts au total, de 2006 à 2019, dont 130 journalistes tués pour s’être intéressés aux cartels. « Vous qui consommez dans votre canapé, bien sûr vous ne souhaitez pas ces violences, mais votre part de responsabilité n’est pas négligeable. La réponse vous appartient. En renonçant à cette consommation, vous serez les acteurs du changement. Bien sûr, nous, Etat, avons notre part de responsabilité, mais si vous continuez à alimenter la machine à cash, vous ne pourrez pas vous dédouaner. » Première question de la salle : « Vous voulez dire qu’on doit arrêter de fumer ? Vous pensez que les consommateurs peuvent arrêter tout ça alors que la police n’y arrive pas ? »        Il vous reste 35.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/06/drogues-au-tribunal-de-marseille-lecon-de-morale-et-amende-pour-les-usagers_6133565_3224.html"},"headline":"Au tribunal de Marseille, amende et le\u00e7on de morale pour \u00ab\u00a0responsabiliser\u00a0\u00bb les consommateurs de cannabis et de coca\u00efne","dateCreated":"2022-07-06T11:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-06T11:12:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Drogues","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Chaque premier lundi du mois, un magistrat tente de responsabiliser les consommateurs. Mais difficile de savoir si le message est entendu.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/549/0/6593/3296/1342/671/60/0/88c37a9_1657095860330-000-329t6jk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-16">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ A 34 ans, le ténor samoan, souvent comparé à Luciano Pavarotti, fera ses débuts à Aix dans le rare « Moïse et Pharaon », de Rossini.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Culture              Festival d’Aix-en-Provence : Pene Pati, une voix en état de grâce      A 34 ans, le ténor samoan, souvent comparé à Luciano Pavarotti, fera ses débuts à Aix dans le rare « Moïse et Pharaon », de Rossini.          Par Marie-Aude Roux         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La soudaine renommée d’un chanteur se joue souvent sur un coup de poker. C’est le cas du ténor Pene Pati, sauvant in extremis la production du Roméo et Juliette, de Gounod, présentée en décembre 2021, à l’Opéra-Comique. La veille, le jeune homme a chanté en matinée l’Alfredo de La Traviata, de Verdi, programmée à l’Opéra d’Amsterdam. Salle Favart, le Roméo de Jean-François Borras, déclaré positif au Covid-19, n’a pu assurer la générale. Jusqu’au 26 décembre, le Samoan fera les allers-retours entre les scènes française et néerlandaise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Covid-19 donne à « Roméo et Juliette » une ardeur inattendue à l’Opéra-Comique                 Ce Roméo tombé du ciel n’a eu le temps ni de répéter avec le chef d’orchestre, Laurent Campellone, ni de se familiariser avec la mise en scène d’Eric Ruf. Mais Paris lui fait un triomphe. D’autant plus que sa Juliette est dans une situation plus périlleuse encore : la soprano Perrine Madoeuf est arrivée le jour même du spectacle, après que Julie Fuchs, testée positive le matin de la première, s’est retrouvée contrainte d’annuler sa prise de rôle. Contrairement à sa partenaire, Pene Pati n’est pas un parfait inconnu. Quelques semaines plus tôt, il a fait des débuts fracassants en Nemorino, à l’Opéra de Paris, dans la reprise de L’Elisir d’amore, de Donizetti, mis en scène par Laurent Pelly.          Des demi-teintes caressantes          A 34 ans, le ténor, né le 10 novembre 1987, dans l’archipel des Samoa, puis installé avec ses parents, en 1989, à Auckland, en Nouvelle-Zélande, a d’abord chanté dans différentes chorales avant de faire ses classes à Cardiff, au Pays de Galles (à l’invitation du ténor gallois Dennis O’Neill), puis en Californie. Il se produit avec Sol3 Mio, trio qu’il forme, depuis 2011, avec son frère Amitai, également ténor, et avec son cousin baryton, Moses Mackay. En 2015, une double récompense (le deuxième prix ainsi que le prix du public) remportée au concours de chant Operalia Placido Domingo lui ouvre les portes de l’opéra. C’est à San Francisco, où il étudie dans le cadre de l’Adler Program, que Pene Pati fait ses débuts, en 2017, en Duc de Mantoue, dans le Rigoletto, de Verdi. En France, il passera d’abord par la case bordelaise – Percy dans Anna Bolena, de Donizetti, en 2018, puis, en 2020, Roméo et Juliette, de Gounod.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sélection albums : Pene Pati, Sibelius-Nielsen, Michel Legrand, Brad Mehldau, Red Hot Chili Peppers, Africa Negra                 Celui dont le timbre solaire est souvent comparé à celui de Luciano Pavarotti a pour lui un chant puissant, capable de demi-teintes caressantes, une grande beauté de style. En témoigne le premier récital d’airs d’opéras italiens et français (une langue qu’il parle à la perfection), sorti, en mars, chez Warner Classics. Au programme, un extrait du Moïse et Pharaon, de Rossini, dans lequel le ténor chante le rôle du jeune prince égyptien Aménophis, livrant un réjouissant aperçu des délices promises cet été, à Aix-en-Provence.        Il vous reste 6.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/06/festival-d-aix-en-provence-pene-pati-une-voix-en-etat-de-grace_6133639_3246.html"},"headline":"Festival d\u2019Aix-en-Provence\u00a0: Pene Pati, une voix en \u00e9tat de gr\u00e2ce","dateCreated":"2022-07-06T17:30:05+02:00","datePublished":"2022-07-06T17:30:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festivals de l'\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Musiques","Culture","Festivals de l'\u00e9t\u00e9"],"description":"A 34\u00a0ans, le t\u00e9nor samoan, souvent compar\u00e9 \u00e0 Luciano Pavarotti, fera ses d\u00e9buts \u00e0 Aix dans le rare \u00ab\u00a0Mo\u00efse et Pharaon\u00a0\u00bb, de Rossini.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festivals de l'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festivals-de-l-ete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-17">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A la veille des vacances d’été, racontez-nous comment la hausse des prix, provoquée par la crise due à l’épidémie de Covid-19 et accélérée par la guerre en Ukraine, a eu un impact – en bien ou en mal – votre budget pour les vacances.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                Économie    Pouvoir d'achat      L’inflation vous a obligé à repenser vos projets de vacances ? Témoignez  Appel à témoignages A la veille des vacances d’été, racontez-nous comment la hausse des prix, provoquée par la crise due à l’épidémie de Covid-19 et accélérée par la guerre en Ukraine, a eu un impact – en bien ou en mal – votre budget pour les vacances.   Publié aujourd’hui à 11h10       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               L’inflation ne cesse d’augmenter et atteint des chiffres que la France n’avait plus connus depuis presque quarante ans. L’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) a estimé, à la fin de juin, que la hausse des prix à la consommation serait de 5,5 % en moyenne sur l’année, rognant inévitablement le pouvoir d’achat des ménages.         A la veille des vacances d’été, racontez-nous comment cette hausse des prix, provoquée par la crise due à l’épidémie de Covid-19 et accélérée par la guerre en Ukraine, a bouleversé – en bien ou en mal – vos projets de vacances. Hébergement, transport, alimentation…, votre budget s’est-il alourdi ? Avez-vous dû modifier vos projets estivaux, voire y renoncer ? Comment vous êtes-vous adapté ?         Votre témoignage pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde. Merci de saisir une adresse électronique que vous consultez souvent ou un numéro de téléphone, afin que nous puissions vous contacter pour vous demander des précisions. Votre témoignage pourra être publié anonymement si vous le souhaitez.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/economie/appel-temoignages/2022/07/06/l-inflation-vous-a-oblige-a-repenser-vos-projets-de-vacances-temoignez_6133575_3234.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/appel-temoignages/2022/07/06/l-inflation-vous-a-oblige-a-repenser-vos-projets-de-vacances-temoignez_6133575_3234.html"},"dateCreated":"2022-07-06T11:10:17+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:10:17+02:00","headline":"L\u2019inflation vous a oblig\u00e9 \u00e0 repenser vos projets de vacances\u00a0? T\u00e9moignez","articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"A la veille des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9, racontez-nous comment la hausse des prix, provoqu\u00e9e par la crise due \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par la guerre en Ukraine, a eu un impact \u2013 en bien ou en mal \u2013 votre budget pour les vacances.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/0/0/3500/2333/696/463/3/0/1e33b65_saa01-europe-travel-france-0701-11.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
    

        
  
