<FILE-date="2022/07/06/19">

<article-nb="2022/07/06/19-1">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Un collectif d’associations et d’universitaires demande au président de la République qu’un grand débat parlementaire soit lancé, qui donne aussi la parole avec aux sociétés civiles des pays concernés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Le Monde Afrique        Sahel         « La politique française au Sahel souffre d’un manque de consultation publique »   Tribune        Collectif        Un collectif d’associations et d’universitaires demande au président de la République qu’un grand débat parlementaire soit lancé, qui donne aussi la parole avec aux sociétés civiles des pays concernés.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                     Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.            L’année 2022 marque un retour brutal des enjeux internationaux dans le débat public sous l’effet d’une guerre en Ukraine qui alimente conflits, instabilité et de potentielles crises alimentaires un peu partout dans le monde. Après un cycle électoral majeur en France, c’est aussi vers le Sahel et l’Afrique que l’attention des nouvelles autorités doit se tourner.          Car, depuis bientôt dix ans, c’est dans cette région que l’investissement militaire et diplomatique français a été le plus marqué – à commencer par les décès de plus de cinquante de ses soldats – et c’est là que pourrait se jouer plus largement une bonne partie de l’avenir de la relation de la France avec le continent.          Or les évènements survenus ces derniers mois n’ont fait que renforcer le constat d’un échec de la politique menée par la France. Le retrait de la force « Barkhane » du Mali, annoncé en février, et la multiplication de manifestations hostiles à la France et à ses intérêts auront été des éléments marquants de cette réalité. Ils ne sont pas les seuls.          Le conflit sahélien a pris une tournure géopolitique nouvelle que la crise ukrainienne éclaire de façon inattendue avec la consolidation des intérêts russes dans la région. La politique française au Sahel est en cela un chantier de reconstruction majeur qu’il faut aborder avec sérieux et clairvoyance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale autour de Karim Keïta, fils de l’ex-président malien « IBK »                 Cela implique de tirer les leçons des manquements et des revers de son approche, qui aura été principalement structurée autour d’une dimension militaire et sécuritaire, sans prise en considération suffisante des racines politiques et sociales de la crise. Les gouvernements sahéliens peinent à assurer à l’ensemble de la population – dont 40 % vit sous le seuil de pauvreté – les services sociaux de base tels que la santé, l’éducation, la protection sociale, la sécurité, et le respect des droits fondamentaux.          Le Burkina Faso, le Mali et le Tchad, trois des cinq pays du G5 Sahel, sont désormais gouvernés par des autorités militaires ; 4,5 millions de personnes ont fui les violences et près de 7 millions de personnes au Sahel central sont en insécurité alimentaire aiguë.          Basculement          Cette crise multidimensionnelle conduira sûrement les populations sahéliennes à opérer de nouveaux choix de formes d’Etat et plus largement de valeurs et modèles de société. Comme en témoignent l’extension des conflits, les contestations populaires et l’instabilité politique, la région est sans doute en train de basculer dans une nouvelle période de son histoire.        Il vous reste 66.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/la-politique-francaise-au-sahel-souffre-d-un-manque-de-consultation-publique_6133644_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politique fran\u00e7aise au Sahel souffre d\u2019un manque de consultation publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-06T18:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["D\u00e9bats","Vie des id\u00e9es","D\u00e9bats","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Sahel"],"description":"Un collectif d\u2019associations et d\u2019universitaires demande au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019un grand d\u00e9bat parlementaire soit lanc\u00e9, qui donne aussi la parole avec aux soci\u00e9t\u00e9s civiles des pays concern\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/89/0/1024/512/1342/671/60/0/c848cb7_1657025173755-000-32bu8ma.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-2">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En 2021, plus de 1 800 détenus s’étaient échappés après un assaut à l’explosif d’une prison du sud-est du pays, en proie à des agitations séparatistes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, 300 détenus s’évadent d’une prison après une attaque présumée de Boko Haram      En 2021, plus de 1 800 détenus s’étaient échappés après un assaut à l’explosif d’une prison du sud-est du pays, en proie à des agitations séparatistes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h53, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Après l’attaque présumée de combattants du groupe djihadiste Boko Haram du Centre pénitencier de moyenne sécurité de Kuje, à Abuja, le 5 juillet 2022, qui a fait trois morts dans les rangs de la police. : 300 détenus sont parvenus à s’évader.  KOLA SULAIMON / AFP                 Plus de 300 détenus se sont échappés, mardi soir, d’une prison située en banlieue d’Abuja, capitale du Nigeria, après une attaque présumée de combattants du groupe djihadiste Boko Haram, a affirmé, mercredi 6 juillet, le gouvernement.              Cette attaque est survenue quelques heures après une embuscade tendue contre un convoi de sécurité présidentiel dans le nord-ouest, illustrant une nouvelle fois l’insécurité quasi généralisée dans le pays le plus peuplé d’Afrique avec 215 millions d’habitants.            Des habitants de la région ont rapporté avoir entendu mardi soir d’énormes explosions et des coups de feu près du Centre pénitentiaire de moyenne sécurité de Kuje, dans la banlieue d’Abuja. « Nous comprenons qu’il s’agit de Boko Haram, ils sont venus spécifiquement pour leurs coconspirateurs », a déclaré à la presse un responsable du ministère de l’intérieur, Shuaibu Belgore. « Pour l’instant, nous avons récupéré environ 300 (détenus) sur les quelque 600 qui sont sortis des cellules de la prison », a-t-il ajouté, précisant que certains détenus se sont rendus tandis que d’autres ont été recapturés. Un agent de sécurité a été tué dans l’attaque, a déclaré le porte-parole des services pénitentiaires, Abubakar Umar.                             Lire aussi :  Au Nigeria, une école de cinéma gratuite pour exporter Nollywood au-delà du continent africain                   Les responsables de la prison tentent toujours de déterminer le nombre exact de détenus manquant à l’appel, selon M. Umar. Dans la matinée, les forces de sécurité ramenaient à la prison, dans une camionnette noire, environ 19 détenus recapturés, a constaté sur place un correspondant de l’AFP. L’ancien haut responsable de la police, Abba Kyari, détenu au Centre pénitentiaire de Kuje dans l’attente de son procès pour trafic de drogue, est toujours en détention, a-t-il ajouté.              « On a entendu des coups de feu dans ma rue. On pensait que c’était des voleurs armés », a affirmé un résident local. « La première explosion est survenue après les coups de feu. Puis il y en a eu une deuxième et une troisième ».            Embuscade contre un convoi du président Buhari            Les forces de sécurité du Nigeria combattent les djihadistes de Boko Haram et ceux du groupe Etat islamique en Afrique de l’Ouest (Iswap en anglais) dans le nord-est du pays, où un conflit vieux de treize ans a fait 40 000 morts et 2,2 millions de déplacés.            L’armée, débordée, est également déployée contre des bandes criminelles lourdement armées, appelées localement « les bandits », qui terrorisent le nord-ouest et le centre, attaquant les villages et procédant à des enlèvements de masse. Le gouvernement nigérian évoque souvent « Boko Haram » pour désigner plus globalement les djihadistes et gangs criminels en tout genre.                             Lire aussi :  Delta du Niger :  les pêcheuses et la malédiction de l’or noir                   Quelques heures avant l’attaque de la prison de Kuje, des hommes armés ont également tendu une embuscade à un détachement d’agents de sécurité du président Muhammadu Buhari – qui n’était pas présent dans le convoi –, près de sa ville natale où il doit se rendre ce week-end dans l’Etat de Katsina (nord-ouest). Deux agents ont été légèrement blessés dans l’attaque et l’identité des auteurs reste pour l’heure inconnue. « Les assaillants ont ouvert le feu sur le convoi (…) mais ont été repoussés par des militaires, la police et les agents du DSS », a déclaré la présidence.              Au Nigeria, les prisons, souvent surpeuplées et gardées par des membres des forces de sécurité débordés, sont la cible de fréquentes attaques. En 2021, plus de 1 800 détenus s’étaient ainsi échappés après que des hommes lourdement armés eurent attaqué à l’explosif une prison du sud-est du pays, en proie à des agitations séparatistes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/au-nigeria-300-detenus-s-evadent-d-une-prison-apres-une-attaque-presumee-de-boko-haram_6133640_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, 300 d\u00e9tenus s\u2019\u00e9vadent d\u2019une prison apr\u00e8s une attaque pr\u00e9sum\u00e9e de Boko Haram","dateCreated":"2022-07-06T17:53:13+02:00","datePublished":"2022-07-06T17:53:13+02:00","dateModified":"2022-07-06T18:58:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["\u00c9tat islamique","Boko Haram","International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"En\u00a02021, plus de 1\u00a0800 d\u00e9tenus s\u2019\u00e9taient \u00e9chapp\u00e9s apr\u00e8s un assaut \u00e0 l\u2019explosif d\u2019une prison du sud-est du pays, en proie \u00e0 des agitations s\u00e9paratistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/372/0/4464/2232/1342/671/60/0/70cd2fc_1657122574102-000-32dw88r.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-3">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ « Moment important de la signature de l’instrument de ratification pour accélérer l’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède. L’agression russe est combattue avec unité et détermination », a écrit Liz Truss, la ministre des affaires étrangères britannique, sur Twitter.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Anne Guillard      Image de couverture :  Les drapeaux de la Finlande et de la Suède au siège de l’OTAN à Bruxelles, le 5 juillet 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les forces russes continuent de progresser, mercredi 6 juillet, dans le Donbass, où les habitants de Sloviansk, cible de Moscou, sont appelés à évacuer en raison des intenses bombardements. « Mon principal conseil : évacuez ! », a lancé le gouverneur et chef de l’administration militaire régionale de Donestk, Pavlo Kyrylenko, mardi soir, à l’adresse des habitants de la ville de Sloviansk, ajoutant que, « pendant la semaine, il n’y a pas eu un jour sans bombardement ».Des journalistes de l’Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le marché central de Sloviansk, où elles ont provoqué un incendie ; les rues adjacentes ont aussi été touchées. Au moins deux personnes sont mortes. « Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits où se rassemblent les civils. C’est du terrorisme pur et simple », a dénoncé M. Kyrylenko.Lors de son allocution de lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a expliqué avoir besoin de « fonds colossaux » pour aider la population, pour reconstruire les villes et les infrastructures détruites par la guerre, mais aussi pour « préparer les écoles et universités pour une nouvelle année scolaire » et « se préparer pour l’hiver ». Son premier ministre, Denys Chmyhal, en déplacement à la conférence de Lugano, a exposé un plan « estimé à 750 milliards de dollars ».La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie n’envahisse l’Ukraine, à la fin de février, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages des coûts pour le pays sont encore incertains.Le Quai d’Orsay va aider à la reconstruction de l’oblast de Tchernihiv, selon un communiqué rendu public mardi : « La France, Etat et collectivités locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la région de Tchernihiv, qui a été durement touchée par les bombardements russes pendant les premières semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens établis avec la France. »L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé, dimanche soir, son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés ces dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la “république populaire de Louhansk” ».A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense établie entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Podcast. Tchernobyl : trente-cinq jours sous occupation de l’armée russe         Analyse. Guerre en Ukraine : à Lugano, un sommet pour bâtir l’après, pendant que les destructions se poursuivent         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », annonce Joseph Zimet         Décryptages. Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… en Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Témoignages. « Ma copine graphiste a conçu des plaques d’identité avec le nom et le groupe ­sanguin des militaires. Pour qu’ils soient identifiés s’ils meurent et soignés s’ils sont blessés »                          Ce qu’il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-06T15:23:03+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T03:23:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","description":"\u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, sur Twitter.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la ratification par le Royaume-Uni de l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN sera accélérée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, sur Twitter.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-07-06T15:23:03+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T03:23:03+00:00"
  Dans un entretien au Monde, Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie s\u2019exprime au sujet de la Russie. \u00ab\u00a0Certaines personnes croient h\u00e9las encore que l\u2019on peut changer la fa\u00e7on dont la Russie se comporte en lui parlant gentiment, en essayant de l\u2019entra\u00eener dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, en la traitant comme si elle \u00e9tait l\u2019une des n\u00f4tres, \u00e0 savoir un pays o\u00f9 l\u2019on doit rendre des comptes \u00e0 son \u00e9lectorat, expliquer les d\u00e9cisions face \u00e0 des m\u00e9dias libres et \u00e0 l\u2019opinion publique. Ce n\u2019est pas \u00e0 moi de commenter l\u2019attitude de mes coll\u00e8gues europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie, je sais juste ce que ma conscience me commande de faire\u00a0: la Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb, estime-t-elle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie, regrette que l\u2019Europe ait jou\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019apaisement\u00a0\u00bb, c...","dateModified":"2022-07-06T17:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:58:10+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQuand la France va t'elle ratifier l'entr\u00e9e de la Su\u00e8de et de la Finlande dans l'Otan ?    curieuse         Bonjour Curieuse,          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres a ouvert mardi au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Je compte sur les alli\u00e9s pour qu\u2019il soit rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, optant n\u00e9anmoins pour la prudence. \u00ab\u00a0La derni\u00e8re fois [pour la Mac\u00e9doine du Nord], cela a pris douze mois\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de Su\u00e8de et de Finlande, Ann Linde et Pekka Haavisto.          Le Canada a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 ratifier, d\u00e8s mardi, les deux protocoles d\u2019adh\u00e9sion. L\u2019Estonie a suivi mercredi. Les Parlements du Danemark, de la Norv\u00e8ge et de l\u2019Islande ont \u00e9galement donn\u00e9 leur accord \u00e0 la ratification. Tout va d\u00e9pendre de la Turquie. Son pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, a donn\u00e9 son accord, au sommet de Madrid, \u00e0 la mise en \u0153uvre de la proc\u00e9dure, mais il a rappel\u00e9 aux deux candidats les engagements pris.          Pour ce qui est de la France, Elisabeth Borne n\u2019a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019OTAN qu\u2019\u00e0 une seule occasion dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: \u00ab\u00a0Nous tiendrons notre r\u00f4le. Nous agirons en coh\u00e9rence avec nos ambitions europ\u00e9ennes et nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. Pour ce qui est du processus de ratification, tout est expliqu\u00e9 dans les articles\u00a052 et\u00a053 de la Constitution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T17:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:28:02+00:00","articleBody":"               Les forces russes ou leurs relais annoncent r\u00e9guli\u00e8rement la capture ou la destruction de mat\u00e9riel occidental. Il y a peu, les m\u00e9dias russes ont annonc\u00e9 la capture de deux canons Caesar donn\u00e9s par la France. Aujourd\u2019hui, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, repris par les agences de presse russes, annonce la destruction de deux lance-missiles Himars.          Dans un message sur Twitter, l\u2019Ukraine \u00e9crit que les affirmations de Moscou sont \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb et qu\u2019elle utilise les Himars fournis par les Etats-Unis pour infliger des \u00ab\u00a0coups d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb aux forces russes. Au d\u00e9but de juillet, l\u2019Ukraine a re\u00e7u quatre syst\u00e8mes Himars de la part des Etats-Unis, qui se sont engag\u00e9s \u00e0 en livrer huit d\u2019ici \u00e0 la mi-juillet.          Les affirmations de Moscou et de Kiev sont inv\u00e9rifiables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9ment la destruction de deux Himars par la Russie","dateModified":"2022-07-06T16:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:04:00+00:00","articleBody":"     Les civils continuaient mercredi d\u2019\u00e9vacuer la ville bombard\u00e9e de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le prochain objectif des forces russes dans leur plan de conqu\u00eate totale du bassin du Donbass, leur priorit\u00e9 apr\u00e8s quatre mois et demi de conflit. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9vacuation est en cours. Nous sortons des gens de la ville chaque jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son maire, Vadym Liakh. \u00ab\u00a0Il reste en ce moment 23\u00a0000\u00a0habitants\u00a0\u00bb \u00e0 Sloviansk, qui en comptait environ 110\u00a0000 avant le conflit, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Dix-sept sont morts et soixante-sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s.          Dans cette cit\u00e9 bombard\u00e9e depuis plusieurs semaines, \u00ab\u00a0les infrastructures essentielles fonctionnent toujours, mais il n\u2019y a plus de r\u00e9seau central d\u2019approvisionnement en eau depuis un mois, et un tiers de la ville se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Liakh.                Des habitants de Sloviansk et des villes voisines attendent des bus pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers la ville de Dnipro. A Sloviansk, le 6\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/33812de_5640068-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation se poursuit \u00e0 Sloviansk face aux avanc\u00e9es russes","dateModified":"2022-07-06T16:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#561208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T16:00:25+00:00","articleBody":"    Je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 votre indiff\u00e9rence : avec-vous remarqu\u00e9 ceci ? D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Elisabeth Borne, absolument pas un mot sur l'Ukraine ! Apr\u00e8s quoi je vous souhaite une bonne sieste.    GDP         Bonjour GDP,          Peut-\u00eatre avez-vous eu un l\u00e9ger passage \u00e0 vide\u00a0? Elisabeth Borne a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 deux reprises.          D\u2019abord, dans les premi\u00e8res minutes de son discours\u00a0: \u00ab\u00a0Le contexte nous oblige. La guerre en Ukraine, aux portes de l\u2019Europe, nous rappelle combien la paix est fragile. Les prix de l\u2019\u00e9nergie augmentent et nous devons continuer \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie est toujours l\u00e0 et notre vigilance doit rester totale.\u00a0\u00bb          Ensuite, elle a \u00e9voqu\u00e9 la souverainet\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9, ce n\u2019est ni le repli sur soi, ni l\u2019exclusion. Au contraire, c\u2019est notre capacit\u00e9 \u00e0 peser et affronter les crises. Cette souverainet\u00e9 est \u00e0 la fois profond\u00e9ment fran\u00e7aise et profond\u00e9ment europ\u00e9enne. La pand\u00e9mie nous a prouv\u00e9 notre trop forte d\u00e9pendance aux industries \u00e9trang\u00e8res. La guerre en Ukraine nous a rappel\u00e9 que nous devions faire front pour faire entendre notre voix.\u00a0\u00bb Avec un peu de vigilance, vous auriez not\u00e9 que nous en parlions sur le live politique du jour, mais pas sur le live consacr\u00e9 au Tour de France, tr\u00e8s recommandable lui aussi. Vous pouvez aussi retrouver l\u2019int\u00e9grale du discours sur le site du gouvernement.          Bonne soir\u00e9e.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T16:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T14:40:51+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de messages, Pavlo Kyrylenko, gouverneur et chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 la population\u00a0: \u00ab\u00a0Evacuez\u00a0pour sauver des vies\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les Russes ont transform\u00e9 toute la r\u00e9gion de Donetsk en un point chaud o\u00f9 il est dangereux pour les civils de rester\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, \u00e9voquant un bombardement sur Toretsk, une ville mini\u00e8re de l\u2019oblast de Donetsk.          Des combats intenses se d\u00e9roulent en bordure de l\u2019oblast de Louhansk, a dit son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et les r\u00e9servistes russes y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s avec l\u2019objectif de franchir la rivi\u00e8re Donets. \u00ab\u00a0Nous contenons l\u2019ennemi \u00e0 la limite des r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, mercredi, sur la messagerie Telegram.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-07-06T16:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T14:19:20+00:00","articleBody":"               Qu\u2019importent les turbulences travers\u00e9es par Boris Johnson. Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, a \u00e9crit sur Twitter que le processus de ratification par le Royaume-Uni de la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de pour rejoindre l\u2019OTAN sera acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Moment important de la signature de l\u2019instrument de ratification pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de. Il ira maintenant \u00e0 Washington pour entrer en vigueur. L\u2019agression russe est combattue avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN sera acc\u00e9l...","dateModified":"2022-07-06T15:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:50:04+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou r\u00e9prime toutes les voix s\u2019opposant \u00e0 son offensive militaire en Ukraine, la Douma a adopt\u00e9 une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. Pr\u00e9voyant des peines allant jusqu\u2019\u00e0 sept ans de prison pour ce crime, la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e mercredi. La chambre basse du Parlement russe, a par ailleurs alourdi les peines encourues pour espionnage et \u00ab\u00a0collaboration confidentielle avec des \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          Ces durcissements de la loi, visant officiellement \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats nationaux de Russie\u00a0\u00bb, sont \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse ad\u00e9quate et opportune aux d\u00e9fis auxquels notre pays fait face\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dans un communiqu\u00e9 l\u2019un des auteurs de ce texte, le d\u00e9put\u00e9 Vassili Piskariov, du parti au pouvoir, Russie unie.          En vertu des nouvelles dispositions, les appels publics d\u2019individus \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie seront d\u00e9sormais punis de peines de deux \u00e0 quatre ans de prison. La sanction peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 cinq ans en cas d\u2019appels diffus\u00e9s par des m\u00e9dias et \u00e0 sept ans s\u2019ils sont lanc\u00e9s en groupe organis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Douma adopte une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de l...","dateModified":"2022-07-06T14:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#560122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:38:59+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique TotalEnergies a annonc\u00e9 avoir c\u00e9d\u00e9 sa participation de 20\u00a0% dans le gisement de Kharyaga, dans l\u2019Arctique russe, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 russe Zaroubejneft, qui avait d\u00e9j\u00e0 h\u00e9rit\u00e9 du r\u00f4le d\u2019op\u00e9rateur du site depuis 2016. \u00ab\u00a0En ligne avec nos principes d\u2019actions \u00e9nonc\u00e9s le 22\u00a0mars dernier concernant notre d\u00e9sengagement du p\u00e9trole russe (\u2026), TotalEnergies a convenu du transfert \u00e0 Zaroubejneft des 20\u00a0% d\u2019int\u00e9r\u00eats r\u00e9siduels que la compagnie d\u00e9tenait\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le groupe fran\u00e7ais dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0cette transaction est soumise \u00e0 l\u2019accord des autorit\u00e9s russes\u00a0\u00bb. Aucun montant n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 pour cette op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies renonce \u00e0 sa participation dans un champ p\u00e9trolier russe","dateModified":"2022-07-06T15:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:20:08+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 avoir r\u00e9solu le litige avec Moscou concernant des cargaisons destin\u00e9es \u00e0 des mineurs russes dans son archipel arctique du Svalbard, sujet de tensions r\u00e9centes entre les deux pays.          Les conteneurs de marchandises russes, bloqu\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re du fait de l\u2019interdiction de l\u2019entr\u00e9e de poids lourds russes sur le sol norv\u00e9gien, ont \u00e9t\u00e9 convoy\u00e9s par des transporteurs norv\u00e9giens jusqu\u2019au port de Tromso et sont actuellement en route pour le Svalbard par bateau, a assur\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res norv\u00e9gien. \u00ab\u00a0Cette affaire [a] d\u00e9sormais trouv\u00e9 une solution\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 une porte-parole dans un courriel \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge affirme avoir r\u00e9solu le litige avec Moscou sur l\u2019approvisionnement du Svalbard","dateModified":"2022-07-06T13:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T13:00:55+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne travaille actuellement sur un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence europ\u00e9en\u00a0\u00bb dont les premi\u00e8res mesures seront pr\u00e9sent\u00e9es prochainement pour anticiper \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle coupure compl\u00e8te du gaz russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission. \u00ab\u00a0Si le pire arrive, alors nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi dans un discours aux l\u00e9gislateurs \u00e0 Strasbourg, soulignant l\u2019importance d\u2019avoir une vue d\u2019ensemble europ\u00e9enne et une approche coordonn\u00e9e.          Elle a, par ailleurs, accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare un plan d\u2019urgence europ\u00e9en pour anticiper une \u00ab\u00a0\u00e9ventuelle coupur...","dateModified":"2022-07-06T13:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:50:00+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a reconnu mercredi que des contr\u00f4les turcs \u00e9taient en cours sur le Zhibek Zholy, un cargo battant pavillon russe et qui serait charg\u00e9, selon Kiev, de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9. \u00ab\u00a0Le navire est actuellement dans la rade du port de Karasu [en mer Noire]. Des proc\u00e9dures standards sont en cours, y compris un contr\u00f4le sanitaire\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Alexe\u00ef Za\u00eftsev. \u00ab\u00a0A l\u2019issue de celles-ci, les autorit\u00e9s turques autoriseront ou refuseront l\u2019entr\u00e9e dans le port, il n\u2019est pas question de retenir ou d\u2019arr\u00eater le cargo\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019un point de presse.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9, affirme que le Zhibek Zholy, est un cargo parti jeudi du port ukrainien de Berdiansk, sous occupation russe, charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales obtenues ill\u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit soumettre le navire \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb \u00e0 un contr\u00f4le en Turquie","dateModified":"2022-07-06T13:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:40:00+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor a annonc\u00e9 la reprise de la production dans trois gisements de p\u00e9trole et de gaz, apr\u00e8s l\u2019intervention d\u2019Oslo pour mettre fin \u00e0 une gr\u00e8ve qui mena\u00e7ait les cruciales exportations de la Norv\u00e8ge. Peu apr\u00e8s l\u2019intervention du gouvernement mardi soir, \u00ab\u00a0le travail a commenc\u00e9 pour reprendre de fa\u00e7on s\u00e9curis\u00e9e la production dans les installations affect\u00e9es par la gr\u00e8ve\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Equinor dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Il est pr\u00e9vu que tous les gisements reviennent en pleine activit\u00e9 d\u2019ici quelques jours\u00a0\u00bb, souligne la compagnie. Trois petits gisements en mer du Nord \u2013 Oseberg Est, Oseberg Sud et Gudrun \u2013 avaient d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9s en raison du mouvement social. Il s\u2019agit de deux champs de p\u00e9trole et d\u2019un troisi\u00e8me de p\u00e9trole et de gaz. Depuis la chute des livraisons de gaz russe cons\u00e9cutive \u00e0 la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est devenue pour l\u2019Europe sa premi\u00e8re source de fourniture en gaz.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la production de gaz naturel norv\u00e9gien au maximum de sa capacit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production de gaz en Norv\u00e8ge reprend apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat forc\u00e9 d\u2019une gr\u00e8ve","dateModified":"2022-07-06T13:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:23:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine doit, dans son propre int\u00e9r\u00eat, s\u2019atteler \u00e0 combattre activement la corruption en perspective d\u2019un afflux massif d\u2019aides pour la reconstruction, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement (PNUD), Achim Steiner, en marge de la conf\u00e9rence de Lugano. \u00ab\u00a0La corruption en fin de compte est un vol du d\u00e9veloppement national, du Tr\u00e9sor et, en fin de compte, des gens du pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M.\u00a0Steiner a \u00e9galement rappel\u00e9 que l\u2019une des comp\u00e9tences du PNUD est \u00ab\u00a0la bonne gouvernance\u00a0\u00bb. Ce programme, pr\u00e9sent depuis des d\u00e9cennies en Ukraine, avait d\u00fb revoir ses priorit\u00e9s avec la guerre et son cort\u00e8ge de d\u00e9plac\u00e9s et de r\u00e9fugi\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous avons des syst\u00e8mes de soutien anticorruption que nous fournissons aux gouvernements, mais c\u2019est \u00e0 leur invitation que nous le faisons\u00a0\u00bb, explique-t-il. Et \u00ab\u00a0il est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme proactive dans ce domaine\u00a0\u00bb parce qu\u2019il \u00ab\u00a0y a une quantit\u00e9 importante de financements qui viendra de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb pour relever le pays. La conf\u00e9rence de Lugano, qui s\u2019est tenue en d\u00e9but de semaine en pr\u00e9sence du PNUD, avait permis aux dirigeants ukrainiens et \u00e0 leurs alli\u00e9s de dessiner les contours d\u2019une future reconstruction du pays ravag\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Dans son rapport sur 2021, l\u2019ONG Transparency International classe l\u2019Ukraine 122e sur 180 pays. C\u2019est mieux qu\u2019en\u00a02014, ann\u00e9e o\u00f9 elle \u00e9tait 142e, et mieux que la Russie, qui est 136e, mais encore tr\u00e8s loin derri\u00e8re ses voisins membres de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: le moins bien plac\u00e9, la Bulgarie, est au 78e\u00a0rang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement ukrainien doit s\u2019attaquer \u00e0 la corruption end\u00e9mique dans le pays, estime le chef du PN...","dateModified":"2022-07-06T12:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T12:03:02+00:00","articleBody":"     Le long d\u2019un virage, sur les hauteurs de la ville de l\u2019oblast de Donetsk, distante de quelques kilom\u00e8tres de la ligne de front, des dizaines de soldats patientent sous un petit bosquet. Ils reviennent des environs de Lyssytchansk, ville voisine tomb\u00e9e aux mains des forces russes dimanche 3\u00a0juillet. Cette victoire a act\u00e9 la perte de contr\u00f4le des autorit\u00e9s ukrainiennes sur l\u2019oblast de Louhansk. Depuis lors, les forces russes concentrent leur offensive sur la deuxi\u00e8me r\u00e9gion du Donbass, l\u2019oblast de Donetsk. Les villes de Siversk, Bakhmout et Sloviansk sont d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne. Mardi 5\u00a0juillet dans la soir\u00e9e, le gouverneur de la r\u00e9gion a exhort\u00e9 ses plus de 350\u00a0000\u00a0habitants \u00e0 fuir afin de sauver des vies et de permettre \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de mieux d\u00e9fendre les villes.                Un parachutiste du 81e\u00a0bataillon a\u00e9romobile arriv\u00e9 \u00e0 Siversk apr\u00e8s avoir combattu contre les troupes russes avan\u00e7ant vers Lyssytchansk, le 5\u00a0juillet 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Du mat\u00e9riel, dont un lance-missiles antichar et une mitrailleuse lourde PKM 7.62, appartenant aux parachutistes du 81e\u00a0bataillon a\u00e9romobile. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les parachutistes du 81e\u00a0bataillon se mettent \u00e0 l\u2019abri dans une tranch\u00e9e alors qu\u2019une salve de lance-roquettes vient de mettre en feu une maison voisine. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des dizaines de colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8vent au-dessus de Siversk, pilonn\u00e9e par les troupes russes qui ont pris Lyssytchansk. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/eb8b9fa_1657092632346-v4a0503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siversk, d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne du conflit","dateModified":"2022-07-06T12:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T11:32:21+00:00","articleBody":"     Selon les donn\u00e9es de l\u2019Institut Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale, au moins 74,33 milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s par trente-neuf pays, essentiellement occidentaux.                    Lire aussi :  Quelles nations ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles nations ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a0?","dateModified":"2022-07-06T11:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T10:42:25+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sente en force \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, l\u2019Ukraine a affich\u00e9 son engagement \u00e0 des r\u00e9formes profondes, ainsi qu\u2019\u00e0 transformer et reconstruire le pays ravag\u00e9 par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable ukrainien dans une interview \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Une importante d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne men\u00e9e par le premier ministre, Denys Chmyhal, s\u2019est rendue dans cette bourgade du sud de la Suisse pour poser les bases de la reconstruction du pays. Plus de cent personnes \u00e9taient du voyage, dont cinq autres ministres et le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Nous allons prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux la reconstruction de l\u2019Ukraine, la r\u00e9forme de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller de Volodymyr Zelensky, Alexander Rodnyansky \u00e0 l\u2019AFP en marge de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0C\u2019est le message principal.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous voulons montrer au monde que nous avons une feuille de route, un plan qui est faisable et qui pourra \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 et mis en \u0153uvre \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Rodnyansky, 36\u00a0ans, professeur associ\u00e9 d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Cambridge. \u00ab\u00a0Nous voulons nous assurer d\u2019avoir tout le soutien possible pour cela.\u00a0\u00bb          M\u00eame si Lugano n\u2019\u00e9tait pas une conf\u00e9rence de donateurs, des dizaines de pays ont promis de soutenir la co\u00fbteuse reconstruction de l\u2019Ukraine, lors de sa conclusion, mardi, apr\u00e8s deux jours de discussion. Ils ont sign\u00e9 la D\u00e9claration de Lugano \u00e9tablissant les principes-cl\u00e9s de la reconstruction d\u2019un pays ravag\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0prend au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb les r\u00e9formes attendues","dateModified":"2022-07-06T11:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T10:17:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJe remarque que tr\u00e8s souvent, les titres et les textes associ\u00e9s aux informations qui tombent sur les differents lives( LeMonde, 20 min, Le Figaro, BFM tv...) sont identiques. S'agit il du m\u00eame groupe de presse ou tout simplement d'une reprise des informations les uns les autres ?     Merci \u00e0 vous         Bonjour,          Une part des informations dans ce direct provient des agences de presse, comme l\u2019Agence France-Presse, Reuters, Associated Press. Ce qui explique que vous les retrouviez dans plusieurs m\u00e9dias qui n\u2019appartiennent pas au m\u00eame groupe (parmi ceux que vous citez). Bien que Le Monde dispose d\u2019un important r\u00e9seau de correspondants \u00e0 travers la France et le monde entier, il ne dispose pas de journalistes partout et tout le temps. Les agences, oui, ou presque\u00a0: la r\u00e9daction de l\u2019Agence France-Presse, par exemple, est compos\u00e9e de 2\u00a0400\u00a0collaborateurs r\u00e9partis dans 151\u00a0pays.                    Lire aussi :  Pourquoi certains de nos articles sont sign\u00e9s \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde avec AFP\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T10:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T09:20:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe, Dmitri Medvedev, a \u00e9voqu\u00e9, mercredi, le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en excluant par avance l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de sanctions prises contre Moscou par la justice internationale, \u00e0 l\u2019heure ou la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) enqu\u00eate sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame de ch\u00e2tier un pays qui a le plus grand arsenal nucl\u00e9aire au monde est absurde en soi. Et cela cr\u00e9e potentiellement une menace pour l\u2019existence de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Telegram l\u2019actuel vice-pr\u00e9sident du puissant Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.          Il s\u2019en est ensuite pris aux Etats-Unis, accus\u00e9s de vouloir traduire la Russie devant des juridictions internationales, alors que Washington n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 puni pour ses guerres men\u00e9es \u00e0 travers le monde et qui, selon lui, ont fait 20\u00a0millions de morts.          M.\u00a0Medvedev a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de 2008 \u00e0 2012, lorsque Vladimir Poutine a bri\u00e8vement quitt\u00e9 le Kremlin, en raison de la limite de mandats pr\u00e9sidentiels, pour diriger le gouvernement. Autrefois consid\u00e9r\u00e9 comme une figure mod\u00e9r\u00e9e, Dmitri Medvedev, qui a \u00e9t\u00e9 premier ministre de 2012 \u00e0 2020, s\u2019est impos\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine comme l\u2019un des d\u00e9tracteurs les plus f\u00e9roces des pays occidentaux. D\u00e9sormais abonn\u00e9 aux d\u00e9clarations fracassantes, il a, par exemple, qualifi\u00e9 les adversaires de la Russie d\u2019\u00ab\u00a0enfoir\u00e9s\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) enqu\u00eate actuellement sur les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. La Russie nie syst\u00e9matiquement toutes les exactions dont les forces russes sont accus\u00e9es\u00a0: bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols,\u00a0etc. Et elle accuse en retour l\u2019Ukraine de crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Medvedev \u00e9voque le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-07-06T09:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T08:03:41+00:00","articleBody":"                     Des v\u00eatements et des chaussures sont expos\u00e9s pour \u00eatre distribu\u00e9s, au si\u00e8ge d\u2019une association d\u2019aide humanitaire, \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 5\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/22778f6_1657094474696-442074.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T08:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:57:01+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur r\u00e9gional de Lviv, Maksym Kozytsky, 822\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier en train depuis cette r\u00e9gion de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine vers Przemysl en Pologne et 131\u00a0autres personnes, arriv\u00e9es hier \u00e0 Lviv depuis l\u2019int\u00e9rieur du pays, attendent leur \u00e9vacuation vers l\u2019Europe dans les jours qui viennent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9vacuations se poursuivent","dateModified":"2022-07-06T07:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:29:00+00:00","articleBody":"     Le contraste entre les palmiers du lac de Lugano, dans le canton italophone du Tessin (sud), en Suisse et les combats d\u2019artillerie dans les cit\u00e9s ravag\u00e9es du Donbass, en Ukraine, n\u2019aura pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Ce rendez-vous est important pour la future planification, mais il ne s\u2019agit en aucun cas de mise en \u0153uvre, c\u2019est pr\u00e9matur\u00e9, estime Alexander Rodnyansky. La Russie continue de d\u00e9stabiliser le pays, nous avons m\u00eame perdu un peu de terrain dans le Donbass. La plus grande contribution serait de gagner la guerre. \u00a0\u00bb          Ainsi pos\u00e9, le cadre de la premi\u00e8re conf\u00e9rence internationale sur la reconstruction de l\u2019Ukraine, qui s\u2019est tenue les 4 et 5\u00a0juillet, affichait d\u2019embl\u00e9e ses limites\u00a0: ni tour de table des donateurs ni rencontre diplomatique pour ramener Moscou et Kiev \u00e0 une table de n\u00e9gociations. Reste qu\u2019il y a bien eu une avanc\u00e9e\u00a0: plus de 40 pays et des organisations internationales ont paraph\u00e9 un accord posant le cadre de l\u2019effort pour financer le redressement du pays \u00e0 l\u2019issue du conflit.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00e0 Lugano, l\u2019Occident pose les conditions de la reconstruction du pays en guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lugano, un sommet pour b\u00e2tir l\u2019apr\u00e8s, pendant que les destructions se poursuivent","dateModified":"2022-07-06T07:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T07:04:55+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe s\u2019est offusqu\u00e9 mercredi de la publication par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision France 2 d\u2019un entretien entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe, quatre jours avant que Moscou lance son assaut contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tiquette diplomatique ne pr\u00e9voit pas de fuites unilat\u00e9rales de [tels] enregistrements\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, au cours d\u2019un d\u00e9placement au Vietnam. La conversation t\u00e9l\u00e9phonique de neuf minutes tr\u00e8s tendue entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans un documentaire de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise France 2, qui retrace la m\u00e9diation du pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour tenter d\u2019emp\u00eacher l\u2019embrasement du conflit en Ukraine, Moscou \u00e9tant alors accus\u00e9 de pr\u00e9parer une offensive, en d\u00e9pit de ses d\u00e9n\u00e9gations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.          M. Lavrov a jug\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas \u00e0 rougir du contenu de la conversation entre les deux dirigeants. \u00ab\u00a0Nous menons toujours les n\u00e9gociations de telle mani\u00e8re que nous n\u2019ayons jamais \u00e0 avoir honte. Nous disons toujours ce que nous pensons, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre de nos paroles et \u00e0 expliquer notre position\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Publication d\u2019un entretien Macron-Poutine\u00a0: Moscou critique une violation de l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tiquette diploma...","dateModified":"2022-07-06T07:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#559017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T06:49:10+00:00","articleBody":"     Un discours sur le co\u00fbt du conflit pour les alli\u00e9s europ\u00e9ens de l\u2019Ukraine devient n\u00e9cessaire, tout comme l\u2019effort de guerre qu\u2019implique leur soutien militaire. Il s\u2019agit de pr\u00e9parer les esprits \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9, mais aussi \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels rationnements, observe dans sa chronique Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Vladimir Poutine parie sur l\u2019inapp\u00e9tence et la fatigue des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine parie sur l\u2019inapp\u00e9tence et la fatigue des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-06T07:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:51:57+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine offre depuis f\u00e9vrier le sombre spectacle d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9 dans lequel l\u2019artillerie est d\u00e9cisive et dont l\u2019issue pourrait se jouer aussi sur un \u00e9l\u00e9ment de logistique essentiel\u00a0: les stocks de munitions.          Particuli\u00e8rement gourmandes en projectiles de toutes sortes, de la balle de fusil d\u2019assaut \u00e0 l\u2019obus de 155 mm en passant par le missile de pr\u00e9cision, les arm\u00e9es ukrainienne et russe se livrent \u00e0 une guerre d\u2019attrition des munitions, comme avec soldats et \u00e9quipements. Objectif\u00a0: durer plus longtemps que l\u2019ennemi.          \u00ab\u00a0C\u2019est la question du moment\u00a0\u00bb, confirme un haut grad\u00e9 europ\u00e9en qui a requis l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0C\u2019est une question de flux et de stocks (\u2026). Ce qui caract\u00e9rise un conflit de haute intensit\u00e9, c\u2019est la consommation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e de munitions de tous calibres.\u00a0\u00bb          Concernant les obus, par exemple, selon un rapport de l\u2019institut britannique RUSI, \u00ab\u00a0la Russie tire approximativement 20\u00a0000\u00a0obus de 152\u00a0mm par jour, \u00e0 comparer \u00e0 6\u00a0000 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Mais les protagonistes ne disposent pas des m\u00eames moyens. La Russie s\u2019appuie sur une production r\u00e9partie sur son territoire, avec un r\u00e9seau de communications ma\u00eetris\u00e9. L\u2019Ukraine, elle, ne r\u00e9siste que gr\u00e2ce aux stocks et aux usines des Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: l\u2019enjeu crucial des stocks de munitions","dateModified":"2022-07-06T05:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tchernobyl\u00a0: trente-cinq jours sous occupation de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:20:09+00:00","articleBody":"      Les forces russes continuent de progresser mercredi 6\u00a0juillet dans le Donbass, o\u00f9 les habitants de Sloviansk, prochaine cible de Moscou, sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer face aux intenses bombardements. \u00ab\u00a0Mon principal conseil\u00a0: \u00e9vacuez\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 mardi soir le gouverneur de la r\u00e9gion de Donestk, Pavlo Kyrylenko, \u00e0 l\u2019adresse des habitants de la ville de Sloviansk, ajoutant que \u00ab\u00a0pendant la semaine, il n\u2019y a pas eu un jour sans bombardement\u00a0\u00bb.          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont vu des roquettes frapper le march\u00e9 central de Sloviansk, o\u00f9 elles ont provoqu\u00e9 un incendie, les rues adjacentes ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Au moins deux personnes sont mortes. \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le gouverneur Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer.          Lors de son allocution, lundi soir, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 avoir besoin de \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, reconstruire les villes et les infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Son premier ministre, Denys Chmyhal, en d\u00e9placement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb.          La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l\u2019Ukraine. Doivent y \u00eatre pos\u00e9es les bases d\u2019un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages des co\u00fbts pour le pays sont encore incertains.          Le Quai d\u2019Orsay va aider \u00e0 la reconstruction de l\u2019oblast de Tchernihiv selon un communiqu\u00e9 mardi\u00a05\u00a0juillet\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0La France, Etat et collectivit\u00e9s locales comprises, concentrera notamment ses efforts de reconstruction sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, qui a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e par les bombardements russes pendant les premi\u00e8res semaines de la guerre. La ville de Tchernihiv a des liens anciens \u00e9tablis avec la France.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s lors des derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense \u00e9tablie entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 133e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-06T05:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:12:07+00:00","articleBody":"           Le march\u00e9 central de Sloviansk bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Deux morts et sept bless\u00e9s sont \u00e0 d\u00e9plorer dans la ville de l\u2019oblast de Donetsk o\u00f9 Moscou acc\u00e9l\u00e8re sa progression. Le 4 juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/9078afa_5634632-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la ratification par le Royaume-Uni de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Fi...","dateModified":"2022-07-06T04:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html#558879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/06/guerre-en-ukraine-en-direct-le-gouvernement-ukrainien-doit-s-attaquer-a-la-corruption-endemique-selon-le-chef-du-pnud_6133531_3210.html","datePublished":"2022-07-06T04:05:47+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/570/0/8192/4096/1342/671/60/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-06T05:00:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/40171f4_1657120826611-772914.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-4">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Au moment où la guerre en Ukraine marque le retour de la guerre de « haute intensité » sur le sol européen, un essai regroupe les contributions de multiples experts et militaires afin de comprendre les spécificités des conflits modernes et de mettre en œuvre les réformes nécessaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             « Les nouvelles formes de guerre » : les leçons à tirer des mutations de la conflictualité      Au moment où la guerre en Ukraine marque le retour de la guerre de « haute intensité » sur le sol européen, un essai regroupe les contributions de multiples experts et militaires afin de comprendre les spécificités des conflits modernes et de mettre en œuvre les réformes nécessaires.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 14h15    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Livre. Le mot même était banni des discours officiels comme des livres blancs sur la défense depuis l’effondrement de l’URSS en 1991. « On ne parlait plus de guerre mais de crise, d’interventions ou d’opérations ponctuelles toutes situées “sous le seuil” de la guerre », relèvent Julian Fernandez, Jean-Baptiste Jeangène Vilmer et Justin Massie dans l’introduction des Nouvelles Formes de guerre. Cet essai réunit quelques-unes des plus stimulantes contributions de la plate-forme francophone le Rubicon animée par le Réseau d’analyses stratégiques (RAS) canadien, l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (Irsem) et le centre Thucydide de Panthéon-Assas.          Le livre se focalise sur les nouvelles formes de conflictualité comme la guerre cognitive, les nouveaux terrains d’affrontements tels l’espace, le cyber ou la lutte informationnelle, les mutations introduites par des technologies inédites, etc. Les contributions sont variées, provenant d’expert mais aussi de militaires réfléchissant concrètement sur les changements nécessaires, y compris pour la formation des officiers.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre hybride, la guerre avant la guerre                 Les formes de la guerre se modifient même si, comme le soulignent les auteurs, « sa nature reste la même, un acte de violence destiné à contraindre autrui et à le soumettre à une volonté ». Le conflit en Ukraine, premier affrontement conventionnel interétatique de haute intensité en Europe depuis 1945, qui avait déjà fait l’objet d’un recueil de textes du Rubicon paru en avril (Ukraine, le choc de la guerre, Equateurs, 144 pages, 12 euros) en est l’illustration.          Faire preuve d’inventivité          « Toute la difficulté des “opérations hybrides”, “sous le seuil” ou “dans les zones grises” (quel que soit le nom qu’on veuille bien leur donner) est qu’elles subvertissent cette distinction binaire paix/guerre », explique ainsi Olivier Schmitt, directeur d’études à l’Institut des hautes études de défense nationale. Des expressions employées aujourd’hui au plus haut niveau des armées françaises telles que « gagner la guerre avant la guerre » traduisent ces nouvelles réalités stratégiques.          Ces dernières impliquent aussi de profonds changements pour le droit international humanitaire qui, comme le souligne la juriste Julia Grignon, impose un certain nombre de contraintes sur les différentes parties d’un conflit. Elles jouent le rôle « d’un garde-fou afin de limiter la violence armée au strict nécessaire exigé par la guerre, c’est-à-dire l’affaiblissement du potentiel de l’ennemi ».                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                 Si la guerre en Ukraine rappelle à bien des égards les conflits du XXe siècle, elle brouille nombre de repères. Il s’agit d’une agression caractérisée contre un Etat souverain devenue une guerre interétatique tout en restant un conflit armé intra-étatique entre les autorités de Kiev et les rebelles prorusses du Donbass. D’où la nécessité de faire preuve d’inventivité pour adapter le droit international humanitaire afin, selon les mots de la chercheuse, « de tenter d’apporter un peu d’intelligence dans le chaos ».        Il vous reste 4.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/06/les-nouvelles-formes-de-guerre-les-lecons-a-tirer-des-mutations-de-la-conflictualite_6133607_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouvelles formes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: les le\u00e7ons \u00e0 tirer des mutations de la conflictualit\u00e9","dateCreated":"2022-07-06T14:15:08+02:00","datePublished":"2022-07-06T14:15:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Au moment o\u00f9 la guerre en Ukraine marque le retour de la guerre de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb sur le sol europ\u00e9en, un essai regroupe les contributions de multiples experts et militaires afin de comprendre les sp\u00e9cificit\u00e9s des conflits modernes et de mettre en \u0153uvre les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/1018/74/1112/556/1342/671/60/0/a81812f_1656948273500-z2nzomnhbnrvb2todwityxnzzxrzlwvkzw46ndqvzmnmotjiytexnthjyzuznwe0mmzkywi1ndy4mdezogy4odiwzdgucgrm.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-5">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’armée russe progresse vers Sloviansk et Siversk pour essayer de prendre le contrôle de la région de Donetsk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ 
<article-nb="2022/07/06/19-6">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Ce texte controversé, présenté en janvier par la Commission européenne, classe comme « verts » certains investissements pour la production d’électricité dans des centrales nucléaires qui n’émettent pas de CO₂ ou des centrales au gaz, à condition qu’elles mobilisent les technologies les plus avancées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Union européenne             Le classement du gaz et du nucléaire comme énergies « durables » validé par les eurodéputés      Ce texte controversé, présenté en janvier par la Commission européenne, classe comme « verts » certains investissements pour la production d’électricité dans des centrales nucléaires qui n’émettent pas de CO₂ ou des centrales au gaz, à condition qu’elles mobilisent les technologies les plus avancées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les législateurs européens votent le plan de la Commission européenne sur les énergies, mercredi 6 juillet 2022, au Parlement européen, à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Le vote s’annonçait serré, le sujet divisait au sein même des familles politiques. Les eurodéputés ont validé, mercredi 6 juillet, le projet de labellisation verte pour les centrales nucléaires et à gaz, deux sources d’énergie considérées par Bruxelles comme nécessaires pour réduire les émissions de gaz à effet de serre.            Les eurodéputés devaient dire s’ils approuvaient ou non une objection, adoptée le 14 juin par les commissions parlementaires des affaires économiques et de l’environnement, synonyme de veto contre le texte de l’exécutif européen. Réunis en session plénière à Strasbourg, les eurodéputés ont rejeté ce veto à une majorité de 328 voix – l’objection n’a, elle, recueilli que 278 voix.              Le texte controversé, présenté en janvier par la Commission, classifie désormais comme « durables » certains investissements pour la production d’électricité dans des centrales nucléaires – qui n’émettent pas de CO2 – ou des centrales au gaz, à condition qu’elles mobilisent les technologies les plus avancées. Et, pour ces dernières, qu’elles permettent de fermer des centrales à charbon bien plus polluantes.            L’autorisation des Etats membres étant déjà acquise, les opposants ont annoncé qu’ils lanceraient une procédure en justice, seul moyen désormais disponible pour bloquer l’initiative.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parlement européen affûte ses armes contre le classement du nucléaire et du gaz comme énergies « durables »                   « Greenwashing »            Cette classification (dite « taxonomie ») devait aider à mobiliser des fonds privés dans des projets « verts » et s’inscrivait dans l’objectif de neutralité carbone de l’UE en 2050. Mais la reconnaissance de la contribution du gaz et du nucléaire à la lutte contre le changement climatique, pourtant effectuée sur la base de rapports d’experts, a provoqué la colère d’organisations écologistes qui ont dénoncé une opération de « greenwashing ». Le label « vert » était, jusqu’ici, réservé aux énergies renouvelables.              Dans l’hémicycle, les antigaz ont donné de la voix, mardi. D’autant plus que l’actualité de la guerre en Ukraine, qui a mis en lumière le danger de la dépendance aux hydrocarbures russes, a renforcé l’hostilité de certains élus. « Il n’y a rien de durable dans les énergies fossiles », a estimé l’eurodéputée suédoise Emma Wiesner (groupe Renew, libéral). « Comment pouvons-nous demander aux autres pays de réduire leur utilisation des énergies fossiles si nous les classifions comme vertes ? Cela va nuire à l’accord de Paris », a affirmé le Néerlandais Bas Eickhout (Verts).            « C’est de la politique sale et un résultat scandaleux », a ajouté Ariadna Rodrigo de Greenpeace, en annonçant que l’ONG saisirait, avec d’autres, la Cour de justice de l’Union européenne, unique moyen désormais de bloquer l’initiative. Les gouvernements autrichien et luxembourgeois s’étaient déjà prononcés en faveur d’une action en justice.            « Ni le gaz ni le nucléaire ne sont durables », ont affirmé les Verts dans un communiqué, en estimant que le label de l’UE, jusqu’ici réservé aux énergies renouvelables, avait perdu sa crédibilité. L’inclusion du gaz « va retarder la transition réellement durable, dont on a désespérément besoin, et renforcer la dépendance aux hydrocarbures russes », a dénoncé sur Twitter la militante suédoise Greta Thunberg, sans évoquer le nucléaire.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Europe : « En décrétant verts l’énergie nucléaire tout comme le gaz naturel, nous enterrons la taxonomie »                   « Les craintes ne sont pas justifiées. Le gaz et le nucléaire ne sont pas mis au même niveau que les renouvelables et des conditions strictes sont incluses », a défendu pour sa part l’eurodéputé Pascal Canfin (Renew). La taxonomie « est un levier essentiel pour investir dans [le nucléaire,] une énergie décarbonée, indispensable pour notre avenir », a estimé François-Xavier Bellamy (Parti populaire européen, droite), qui salue une victoire de « la raison ». La Commission européenne s’est réjouie du vote, affirmant qu’elle restait « déterminée à utiliser tous les outils disponibles pour éloigner [l’UE] des sources d’énergie à fortes émissions de carbone ».            « Priorité aux renouvelables »            La taxonomie de l’UE « donne la priorité aux renouvelables et à l’efficacité énergétique », a affirmé la commissaire aux services financiers Mairead McGuinness, venue défendre son texte à Strasbourg.              Mais l’exécutif européen estime que les énergies renouvelables ne pourront pas à elles seules répondre à la demande croissante d’électricité en raison de leur production intermittente. D’où le besoin, au moins à titre transitoire, de favoriser aussi l’investissement dans des moyens stables et pilotables comme le gaz et le nucléaire.            Le label « vert » à ces deux sources d’énergie a déjà reçu l’aval des Etats membres. Seuls huit pays, dont l’Allemagne, l’Autriche et le Luxembourg, ont exprimé leur opposition, lors de consultations menées par la présidence française du Conseil de l’UE, loin de la « supermajorité » de vingt pays nécessaire pour bloquer le projet. La France, qui veut relancer sa filière nucléaire, et des pays d’Europe centrale, comme la Pologne, qui doivent remplacer leurs centrales à charbon, sont, en revanche, derrière la Commission.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/06/le-classement-du-gaz-et-du-nucleaire-comme-energies-durables-valide-par-les-eurodeputes_6133592_3244.html"},"headline":"Le classement du gaz et du nucl\u00e9aire comme \u00e9nergies \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb valid\u00e9 par les eurod\u00e9put\u00e9s","dateCreated":"2022-07-06T12:38:30+02:00","datePublished":"2022-07-06T12:38:30+02:00","dateModified":"2022-07-06T16:04:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Economie","Europe","International"],"description":"Ce texte controvers\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 en janvier par la Commission europ\u00e9enne, classe comme \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb certains investissements pour la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans des centrales nucl\u00e9aires qui n\u2019\u00e9mettent pas de CO\u2082 ou des centrales au gaz, \u00e0 condition qu\u2019elles mobilisent les technologies les plus avanc\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8605f92_1657111454304-442225.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-7">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Ingrida Simonyte, première ministre de la Lituanie, regrette que l’Europe ait joué « l’apaisement », ces dernières années, face à la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »      Ingrida Simonyte, première ministre de la Lituanie, regrette que l’Europe ait joué « l’apaisement », ces dernières années, face à la Russie.          Propos recueillis par Serge Enderlin(Lugano (Suisse), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ingrida Simonyte, la première ministre de la Lituanie, à Copenhague, au Danemark, le 10 juin 2022.  PHILIP DAVALI / AP               Ingrida Simonyte, première ministre de la Lituanie, regrette que l’Europe ait joué « l’apaisement » ces dernières années face à la Russie.          La Russie est un « Etat-voyou », avez-vous tweeté récemment. Si des responsables européens le pensent, peu l’expriment si ouvertement. Les Baltes sont-ils plus lucides ou plus courageux ?          Certaines personnes croient hélas encore que l’on peut changer la façon dont la Russie se comporte en lui parlant gentiment, en essayant de l’entraîner dans un débat démocratique, en la traitant comme si elle était l’une des nôtres, à savoir un pays où l’on doit rendre des comptes à son électorat, expliquer les décisions face à des médias libres et à l’opinion publique. Ce n’est pas à moi de commenter l’attitude de mes collègues européens face à la Russie, je sais juste ce que ma conscience me commande de faire : la Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, allié mal aimé des Ukrainiens                 Les Lituaniens préviennent depuis des années de la montée des périls. Ne vous a-t-on pas entendus ?          Nous avons eu beaucoup de peine à expliquer que cette aspiration impérialiste de restauration des possessions soviétiques n’avait pas disparu derrière le paravent des relations économiques. De manière générale, l’Occident pensait qu’il pourrait faire entrer n’importe qui dans sa civilisation par la seule grâce de la prospérité du commerce. Et puis les marges étaient énormes en Russie pour les investisseurs, parce que c’était risqué.          Ainsi pendant longtemps, alors que la situation se détériorait, on a regardé ailleurs, les montagnes de cash affolaient les esprits. On se disait que, à force de s’enrichir, les Russes finiraient par demander des libertés. Malheureusement, c’est l’inverse qui s’est produit. Nous avons échoué. La Russie n’a cessé d’abuser de principes que nous considérons comme notre force, par exemple la liberté d’expression, et les a retournés contre nous ; elle continue d’ailleurs à le faire, en manipulant l’information.          Votre population ne vous reproche-t-elle pas de l’exposer à la colère du puissant voisin ?          Notre pays a regagné son indépendance il y a trente-deux ans seulement [le 11 mars 1990]. Nombreux sont ceux qui se souviennent de ce que signifie vivre sous occupation soviétique. Il y a des gens qui ont été déportés en Sibérie, ou qui sont nés après la déportation de leurs parents agriculteurs, prêtres, enseignants.          J’ai moi-même vécu en Union soviétique pendant quinze ans, assez pour dire : plus jamais ça ! La mémoire d’un demi-siècle d’occupation est encore très vivante en Lituanie, cinquante ans de notre développement nous ont été enlevés. Aussi personne ne veut-il plus entendre parler de ce soi-disant russky mir (« monde russe ») auquel fait référence l’idéologie du Kremlin. Si nous parlons fort, ce n’est pas parce que nous boxons au-dessus de notre catégorie, mais parce que nous voulons clamer que nous ne ferons plus jamais partie de ce monde-là, nous sommes européens.        Il vous reste 55.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/la-russie-a-cesse-d-etre-un-pays-que-l-on-peut-traiter-normalement_6133586_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un pays que l\u2019on peut traiter normalement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-06T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-06T16:17:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Lituanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ingrida Simonyte, premi\u00e8re ministre de la Lituanie, regrette que l\u2019Europe ait jou\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019apaisement\u00a0\u00bb, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, face \u00e0 la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Lugano (Suisse), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/529/0/6346/3173/1342/671/60/0/f22e563_fd6ceee0296a4f34a83deca253f5856a-fd6ceee0296a4f34a83deca253f5856a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-8">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les Forces pour la liberté et le changement ont appelé à « maintenir la pression populaire » contre la junte au sixième jour du sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Soudan             Au Soudan, les civils refusent de collaborer avec l’armée, appelant à davantage de manifestations      Les Forces pour la liberté et le changement ont appelé à « maintenir la pression populaire » contre la junte au sixième jour du sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Sit-in le 4 juillet 2022 pour demander le retour à un régime civil et pour protester contre la mort de neuf personnes tuées lors des manifestations contre la junte le 30 juin, à Khartoum.  MARWAN ALI / AP                 Le principal bloc civil du Soudan a rejeté mardi 5 juillet la proposition du général putschiste Abdel Fattah Al-Burhan de laisser la place à un gouvernement civil, dénonçant un « retrait tactique » destiné à maintenir l’influence de l’armée dans le pays.              Les Forces pour la liberté et le changement (FLC), colonne vertébrale du gouvernement civil limogé lors du putsch mené par le chef de l’armée le 25 octobre 2021, ont appelé à « maintenir la pression populaire » contre le pouvoir militaire, au sixième jour de sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soudan : à Khartoum, des quartiers se soulèvent face à la répression de la junte                   Lors de la « révolution » qui a renversé en 2019 un autre militaire, le dictateur Omar Al-Bachir, les manifestants avaient maintenu leurs sit-in huit mois durant. Ils avaient alors obtenu de l’armée qu’elle partage le pouvoir avec les civils des FLC pour mener le pays vers ses premières élections démocratiques.            Le putsch du général Al-Burhane a brutalement changé la donne en octobre. Son annonce de laisser la place à un gouvernement civil – de fait un retour au statu quo d’avant son coup de force – n’a pas convaincu dans la capitale et ses banlieues où de nouvelles barricades ont été montées après son discours lundi soir.            « Rester au pouvoir pour toujours »            Le mouvement gagne désormais d’autres villes. Mardi, des centaines de manifestants ont lancé un nouveau sit-in à 200 kilomètres plus au sud, à Wad Madani, ont rapporté des témoins. « Nous ne partirons pas d’ici avant d’obtenir un gouvernement civil », déclare l’un d’eux à l’AFP, Mahmoud Mirghani. « On a lancé ce sit-in en réponse au discours d’Al-Burhane le putschiste. On veut la liberté, la paix, la justice et un gouvernement civil », renchérit une autre manifestante, Safa Abderrahim.              Les FLC, elles, ont vu dans l’annonce du général Al-Burhane « une trahison » et un moyen pour l’armée – aux commandes du Soudan quasiment sans interruption depuis l’indépendance en 1956 – de garder la haute main sur la politique et l’économie.                             Lire aussi :  Neuf morts au Soudan lors d’une journée de manifestations anti-putsch                   Car le général Al-Burhane a annoncé qu’aux côtés du gouvernement civil siégerait un Conseil suprême des forces armées dont il n’a pas défini les prérogatives. « C’est une façon pour Al-Burhane de rester au pouvoir pour toujours », affirme un manifestant à Khartoum qui a requis l’anonymat.            Pour Kholood Khair, spécialiste du Soudan pour Insight Strategy Partners, « Al-Burhane déplace désormais la pression sur les civils », alors que le pays est privé de l’aide internationale depuis le putsch et pris entre dévaluation exponentielle et inflation à plus de 200 %. Et surtout, ajoute-t-elle, son Conseil suprême lui « permettra de maintenir les privilèges économiques » des militaires et paramilitaires.            114 morts et des milliers de blessés            « Tout le peuple soudanais a vu l’économie s’écrouler depuis le coup d’Etat », lance un manifestant à Khartoum, alors qu’aujourd’hui encore 80 % des ressources échappent au contrôle du ministère des finances. On ignore quelle est la part des militaires dans l’économie, mais ils tiennent de nombreuses entreprises allant de l’élevage de volailles au BTP.              L’armée aura les mains d’autant plus libres que le pouvoir militaire a « rétabli dans leurs fonctions des islamistes » du régime Al-Bachir, écartés sous le gouvernement civil limogé par le putsch, assure Mme Khair.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Soudan : les hôpitaux dans le viseur des forces de l’ordre depuis le coup d’Etat                   La rue, elle, veut la justice pour les 114 morts et les milliers de blessés de la répression du mouvement prodémocratie, selon des médecins. Or, décrypte Mme Khair, le général Al-Burhane « n’évoque pas la question de la responsabilité juridique ou financière » pour les victimes de la répression. « Al-Burhane doit remettre à la justice tous ceux qui ont tué [des manifestants] et il est le premier d’entre eux », affirme un manifestant à Khartoum qui veut conserver l’anonymat.            Des centaines de manifestants sont restées dans la rue malgré des tentatives de dispersion des forces de l’ordre, ont rapporté des médecins prodémocratie. « On ne fait pas confiance [à Al-Burhane], on veut seulement qu’il parte une fois pour toutes », affirme de son côté à l’AFP Mohannad Othmane, juché sur l’une des barricades à Khartoum.                             Lire aussi :  Au Soudan, raids nocturnes et arrestations arbitraires ciblent les opposants au putsch                   Les capitales étrangères poussent depuis des mois civils et militaires à négocier un retour vers la transition démocratique, lancée en 2019 et interrompue par le putsch. Mardi, elles n’avaient toujours pas commenté l’annonce du général Al-Burhane ni la réponse des civils.              Mais le secrétaire général de l’ONU a dit espérer que l’annonce du général Al-Burhane « crée une opportunité pour obtenir un accord », tout en appelant à « une enquête indépendante sur les violences », dans un communiqué publié mardi.            Le général Al-Burhane, lui, s’est rendu à Nairobi pour « une réunion urgente » des chefs d’Etat de l’IGAD, l’organisation régionale de l’Afrique de l’Est. Il y a discuté avec le premier ministre éthiopien Abiy Ahmed après un nouvel incident frontalier entre les deux pays qu’opposent plusieurs contentieux.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/au-soudan-les-civils-refusent-de-collaborer-avec-l-armee-appelant-a-davantage-de-manifestations_6133577_3212.html"},"headline":"Au Soudan, les civils refusent de collaborer avec l\u2019arm\u00e9e, appelant \u00e0 davantage de manifestations","dateCreated":"2022-07-06T11:20:01+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:20:01+02:00","dateModified":"2022-07-06T11:24:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Les Forces pour la libert\u00e9 et le changement ont appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir la pression populaire\u00a0\u00bb contre la junte au sixi\u00e8me jour du sit-in anti-putsch dans la capitale et ses banlieues.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/126/0/6720/3360/1342/671/60/0/ea6a3b4_fae65e11883848b4b25098184c1660d4-fae65e11883848b4b25098184c1660d4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-9">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Selon les données de l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 74,33 milliards d’euros ont été dépensés par trente-neuf pays, essentiellement occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                  Les Décodeurs        Ukraine         Quelles nations ont le plus aidé l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, en février ?   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 11h22     Temps de Lecture 1 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesEN UN GRAPHIQUE – Selon les données de l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 74,33 milliards d’euros ont été dépensés par trente-neuf pays, essentiellement occidentaux.                   
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	color: #EEE;
}


Mise à jour du 6 juillet 2022 : cet article initialement publié le 18 mai été mis à jour avec les derniers données disponibles.
          En partant en guerre, Vladimir Poutine a soudé les pays occidentaux dans un front uni pour la défense de l’Ukraine : au total, les pays qui soutiennent Kiev ont versé  au moins 74,33 milliards d’euros d’aide militaire, financière ou humanitaire, selon les données publiées le 6 juillet 2022 par l’Institut Kiel pour l’économie mondiale.                        
#cartenord {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu {
    position: relative;
}

.dec_contenu .tt_statique {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem 1.5rem;
    color: #131e2b;
    position: absolute;
    left: 35%;
    bottom: 5px;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 30%;
    background: #FCFCFD;
}

.dec_contenu .tt_statique.cacher {
    display: none;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt,
.tt_statique .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr,
.tt_statique .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

#cartenord .pascontrib {
    fill: #f6f5f2;
    stroke: #d7d2c5;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord .contrib {
    stroke: white;
    stroke-width: .5px;
    cursor: pointer;
}

#cartenord .contrib:hover {
    stroke-width: 1.5px;
}

#cartenord .ukraine {
    stroke-width: .5px;
    stroke: #1d91c0;
}

#cartenord .agresseurs {
    fill: #f4e4e4;
    stroke: #deaeae;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord rect.fond {
    fill: #e7eef3;
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

.d_legende .d_legtitre,
.dec_contenu .d_legtitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-top: 1rem;
}

.d_legende .gras,
.dec_contenu .gras {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}

.d_legende span.carre,
.pays_manquants span.carre {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.d_legende span.carre.rouge {
    background-color: #f4e4e4;
    border: 1px solid #deaeae;
}

.d_legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #ffffd9, #ffffd9 2px, #1d91c0 1px, #1d91c0 4px);
    border: 1px solid #1d91c0;
}

.d_legende .d_flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .d_flex .ligne {
    padding-right: 2rem;
}

.d_legende .choro {
    margin-top: .5rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .ligne_leg {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 1.5rem;
    padding: .25rem;
    width: 15%;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
}


/* pays non affichés */

.pays_manquants {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 3rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #cartenord .contrib,
    #cartenord .pascontrib,
    #cartenord .ukraine,
    #cartenord .agresseurs {
        stroke-width: 1px;
    }
    .d_legende .d_flex {
        display: block;
    }
    #cartenord .contrib:hover {
        stroke-width: 2px;
    }
    .d_legende .ligne_leg {
        width: 25%;
    }
    .d_legende .d_flex {
        font-size: 1.4rem;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }
    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord rect.fond {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord .pascontrib {
    fill: #32363f;
    stroke: #3b404a;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Etats-Unis très largements en tête des aides
Cette carte choroplèthe représente, en milliards d'euros, le niveau de l'aide à l'Ukraine au 6 juillet 2022.



 Russie et allié
 Ukraine



Pays contributeurs à l'aide pour l'Ukraine








Pays non-affichés sur la carte


Source : Kiel Institute for the World Economy







/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("cartenord").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

var dataAide = [{
        "pays": "United States",
        "financial": 9.88893072,
        "humanitaire": 8.830101657,
        "militaire": 23.9551958,
        "total": 42.67
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "financial": 10.32,
        "humanitaire": 1.22,
        "militaire": 0.00,
        "total": 11.54
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "financial": 2.09,
        "humanitaire": 0.38,
        "militaire": 2.38,
        "total": 4.84
    }, {
        "pays": "Germany",
        "financial": 1.15,
        "humanitaire": 0.75,
        "militaire": 1.39,
        "total": 3.29
    }, {
        "pays": "Poland",
        "financial": 0.95,
        "humanitaire": 0.10,
        "militaire": 1.70,
        "total": 2.75
    }, {
        "pays": "Canada",
        "financial": 1.29,
        "humanitaire": 0.15,
        "militaire": 0.76,
        "total": 2.19
    }, {
        "pays": "France",
        "financial": 1.80,
        "humanitaire": 0.12,
        "militaire": 0.16,
        "total": 2.08
    }, {
        "pays": "Japan",
        "financial": 0.56,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.57
    }, {
        "pays": "Norway",
        "financial": 0.03,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.45,
        "total": 0.52
    }, {
        "pays": "Italy",
        "financial": 0.31,
        "humanitaire": 0.03,
        "militaire": 0.15,
        "total": 0.49
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "financial": 0.09,
        "humanitaire": 0.09,
        "militaire": 0.18,
        "total": 0.36
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.10,
        "militaire": 0.25,
        "total": 0.36
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "financial": 0.25,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.01,
        "total": 0.26
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.25,
        "total": 0.25
    }, {
        "pays": "Greece",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.25,
        "total": 0.25
    }, {
        "pays": "Australia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.05,
        "militaire": 0.19,
        "total": 0.23
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.22,
        "total": 0.23
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "financial": 0.02,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.16,
        "total": 0.22
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.12,
        "militaire": 0.08,
        "total": 0.19
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "financial": 0.08,
        "humanitaire": 0.03,
        "militaire": 0.07,
        "total": 0.18
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.12,
        "total": 0.16
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.11,
        "total": 0.12
    }, {
        "pays": "Finland",
        "financial": 0.08,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.03,
        "total": 0.11
    }, {
        "pays": "Spain",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.04,
        "total": 0.08
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.07,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.07
    }, {
        "pays": "Austria",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.05,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.06,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.05,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.05,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.04
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.02,
        "total": 0.02
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.01,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Romania",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Malta",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.00
    }],
    dicoPays = [{
        "pays": "United States",
        "fr": "Etats-Unis",
        "iso3": "USA"
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "fr": "Royaume-Uni",
        "iso3": "GBR"
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "fr": "Union européenne",
        "iso3": "EUR"
    }, {
        "pays": "Poland",
        "fr": "Pologne",
        "iso3": "POL"
    }, {
        "pays": "Germany",
        "fr": "Allemagne",
        "iso3": "DEU"
    }, {
        "pays": "France",
        "fr": "France",
        "iso3": "FRA"
    }, {
        "pays": "Canada",
        "fr": "Canada",
        "iso3": "CAN"
    }, {
        "pays": "Italy",
        "fr": "Italie",
        "iso3": "ITA"
    }, {
        "pays": "Norway",
        "fr": "Norvège",
        "iso3": "NOR"
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "fr": "Suède",
        "iso3": "SWE"
    }, {
        "pays": "Japan",
        "fr": "Japon",
        "iso3": "JPN"
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "fr": "Estonie",
        "iso3": "EST"
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "fr": "Lettonie",
        "iso3": "LVA"
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "fr": "Danemark",
        "iso3": "DNK"
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "fr": "Belgique",
        "iso3": "BEL"
    }, {
        "pays": "Australia",
        "fr": "Australie",
        "iso3": "AUS"
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "fr": "Rép. tchèque",
        "iso3": "CZE"
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "fr": "Pays-Bas",
        "iso3": "NLD"
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "fr": "Hongrie",
        "iso3": "HUN"
    }, {
        "pays": "Finland",
        "fr": "Finlande",
        "iso3": "FIN"
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "fr": "Slovaquie",
        "iso3": "SVK"
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "fr": "Lituanie",
        "iso3": "LTU"
    }, {
        "pays": "Romania",
        "fr": "Roumanie",
        "iso3": "ROU"
    }, {
        "pays": "Spain",
        "fr": "Espagne",
        "iso3": "ESP"
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "fr": "Irlande",
        "iso3": "IRL"
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "fr": "Suisse",
        "iso3": "CHE"
    }, {
        "pays": "Austria",
        "fr": "Autriche",
        "iso3": "AUT"
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "fr": "Luxembourg",
        "iso3": "LUX"
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "fr": "Corée du Sud",
        "iso3": "KOR"
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "fr": "Croatie",
        "iso3": "HRV"
    }, {
        "pays": "Greece",
        "fr": "Grèce",
        "iso3": "GRC"
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "fr": "Nouvelle-Zélande",
        "iso3": "NZL"
    }];

/*d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};
*/


var widthC = 1000,
    heightC = 500,
    echelle = widthC / 1.8,
 d.pays),
 d.iso3),
 d.pays),
    domaineScale = [0, 2, 4, 43],
    colScale = ["#f7fcb9", "#addd8e", "#41ab5d", "#004529"];


var manque = ["EU (Commission and Council)", "Japan", "South Korea", "Australia", "New Zealand"];

 m.get(b).total - m.get(a).total);

var scaleCol = d3.scaleLinear()
    .range(colScale)
    .domain(domaineScale);

var projection = d3.geoEqualEarth()
    .center([-20, 28])
    .scale(echelle)
    .rotate([10, -30]);

var carte = d3.select("#cartenord")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + widthC + " " + heightC),
    fond = carte.append("g"),
    g = carte.append("g");

t = textures.lines()
    .size(6)
    .strokeWidth(1.5)
    .background("#ffffd9")
    .stroke("#1d91c0");

carte.call(t)

fond.append("rect")
    .attr("class", "fond")
    .attr("x", 0)
    .attr("y", 0)
    .attr("width", widthC)
    .attr("height", heightC)

var pathC = d3.geoPath()
    .projection(projection);


d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/fondsdecarte/world-topo.json").then(function(topology) {

    g.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topology, topology.objects.countries).features)
        .enter()
        .append("path")
        .attr("d", pathC)
        .attr("class", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                return "contrib"
            } else if (d.properties.id == "UKR") {
                return "ukraine"
            } else if (d.properties.id == "RUS" || d.properties.id == "BLR") {
                return "agresseurs"
            } else {
                return "pascontrib"
            }
        })
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
" + iso3.get(d.properties.id).fr + ""
Aide totale : " + milliers(e.total) + ""
"
 0) {
Militaire : " + milliers(e.militaire.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Financière : " + milliers(e.financial.arrondir()) + ""
                    }
 0) {
Humanitaire : " + milliers(e.humanitaire.arrondir()) + ""
                    }
                    return html
                }
            }
        })
        .style("fill", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return scaleCol(e.total)
                }
            }
        })
        .style("stroke", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return d3.rgb(scaleCol(e.total)).darker()
                }
            }
        })
        .on("mouseover", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e && !mobileDec) {
                    /*                    d3.select(this).moveToFront()*/
                    contenu_tt = d3.select(this).attr("data-tt")
                    d3.select(".tt_statique").classed("cacher", false).html(contenu_tt)
                }
            }
        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(".tt_statique").classed("cacher", true)
        });

    if (mobileDec) {
        make_tooltip("#cartenord path.contrib");
    }
    carte.select(".ukraine")
        .style("fill", t.url())
        /*   .moveToFront()*/

});

/* on ajoute les pays qui manquent */
rabe = ""

for (i in manque) {
    d = manque[i];
    e = m.get(d)
" + enFr.get(d).fr + " (" + milliers(e.total) + ")"
}

d3.select(".pays_manquants").html(rabe)

/* on fait la légende */
leg = ""

 {
    if (i " + String(d).replace("43", "6")
        if (i  à -" + String(domaineScale[i + 1]).replace("43", "6") + " Mds"
        } else {
            leg += " et +"
        }
"
    }
})

d3.select(".choro").html(leg)

/* faire ceux qui manquent */

          Très loin devant se trouvent les Etats-Unis, avec près de 43 milliards d’euros depuis la fin du mois de janvier 2022, dont près de 24 milliards en aide militaire (56 % du total). Et ce n’est pas fini. Le 11 mai dernier, la Chambre des représentants américaine validait une nouvelle enveloppe de 40 milliards d’euros – soit l’équivalent du PIB annuel du Cameroun, à titre de comparaison.            Les pays de l’Union européenne ont versé à la fois des aides bilatérales (11,64 milliards d’euros) et des aides communes provenant des fonds de l’Union européenne (11,54 milliards d’euros) – soit un total de 23,18 milliards d’euros.          En valeur absolue, plus un pays est riche, plus il s’est montré généreux envers l’Ukraine. En revanche, lorsque l’on rapporte ces aides au produit intérieur brut, les rapports changent. Les Etats-Unis rétrogradent au 5e rang (0,22 % du PIB), derrière des voisins ou d’anciennes républiques soviétiques amies : l’Estonie est la plus généreuse avec 0,87 % de son PIB en aide à l’Ukraine. Suivent un autre pays balte, la Lettonie (0,73 %), la Pologne (0,49 %) puis la Littuanie (0,31 %). La France est quatorzième, avec 0,08 % de son PIB, toujours selon les données de l’institut allemand Kiel.                    
#depensespourUkraine {
    width: 100%;
}

#depensespourUkraine .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#depensespourUkraine .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#depensespourUkraine .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#depensespourUkraine .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#depensespourUkraine .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#depensespourUkraine .passelect,
#depensespourUkraine .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#depensespourUkraine .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#depensespourUkraine .barre {
    fill: rgba(65, 171, 93, .4);
    stroke: rgb(65, 171, 93);
    stroke-width: 0;
}

#depensespourUkraine .barreexerge {
    fill: rgb(65, 171, 93);
}

#depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #004529;
    cursor: pointer;
}

#depensespourUkraine .y path,
#depensespourUkraine .y stroke,
#depensespourUkraine .y line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x path,
#depensespourUkraine .grid .domain,
#depensespourUkraine .x stroke {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(65, 171, 93, .25);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les voisins de l'Ukraine sont ceux qui donnent le plus
Ce graphique représente la part de l'aide apportée à l'Ukraine par rapport au PIB, pour les 20 premiers pays du classement.

Source : Kiel Institute for the World Economy






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num.toFixed(2) * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("depensespourUkraine").offsetWidth;
var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .8;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1.2;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".grapheaide").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 0.9])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);


var data = [{
        "pays": "Estonia",
        "total": 0.86603,
        "humanitaire": 0.0046,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.23
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "total": 0.72545,
        "humanitaire": 0.0014,
        "financier": 0.01,
        "militaire": 0.2188
    }, {
        "pays": "Poland",
        "total": 0.48982,
        "humanitaire": 0.1028,
        "financier": 0.9537,
        "militaire": 1.5157
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "total": 0.305304,
        "humanitaire": 0.042,
        "financier": 0.005,
        "militaire": 0.059
    }, {
        "pays": "United States",
        "total": 0.216375,
        "humanitaire": 8.887,
        "financier": 9.9526,
        "militaire": 24.1095
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "total": 0.186461,
        "humanitaire": 0.3804,
        "financier": 2.0695,
        "militaire": 2.3354
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "total": 0.155353,
        "humanitaire": 0.0361,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1446
    }, {
        "pays": "Norway",
        "total": 0.153982,
        "humanitaire": 0.0368,
        "financier": 0.0202,
        "militaire": 0.2643
    }, {
        "pays": "Canada",
        "total": 0.141697,
        "humanitaire": 0.1474,
        "financier": 1.1054,
        "militaire": 0.7564
    }, {
        "pays": "Greece",
        "total": 0.138317,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0144
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "total": 0.120808,
        "humanitaire": 0.0011,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "total": 0.119608,
        "humanitaire": 0.005,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1138
    }, {
        "pays": "Germany",
        "total": 0.090924,
        "humanitaire": 0.805,
        "financier": 0.15,
        "militaire": 1.3919
    }, {
        "pays": "France",
        "total": 0.084071,
        "humanitaire": 0.1169,
        "financier": 1.8,
        "militaire": 0.1625
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "total": 0.080139,
        "humanitaire": 1.215,
        "financier": 1.4,
        "militaire": 1.5
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "total": 0.07821,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.05
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "total": 0.070802,
        "humanitaire": 0.0766,
        "financier": 0.0914,
        "militaire": 0.125
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "total": 0.06542,
        "humanitaire": 0.0374,
        "financier": 0.02,
        "militaire": 0.1344
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "total": 0.042488,
        "humanitaire": 0.0064,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0164
    }, {
        "pays": "Finland",
        "total": 0.042053,
        "humanitaire": 0.0144,
        "financier": 0.0775,
        "militaire": 0.0293
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "total": 0.039169,
        "humanitaire": 0.113,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0766
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "total": 0.030932,
        "humanitaire": 0.1267,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Italy",
        "total": 0.027598,
        "humanitaire": 0.0219,
        "financier": 0.31,
        "militaire": 0.15
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "total": 0.020704,
        "humanitaire": 0.0184,
        "financier": 0.08,
        "militaire": 0.0722
    }, {
        "pays": "Australia",
        "total": 0.018703,
        "humanitaire": 0.0604,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1292
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "total": 0.016334,
        "humanitaire": 0.065,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Austria",
        "total": 0.014333,
        "humanitaire": 0.0007,
        "financier": 0.0469,
        "militaire": 0.0034
    }, {
        "pays": "Japan",
        "total": 0.011908,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0.2842,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "total": 0.010284,
        "humanitaire": 0.0019,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Malta",
        "total": 0.008341,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "total": 0.008175,
        "humanitaire": 0.0584,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Spain",
        "total": 0.006698,
        "humanitaire": 0.0428,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0253
    }, {
        "pays": "Bulgaria",
        "total": 0.00651,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "total": 0.006243,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0113
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "total": 0.004129,
        "humanitaire": 0.0021,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0002
    }, {
        "pays": "Romania",
        "total": 0.004036,
        "humanitaire": 0.0042,
        "financier": 0.07,
        "militaire": 0.003
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "total": 0.002661,
        "humanitaire": 0.0379,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0023
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "total": 0.000027,
        "humanitaire": 0.0002,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }],
    dicoBarres = {
        "United States": {
            "fr": "Etats-Unis",
            "iso3": "USA"
        },
        "United Kingdom": {
            "fr": "Royaume-Uni",
            "iso3": "GBR"
        },
        "EU (Commission and Council)": {
            "fr": "Union européenne",
            "iso3": "EUR"
        },
        "Poland": {
            "fr": "Pologne",
            "iso3": "POL"
        },
        "Germany": {
            "fr": "Allemagne",
            "iso3": "DEU"
        },
        "France": {
            "fr": "France",
            "iso3": "FRA"
        },
        "Canada": {
            "fr": "Canada",
            "iso3": "CAN"
        },
        "Italy": {
            "fr": "Italie",
            "iso3": "ITA"
        },
        "Norway": {
            "fr": "Norvège",
            "iso3": "NOR"
        },
        "Sweden": {
            "fr": "Suède",
            "iso3": "SWE"
        },
        "Japan": {
            "fr": "Japon",
            "iso3": "JPN"
        },
        "Estonia": {
            "fr": "Estonie",
            "iso3": "EST"
        },
        "Latvia": {
            "fr": "Lettonie",
            "iso3": "LVA"
        },
        "Denmark": {
            "fr": "Danemark",
            "iso3": "DNK"
        },
        "Belgium": {
            "fr": "Belgique",
            "iso3": "BEL"
        },
        "Australia": {
            "fr": "Australie",
            "iso3": "AUS"
        },
        "Czech Republic": {
            "fr": "Rép. tchèque",
            "iso3": "CZE"
        },
        "Netherlands": {
            "fr": "Pays-Bas",
            "iso3": "NLD"
        },
        "Hungary": {
            "fr": "Hongrie",
            "iso3": "HUN"
        },
        "Finland": {
            "fr": "Finlande",
            "iso3": "FIN"
        },
        "Slovakia": {
            "fr": "Slovaquie",
            "iso3": "SVK"
        },
        "Lithuania": {
            "fr": "Lituanie",
            "iso3": "LTU"
        },
        "Romania": {
            "fr": "Roumanie",
            "iso3": "ROU"
        },
        "Spain": {
            "fr": "Espagne",
            "iso3": "ESP"
        },
        "Ireland": {
            "fr": "Irlande",
            "iso3": "IRL"
        },
        "Switzerland": {
            "fr": "Suisse",
            "iso3": "CHE"
        },
        "Austria": {
            "fr": "Autriche",
            "iso3": "AUT"
        },
        "Luxembourg": {
            "fr": "Luxembourg",
            "iso3": "LUX"
        },
        "South Korea": {
            "fr": "Corée du Sud",
            "iso3": "KOR"
        },
        "Croatia": {
            "fr": "Croatie",
            "iso3": "HRV"
        },
        "Greece": {
            "fr": "Grèce",
            "iso3": "GRC"
        },
        "New Zealand": {
            "fr": "Nouvelle-Zélande",
            "iso3": "NZL"
        },
        "Slovenia": {
            "fr": "Slovénie",
            "iso3": "SVN"
        },
        "Cyprus": {
            "fr": "Chypre",
            "iso3": "CYP"
        },
        "Malta": {
            "fr": "Malte",
            "iso3": "MLT"
        },
        "Portugal": {
            "fr": "Portugal",
            "iso3": "PRT"
        },
        "Turkey": {
            "fr": "Turquie",
            "iso3": "TUR"
        }
    };

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 dicoBarres[d].fr);

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 b.total - a.total);
 i dataFiltree.reverse();

 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.total))
    .attr("data-tt", function(d) {
        var toutLAide = d.humanitaire + d.financier + d.militaire;
        /* le tooltip */
" + dicoBarres[d.pays].fr + ""
Aide : " + presMilliers(d.total) + " % du PIB, soit " + milliards(toutLAide) + ""
"
        if (d.militaire) {
dont militaire : " + milliards(d.militaire) + ""
        }
        if (d.humanitaire) {
   humanitaire : " + milliards(d.humanitaire) + ""
        }
        if (d.financier) {
       financière : " + milliards(d.financier) + ""
        }
        return html

    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");


<article-nb="2022/07/06/19-10">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Un pourvoi en cassation a été formé par le parquet contre l’avis défavorable de la cour d’appel à l’extradition, demandée par l’Italie pour des faits de terrorisme durant les « années de plomb » et soutenue par Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Les militants italiens d’extrême gauche n’en ont pas fini avec la justice et l’exécutif      Un pourvoi en cassation a été formé par le parquet contre l’avis défavorable de la cour d’appel à l’extradition, demandée par l’Italie pour des faits de terrorisme durant les « années de plomb » et soutenue par Emmanuel Macron.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 11h06    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les dix militants italiens d’extrême gauche réfugiés en France et réclamés par Rome pensaient en avoir fini avec la justice, au moins pour quelques années. La cour d’appel de Paris avait, en effet, rendu, mercredi 29 juin, un avis défavorable à leur extradition vers l’Italie afin qu’ils purgent des peines prononcées en leur absence pour des actes de terrorisme remontant aux années 1970 et 1980.          Mais le procureur général, Rémy Heitz, a décidé de se pourvoir en cassation contre la décision de la cour d’appel, comme il l’a annoncé dans un communiqué publié lundi 4 juillet. Ce pourvoi a provoqué la stupéfaction et la colère des avocats des « asilés » italiens, tant la configuration est rare. « Jamais, de toute ma carrière, je n’ai eu droit à un pourvoi en cassation sur la décision d’une cour d’appel en matière d’extradition, confie Irène Terrel, avocate de sept des dix militants italiens. C’est incroyable. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice française bloque les extraditions des militants d’extrême gauche italiens                 Antoine Comte est tout aussi étonné. « D’autant, souligne l’avocat, qu’en matière d’extradition, le pourvoi est clairement limité à des questions formelles par le code de procédure pénale. » L’article 696-15 stipule qu’une éventuelle cassation ne peut porter que sur les conditions légales dans lesquelles un arrêt a été rendu. En clair, des « vices de forme ».          « Acharnement »          Les avocats des militants italiens, dont fait aussi partie Jean-Louis Chalanset, restent confiants dans le fait que la chambre criminelle de la Cour de cassation ne cassera pas l’arrêt de la cour d’appel favorable à leurs clients. Ils tiennent à souligner la solidité du travail des juges d’appel. « Ils ont travaillé un an sur ce dossier et leurs motivations sont excellentes, souligne Me Terrel. Le droit à un procès équitable fait référence à l’incapacité de l’Italie d’organiser de nouveaux procès dans des conditions satisfaisantes, trente à quarante ans plus tard. La cour évoque aussi la notion de délai raisonnable. Enfin, la référence à la stabilité de la vie familiale ouvre la porte à une reconnaissance de l’asile dont ces personnes ont bénéficié en France. »          Pour toutes ces raisons, les avocats de la défense estiment que le pourvoi répond à des impératifs politiques. Me Chalanset dénonce « une ingérence de l’exécutif dans le judiciaire [qui] enfreint la séparation des pouvoirs. Le parquet général a dû recevoir des instructions du garde des sceaux », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse. Quant à Me Comte, il y voit « un acharnement » et « la volonté de plaire à l’Etat italien ».          Pour l’avocat représentant l’Etat italien, William Julié, ce « pourvoi est nécessaire » car la chambre de l’instruction de la cour d’appel, « sans nier la gravité des crimes » reprochés aux dix anciens militants, « retient que le trouble à l’ordre public a été atténué par le temps passé ». Or, « le temps qui s’est écoulé a pour cause le manque de coopération de la France », estime-t-il.        Il vous reste 45.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/06/les-militants-italiens-d-extreme-gauche-n-en-ont-pas-fini-avec-la-justice-et-l-executif_6133572_3224.html"},"headline":"Les militants italiens d\u2019extr\u00eame gauche n\u2019en ont pas fini avec la justice et l\u2019ex\u00e9cutif","dateCreated":"2022-07-06T11:06:02+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:06:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Europe","Italie"],"description":"Un pourvoi en cassation a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par le parquet contre l\u2019avis d\u00e9favorable de la cour d\u2019appel \u00e0 l\u2019extradition, demand\u00e9e par l\u2019Italie pour des faits de terrorisme durant les \u00ab\u00a0ann\u00e9es de plomb\u00a0\u00bb et soutenue par Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/3081ef1_1657098212714-000-9m37hl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-11">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La Tunisie est l’une des destinations privilégiées des Algériens. La crise du Covid-19 avait fortement ralenti le trafic routier, limité au transport de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             L’Algérie annonce la réouverture de sa frontière avec la Tunisie      La Tunisie est l’une des destinations privilégiées des Algériens. La crise du Covid-19 avait fortement ralenti le trafic routier, limité au transport de marchandises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h02       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Algérie, grande pourvoyeuse de touristes à la Tunisie, va rouvrir à la mi-juillet la frontière terrestre entre les deux pays, fermée depuis 2020 en raison du Covid-19, a annoncé le président algérien Abdelmadjid Tebboune mardi 5 juillet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Malgré la pandémie, le Sud tunisien renouvelle son offre touristique                   « Nous avons pris une décision conjointe de rouvrir les frontières terrestres à compter du 15 juillet », a déclaré M. Tebboune à l’aéroport d’Alger aux côtés de son homologue tunisien Kaïs Saïed, qui s’apprêtait à quitter le pays après avoir assisté aux festivités marquant le 60e anniversaire de l’indépendance de l’Algérie.            Jusque-là, le trafic routier entre les deux pays se limitait au transport de marchandises.            Grande pourvoyeuse de touristes            Les deux pays avaient fermé leurs frontières terrestres en mars 2020 pour endiguer la propagation du coronavirus.              Le secteur du tourisme en Tunisie a sérieusement pâti de cette fermeture, l’Algérie étant une grande pourvoyeuse de touristes au pays voisin particulièrement durant la saison estivale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la reprise économique se fait attendre                   Avant la pandémie du coronavirus, plus de 3 millions d’Algériens se rendaient chaque année en Tunisie, selon des médias locaux.            Les liaisons aériennes et maritimes entre les deux pays avaient repris en juin 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/l-algerie-annonce-la-reouverture-de-sa-frontiere-avec-la-tunisie_6133569_3212.html"},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie annonce la r\u00e9ouverture de sa fronti\u00e8re avec la Tunisie","dateCreated":"2022-07-06T11:02:04+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:02:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["L'Afrique face au Covid-19","Tunisie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","\u00c9conomie","Tourisme","International"],"description":"La Tunisie est l\u2019une des destinations privil\u00e9gi\u00e9es des Alg\u00e9riens. La crise du Covid-19 avait fortement ralenti le trafic routier, limit\u00e9 au transport de marchandises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/413/0/4080/2040/1342/671/60/0/130bd1a_1657098086853-000-9fl4fq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-12">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Cet après-midi, le premier ministre britannique fait face aux présidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Boris Johnson n’entend toujours pas quitter son poste malgré des démissions en série au sein de son gouvernement      Cet après-midi, le premier ministre britannique fait face aux présidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson, à Londres, le 7 septembre 2021.  TOBY MELVILLE / AFP                 Les démissions se poursuivent dans le gouvernement britannique. Mercredi 6 juillet, au lendemain des départs fracassants des ministres de la santé et des finances, huit membres du gouvernement ont à leur tour résigné leur portefeuille, portant à une vingtaine le nombre total de démissions cette année. Des annonces qui fragilisent le premier ministre, Boris Johnson, empêtré dans une vague de scandales.            Le secrétaire d’Etat chargé de l’enfance et de la famille, Will Quince, a jugé qu’il n’avait « pas le choix », après avoir répété « de bonne foi » dans les médias des éléments fournis par les services du premier ministre « qui se sont révélés inexacts ». L’assistante auprès du secrétaire d’Etat aux transports, Laura Trott, a démissionné en jugeant que la confiance était « perdue ». Enfin, le ministre chargé des normes scolaires, Robin Walker, a expliqué que sa décision découlait de son regret que le Parti conservateur ait « été détourné de sa mission première à cause de questionnements permanents sur son équipe dirigeante ».              Cinq autres membres du gouvernement – la ministre d’Etat à la croissance régionale et aux collectivités locales, Kemi Badenoch, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire à la mise à niveau, au logement et aux collectivités, Neil O’Brien, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire à l’apprentissage et aux compétences, Alex Burghart, le sous-secrétaire d’Etat parlementaire aux entreprises et à l’industrie, Lee Rowley, et la ministre d’Etat aux médias et aux données, Julia Lopez – ont annoncé leur démission mercredi après-midi dans un communiqué commun ; ils remercient Boris Johnson pour son action, mais l’appellent à la démission « pour le bien du parti et du pays ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la pression s’accroît sur Boris Johnson, après une série de démissions au sein de son cabinet                   Scandales à répétition            Mardi soir, les ministres de la santé, Sajid Javid, et des finances, Rishi Sunak, avaient annoncé à quelques minutes d’intervalle leur démission, lassés des scandales à répétition qui secouent le gouvernement depuis des mois.            Ces démissions surviennent alors que le premier ministre vient de présenter ses excuses pour avoir nommé en février dans son gouvernement Chris Pincher, whip en chef adjoint chargé de la discipline parlementaire des députés conservateurs. Ce dernier était accusé d’attouchements sur plusieurs hommes, informations dont Downing Street avait connaissance depuis 2019 mais que le premier ministre dit avoir « oublié », en le nommant.              L’ancien secrétaire d’Etat chargé du Brexit, David Frost, qui avait lui aussi démissionné en décembre, a jugé que leurs départs étaient justifiés, et appelé M. Johnson à démissionner avant d’aggraver la situation. Des ministres loyaux lui ont réaffirmé leur soutien, comme Nadine Dorries, chargé de la culture. Il est parfois « facile de s’en aller », mais « beaucoup plus difficile » de mettre en œuvre des réformes pour le pays, a affirmé Nadhim Zahawi, mercredi, sur SkyNews.            Boris Johnson défend son bilan            Lors de la séance hebdomadaire de questions au premier ministre, qui a débuté à 13 heures mercredi, M. Johnson a fait savoir qu’il n’entendait pas quitter son poste. « Le travail d’un premier ministre dans des circonstances difficiles, lorsqu’on vous a confié un mandat colossal, est de continuer à avancer », a-t-il déclaré. Devant les députés, il a notamment défendu l’action de son gouvernement, vantant des baisses d’impôt.            Le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, a fustigé un « spectacle pathétique », tandis que le leader du Parti national écossais (SNP) à la Chambre des communes, Ian Blackford, a exigé la tenue d’élections anticipées. Deux députés conservateurs ont également demandé à M. Johnson de démissionner.            « Eté du mécontentement »            Déjà considérablement affaibli par le scandale des fêtes organisées à Downing Street pendant la pandémie, M. Johnson avait survécu il y a quelques semaines à un vote de défiance de son propre camp.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                   Le contexte économique est, en outre, particulièrement délicat, avec une inflation au plus haut depuis quarante ans, à 9,1 % en mai sur douze mois. Après une grève historique des cheminots à la fin du mois de juin, les syndicats ont déjà appelé à un « été du mécontentement » et plusieurs professions – avocats, personnels de santé, enseignants – ont appelé à des mouvements sociaux.              Selon un sondage de l’institut YouGov mardi soir, 69 % des électeurs britanniques estiment que Boris Johnson devrait démissionner. Plus de la moitié (54 %) des électeurs conservateurs de 2019 pense que le premier ministre doit quitter son poste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an de dérive au 10 Downing Street                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/royaume-uni-deux-nouvelles-demissions-au-sein-du-gouvernement-de-boris-johnson_6133568_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Boris Johnson n\u2019entend toujours pas quitter son poste malgr\u00e9 des d\u00e9missions en s\u00e9rie au sein de son gouvernement","dateCreated":"2022-07-06T11:01:22+02:00","datePublished":"2022-07-06T11:01:22+02:00","dateModified":"2022-07-06T17:48:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Cet apr\u00e8s-midi, le premier ministre britannique fait face aux pr\u00e9sidents des principales commissions de la Chambre des communes, parmi lesquels certains de ses critiques les plus virulents au sein du Parti conservateur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/794/0/6000/3000/1342/671/60/0/4a1bf8b_1657063402091-000-32dv6pu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-13">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Après neuf jours de températures anormalement élevées, l’Archipel est confronté à des pluies torrentielles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Japon             Vague de chaleur extrême, précipitations violentes… le Japon à l’épreuve du dérèglement climatique      Après neuf jours de températures anormalement élevées, l’Archipel est confronté à des pluies torrentielles.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 14h25    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Malgré la chaleur, la plupart des Japonais continuent à porter le masque dans la rue, comme ici, le 27 juin 2022, à Tokyo.  HIRO KOMAE / AP               A peine sorti d’une vague de chaleur jamais observée depuis cent cinquante ans et d’une période de mousson écourtée, le Japon subit des pluies torrentielles. « Soyez prudents face aux risques de crues et de glissements de terrain. Méfiez-vous des fortes rafales de vent, de la foudre et des tornades », a averti, mercredi 6 juillet, l’agence de météorologie (JMA). L’alerte concerne l’est et le nord du pays. La région de Tokyo devait faire face à 180 millimètres de précipitations en vingt-quatre heures.          La veille, la JMA avait émis un message similaire pour d’autres régions : 200 mm de pluies sont tombés par exemple sur l’île d’Hachijojima, dans le sud de l’Archipel. Même les régions du nord, plus tempérées, ont subi de fortes pluies. Le tout alors que la tempête tropicale Aere provoque vents forts et pluies violentes le long de la côte pacifique, en direction du Nord-Est.          Ces perturbations suivent neuf jours de températures anormalement élevées sur l’ensemble de l’Archipel. Trente-cinq des 47 départements du Japon ont connu des niveaux record de chaleur. Isesaki, dans le département de Gunma (centre), a subi 40 degrés le 29 juin. Quatre jours plus tôt, la ville avait enregistré 40,2 degrés. Tokyo a souffert avec six journées de suite à plus de 35 degrés. Jamais, depuis le début en 1875 de l’enregistrement de ces données, le Japon n’avait connu de telles températures en cette période de l’année.          Risque de pénurie d’électricité          Le mois de juin est traditionnellement celui de la saison des pluies. Cette année, elle s’est terminée le 27 dans la région de Tokyo, avec vingt-deux jours d’avance par rapport aux normales saisonnières. Elle a aussi provoqué des précipitations inférieures aux années précédentes. La chaleur a eu des conséquences sanitaires. Selon l’Agence de gestion des catastrophes, le nombre de personnes hospitalisées pour des coups de chaleur a dépassé les 20 000, là aussi un record pour le mois de juin. Une cinquantaine de patients sont décédés.          Le gouvernement de Fumio Kishida a dû gérer par ailleurs un risque de pénurie d’électricité. Pour la première fois, il a appelé les entreprises et les particuliers à réduire leur consommation d’énergie de 15 heures à 18 heures. Il a annoncé le 1er juillet la distribution de « points » d’une valeur de 2 000 yens (14 euros) aux ménages participant à un « programme d’économie d’énergie » à l’échelle nationale, utilisables tels des bons d’achat. Il a même recommandé de ne plus porter le masque en extérieur ou pendant des périodes d’exercice physique. La plupart des Japonais continuent de le porter, dans la rue comme au bureau.        Il vous reste 55.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/06/vague-de-chaleur-extreme-precipitations-violentes-le-japon-subit-le-dereglement-climatique_6133564_3244.html"},"headline":"D\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0: le Japon \u00e0 l\u2019\u00e9preuve des vagues de chaleur extr\u00eame, de pr\u00e9cipitations violentes...","dateCreated":"2022-07-06T10:43:56+02:00","datePublished":"2022-07-06T10:43:56+02:00","dateModified":"2022-07-06T14:25:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Japon"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Apr\u00e8s neuf jours de temp\u00e9ratures anormalement \u00e9lev\u00e9es, l\u2019Archipel est confront\u00e9 \u00e0 des pluies torrentielles.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/0fcb5fb_1657085441220-419574.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-14">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Alger avait stoppé la vente de son gaz naturel liquéfié à Rabat en octobre 2021 sur fond de tensions diplomatiques au Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Le Maroc redémarre des centrales à gaz grâce à l’Espagne      Alger avait stoppé la vente de son gaz naturel liquéfié à Rabat en octobre 2021 sur fond de tensions diplomatiques au Sahara occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h28    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Maroc a annoncé, mardi 5 juillet, la remise en service de deux grandes centrales électriques grâce à du gaz naturel liquéfié (GNL) acheminé depuis l’Espagne via le gazoduc Maghreb Europe (GME), après la décision d’Alger de ne plus approvisionner le royaume en gaz.            « Le royaume du Maroc assure son approvisionnement en gaz naturel en concluant des contrats d’achat de GNL sur le marché international et en utilisant les infrastructures gazières des opérateurs espagnols et le gazoduc Maghreb-Europe », selon un communiqué de l’Office national de l’électricité et de l’eau potable (ONEE) et de l’Office national des hydrocarbures et des mines (ONHYM).                             Lire aussi :  L’Espagne a commencé à acheminer du gaz vers le Maroc                   Ce GNL servira notamment au redémarrage des stations à gaz de Tahaddart et Aîn Béni Mathar, dans le nord du Maroc, autrefois alimentées par le gaz algérien.              Désormais, l’approvisionnement des deux centrales – qui fournissent entre 10 % et 17 % de la production nationale d’électricité, selon des médias locaux – est « assuré par le GME via l’interconnexion gazière Maroc-Espagne fonctionnant en mode flux inverse », précise le communiqué.            « Relations de bon voisinage »            L’acheminement du gaz vers le Maroc a commencé le 28 juin « sur la base des relations commerciales et du bon voisinage », avaient indiqué à l’AFP des sources du ministère espagnol de la transition écologique, assurant qu’il ne s’agissait pas de gaz algérien.            L’Algérie avait menacé en avril de rompre son contrat de fourniture de gaz à l’Espagne si Madrid venait à acheminer du gaz algérien « vers une destination tierce », une référence implicite au Maroc.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                   Fin octobre 2021, Alger avait décidé de ne pas renouveler le contrat du GME sur fond d’escalade de tensions entre les deux voisins du Maghreb autour de l’épineux dossier du Sahara occidental. Depuis, Rabat cherche à diversifier les pistes pour couvrir ses besoins.              Fin novembre, la société britannique Sound Energy et l’ONEE ont signé un accord de fourniture de gaz naturel de la concession de Tendrara (est). Sound Energy s’engage à produire et à livrer à pays jusqu’à 350 millions de mètres cubes de gaz naturel liquéfié par an, sur une durée de dix ans.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/le-maroc-redemarre-des-centrales-a-gaz-grace-a-l-espagne_6133560_3212.html"},"headline":"Le Maroc red\u00e9marre des centrales \u00e0 gaz gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Espagne","dateCreated":"2022-07-06T10:28:18+02:00","datePublished":"2022-07-06T10:28:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Espagne","Maroc","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Alger avait stopp\u00e9 la vente de son gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 \u00e0 Rabat en octobre\u00a02021 sur fond de tensions diplomatiques au Sahara occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/297/0/3600/1800/1342/671/60/0/ad243bd_1657096046663-000-par6306057.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-15">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La police a violemment interpellé trois membres du Front national pour la défense de la Constitution : Oumar Sylla dit Foniké Mengué, Mamadou Billo Bah et le rappeur Djanii Alfa.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Guinée             En Guinée, arrestation musclée de plusieurs membres d’un collectif      La police a violemment interpellé trois membres du Front national pour la défense de la Constitution : Oumar Sylla dit Foniké Mengué, Mamadou Billo Bah et le rappeur Djanii Alfa.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h59    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président du Comité national pour le rassemblement et le développement (CNRD), le colonel Mamady Doumbouya (au centre), à Conakry, en septembre 2021.  JOHN WESSELS / AFP                 Plusieurs membres d’une coalition, dont son dirigeant qui a récemment menacé de manifester contre la junte au pouvoir, ont été violemment interpellés mardi 5 juillet par la police à Conakry, capitale de la Guinée, après des déclarations visant le Parlement de transition et la justice, ont indiqué le parquet et leur avocat.            La police a arrêté trois membres du Front national pour la défense de la Constitution (FNDC), une coalition qui avait orchestré des mois de mobilisation de 2019 à 2021 contre l’ancien président Alpha Condé (2010-2021), renversé en septembre 2021 par une junte dirigée par le colonel Mamady Doumbouya.                             Lire aussi :  En Guinée, la junte refuse de rétablir le droit de manifester                   Le coordonnateur national du FNDC, Oumar Sylla dit Foniké Mengué, Mamadou Billo Bah et le rappeur Djanii Alfa ont été violemment arrêtés par la police au siège de leur coalition, où ils tenaient une conférence de presse. Les deux premiers ont été battus et leurs vêtements déchirés par des policiers, a constaté un journaliste de l’AFP.              MM. Sylla et Bah sont poursuivis pour avoir « produit et diffusé par le biais d’un système informatique des propos injurieux contre le Conseil national de transition [CNT] », le Parlement de transition mis en place par la junte, a expliqué mardi le procureur de la cour d’appel de Conakry, Alphonse Richard Wright, sur la radio privée Fim FM.            Réactions d’indignation            Le rappeur Djanii Alfa avait récemment critiqué des propos du président du CNT, Dansa Kourouma, qui prônait un regroupement des partis de Guinée dans deux ou trois blocs en fonction de leur idéologie, avant d’être menacé d’arrestation par le procureur, a indiqué l’avocat des trois hommes, Salifou Béavogui, à l’AFP. M. Sylla avait critiqué ces menaces du procureur sur sa page Facebook. Les propos reprochés à M. Bah n’ont pas été précisés.                             Lire aussi :  Guinée : la transition vers un retour des civils au pouvoir finalement fixée à trois ans par les putschistes                   Les trois hommes étaient détenus mardi dans les locaux de la police judiciaire et présentaient des « blessures ouvertes sur plusieurs parties de leur corps » provoquées par leur arrestation, a assuré M. Béavogui. Les réactions d’indignation se sont multipliées dans la soirée.              « Je suis profondément choqué et indigné par la barbarie qui a caractérisé l’arrestation, injuste et illégale, par les forces de l’ordre, des principales figures du FNDC », a tweeté le chef du principal parti guinéen, Cellou Dalein Diallo, qui a demandé leur libération. « Cela démontre que le système n’a pas changé », a aussi réagi Alseny Sall de l’Organisation guinéenne pour la défense des droits de l’homme et du citoyen (OGDH).            « Conduite solitaire et autoritaire de la transition »            Le FNDC avait appelé à manifester le 23 juin, bravant l’interdiction édictée par la junte. Il avait suspendu son appel la veille de la manifestation, pour « donner une chance » au dialogue proposé par le gouvernement de transition.            Mais après la dernière réunion avec celui-ci, le FNDC a dénoncé « une parodie de rencontre », mais aussi « la conduite solitaire et autoritaire de la transition » et « les atteintes graves portées aux droits et libertés fondamentaux ». Le chef de la junte, le colonel Mamady Doumbouya, s’est engagé à remettre le pouvoir à des civils élus dans un délai de trois ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition prolongée en Guinée : l’opposition dénonce une « décision unilatérale » et une « durée injustifiable »                   La Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cedeao) a rejeté dimanche ce délai, lors d’une réunion à Accra, sans annoncer de nouvelles sanctions contre la Guinée, déjà suspendue des organes de l’organisation. Elle a nommé un nouveau médiateur, l’ancien président béninois Thomas Boni Yayi.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/en-guinee-arrestation-musclee-de-plusieurs-membres-d-un-collectif_6133555_3212.html"},"headline":"En Guin\u00e9e, arrestation muscl\u00e9e de plusieurs membres d\u2019un collectif","dateCreated":"2022-07-06T09:59:46+02:00","datePublished":"2022-07-06T09:59:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"description":"La police a violemment interpell\u00e9 trois membres du Front national pour la d\u00e9fense de la Constitution\u00a0: Oumar Sylla dit Fonik\u00e9 Mengu\u00e9, Mamadou Billo Bah et le rappeur Djanii Alfa.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/23/0/3600/1800/1342/671/60/0/f2dc3dd_1657094190357-000-9n272l.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-16">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Rome cherche à réduire sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie, en déployant notamment une plate-forme de liquéfaction de gaz naturel en mer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mozambique             Au Mozambique, visite du président italien centrée sur le gaz      Rome cherche à réduire sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie, en déployant notamment une plate-forme de liquéfaction de gaz naturel en mer.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président italien Sergio Mattarella à Rome, en mai 2018.  ETTORE FERRARI / AP                 Le président italien Sergio Mattarella a rencontré mardi 5 juillet à Maputo son homologue mozambicain Filipe Nyusi pour des discussions centrées sur l’exploitation et la fourniture en gaz, Rome cherchant à réduire sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie.            Cette visite survient alors que la production de gaz naturel au large du Mozambique par le géant italien de l’énergie Eni, à la tête du projet de 6,2 milliards d’euros, doit démarrer ce semestre.              « Le début prochain des exportations de gaz naturel liquéfié à partir du site Coral Sul, géré par Eni, est une étape importante qui montre à quel point notre coopération est précieuse », a déclaré M. Mattarella lors d’une conférence de presse dans la capitale mozambicaine.            Forage en eaux profondes            Le navire Coral-Sul, première plate-forme de liquéfaction de gaz naturel en mer déployée dans les eaux profondes du continent africain, d’une capacité annuelle de production de 3,4 millions de tonnes, est arrivé au large du Mozambique en janvier 2022.            Une attaque djihadiste d’ampleur en mars 2021 dans le nord-est du pays a suspendu la course au gaz des géants mondiaux du secteur. Le français TotalEnergies a suspendu jusqu’à nouvel ordre un projet pesant 16,5 milliards d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                   Mais Eni, en misant sur la liquéfaction du gaz en pleine mer, semble tirer son épingle du jeu et a maintenu ses objectifs de production. En juin, l’entreprise a confirmé des avancées dans l’installation de sa plate-forme.              Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, l’Italie s’est lancée dans une offensive diplomatique en Afrique pour sortir de sa dépendance au gaz russe. Des accords ont été signés avec le Congo, l’Angola et l’Algérie. L’Italie est l’un des plus gros consommateurs européens de gaz, 95 % de ses besoins étant importés dont 45 % depuis la Russie.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/06/au-mozambique-visite-du-president-italien-centree-sur-le-gaz_6133550_3212.html"},"headline":"Au Mozambique, visite du pr\u00e9sident italien centr\u00e9e sur le gaz","dateCreated":"2022-07-06T09:25:12+02:00","datePublished":"2022-07-06T09:25:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mozambique"],"keywords":["International","Europe","Italie","Le Monde Afrique","Mozambique"],"description":"Rome cherche \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie, en d\u00e9ployant notamment une plate-forme de liqu\u00e9faction de gaz naturel en mer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/07/125/0/3072/1536/1342/671/60/0/17e49c5_54662303f9204275bb5e613524420d05-54662303f9204275bb5e613524420d05-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mozambique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mozambique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-17">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La Russie a décidé, fin juin, de mettre la main sur le site d’exploitation de gaz de Sakhaline-2 et d’exproprier ainsi les coactionnaires japonais Mitsui et Mitsubishi de l’exploitant. Or quelque 10 % des importations de gaz proviennent de cette île.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Japon             Vladimir Poutine cible l’approvisionnement en gaz du Japon pour durcir la course aux ressources énergétiques      La Russie a décidé, fin juin, de mettre la main sur le site d’exploitation de gaz de Sakhaline-2 et d’exproprier ainsi les coactionnaires japonais Mitsui et Mitsubishi de l’exploitant. Or quelque 10 % des importations de gaz proviennent de cette île.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h34    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un tanker en chargement à Sakhaline-2, en Russie, le 29 octobre 2021.  AP               Retour de la pluie, baisse timide des températures : un certain soulagement parcourait le Japon lundi 4 juillet. Après deux semaines de records de température qui ont poussé ses réseaux électriques à leurs limites, les alertes au risque de pénurie d’électricité ont été levées. Elles pourraient être relancées après la décision prise le 30 juin par Moscou de prendre le contrôle total du projet d’exploitation d’hydrocarbures Sakhaline-2. Décidée unilatéralement, sans dédommagement prévu, la mesure doit se traduire par la création d’une nouvelle société russe, à la place du consortium Sakhalin Energy Investment (SEI).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fortes chaleurs et des contraintes de production poussent le Japon à économiser son électricité                 Elle cible directement le Japon. Dix millions de tonnes de gaz naturel liquéfié (GNL) sortent chaque année de ce site gazier situé sur l’île de Sakhaline, dans l’Extrême-Orient russe. Six millions vont dans l’Archipel, ce qui est équivalent à 9 % de ses importations de GNL. SEI a pour actionnaire majoritaire le géant russe Gazprom. Suivent l’anglo-néerlandais Shell, à 27,5 %, puis les maisons de commerce nippones Mitsui & Co et Mitsubishi Corp, à 12,5 % et à 10 %.          Conditions russes          Selon le décret signé du président, Vladimir Poutine, les actionnaires étrangers de SEI ont un mois pour décider s’ils veulent entrer au capital de la nouvelle entité. Si oui, ils devront accepter les conditions russes. Sinon, ils perdront leur investissement. L’annonce a pris de court Tokyo. Le Japon a imposé des sanctions à la Russie après l’attaque de l’Ukraine, mais a toujours exclu de sortir de Sakhaline-2, un projet « extrêmement important pour la sécurité énergétique » de l’Archipel, selon le premier ministre, Fumio Kishida.          Une remarque qui souligne l’importance ancienne de Sakhaline pour le Japon, en raison de sa proximité géographique, à quelques encâblures d’Hokkaido, la grande île du Nord nippon. Appelée Karafuto par les Japonais, Sakhaline a été partagée avec la Russie entre 1855 et 1875 puis de 1905 à 1945. Ses ressources énergétiques ont vite été exploitées : dès 1919, le consortium nippon Hokushinkai y a exploité du pétrole découvert dans les années 1880.           Le Japon a été classé parmi les « pays inamicaux » par la Russie          Après 1945 et la reprise de Sakhaline par l’URSS, la coopération a vite repris. Elle s’est accélérée au moment des chocs pétroliers des années 1970 avec le consortium nippon Sodeco (Sakhalin Oil and Gas Development Company, détenu à 44 % par le gouvernement). Les sanctions économiques imposées à l’URSS par les Etats-Unis l’ont interrompue, mais elle a redémarré dans les années 1990 et a abouti aux projets Sakhaline-1 dans le pétrole, avec notamment Exxon, et Sakhaline-2. En 2006, Vladimir Poutine a stoppé Sakhaline-2 pour des « préoccupations environnementales », vite oubliées quand le groupe public Gazprom obtient une participation majoritaire dans SEI. Depuis 2009, le GNL est exporté vers l’Archipel, la Corée du Sud et la Chine.        Il vous reste 39.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/06/vladimir-poutine-cible-l-approvisionnement-en-gaz-du-japon-pour-durcir-la-course-aux-ressources-energetiques_6133547_3234.html"},"headline":"Vladimir Poutine cible l\u2019approvisionnement en gaz du Japon pour durcir la course aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques","dateCreated":"2022-07-06T08:34:22+02:00","datePublished":"2022-07-06T08:34:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Japon"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","International","Asie-Pacifique","Japon","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"La Russie a d\u00e9cid\u00e9, fin juin, de mettre la main sur le site d\u2019exploitation de gaz de Sakhaline-2 et d\u2019exproprier ainsi les coactionnaires japonais Mitsui et Mitsubishi de l\u2019exploitant. Or quelque 10\u00a0% des importations de gaz proviennent de cette \u00eele.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/779/0/4686/2343/1342/671/60/0/7867466_bee8e00db64645c8b763a9524da21d9f-bee8e00db64645c8b763a9524da21d9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-18">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Mardi 5 juillet, la monnaie européenne est tombée à 1,03 pour un dollar, à trois centimes de la parité des deux monnaies. Soit un bond de vingt ans en arrière qui devrait encore alourdir le déficit commercial.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Argent & Placements             Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation      Mardi 5 juillet, la monnaie européenne est tombée à 1,03 pour un dollar, à trois centimes de la parité des deux monnaies. Soit un bond de vingt ans en arrière qui devrait encore alourdir le déficit commercial.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 08h25, mis à jour à 11h11    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans une rue de Moscou, en mars 2020.  YURI KADOBNOV / AFP               Face aux risques de récession qui semblent se préciser en Europe, confrontée à une nouvelle flambée des prix du gaz et de l’électricité, l’euro est tombé mardi 5 juillet à son plus bas niveau depuis une vingtaine d’années face au dollar, la monnaie unique ne valant plus que 1,03 dollar. La parité est proche. Et l’activité économique a, en effet, fortement ralenti en juin dans la zone euro, atteignant son niveau plancher depuis seize mois, selon les indicateurs conjoncturels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, les banquiers centraux à l’attaque                 Les Etats-Unis apparaissent plus rassurants que jamais aux yeux des investisseurs, face à une Europe en pleine crise géopolitique et une Chine toujours sous le couperet de la politique zéro Covid. Et ce d’autant que la Réserve fédérale a durci bien plus tôt et bien plus fortement que la Banque centrale européenne sa politique monétaire. « Ce à quoi nous assistons est plutôt une appréciation du dollar contre toutes les autres devises qu’une dépréciation de l’euro, nuance Julien Marcilly, chef économiste chez Global Sovereign Advisory. Face à un panier de devises, la monnaie européenne ne bouge quasiment pas par rapport à son niveau de 2017. »          « A grande vitesse »          Il n’empêche, la dégradation de la parité euro-dollar a un effet majeur sur les économies européennes. Dans un contexte de forte inflation, elle alimente davantage la hausse des prix, au travers des importations payées en dollars. Selon la recherche économique du groupe Allianz, « la dépréciation de 7 % de l’euro intervenue depuis le début de l’année peut se traduire au bout d’un an par 0,8 point d’inflation supplémentaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                 De plus, ajoute Philippe Waechter, économiste chez Ostrum Asset Management, « la balance énergétique se dégrade à grande vitesse ». « La dépréciation de l’euro depuis le début 2022 s’est faite principalement vis-à-vis du dollar qui est une monnaie importante dans nos importations », soulignaient de leur côté les experts de la Banque de France, en présentant le 27 juin le bilan de la balance des paiements,  « car la facturation en dollars représente environ 60 % de nos importations depuis l’extra-Union européenne », principalement du pétrole, du gaz et des matières premières.           La facture pétrolière s’est alourdie de 8 % depuis le 1er janvier, du fait de la baisse de l’euro, tout comme les importations d’autres matières premières libellées en devises          En prenant la parité euro-dollar de début d’année comme référence, l’impact de l’évolution du taux de change sur le prix du baril de pétrole est de 8 % environ à fin juin, estime Philippe Waechter. Autrement dit, la facture pétrolière s’est alourdie de 8 % depuis le 1er janvier, du fait de la baisse de l’euro, tout comme les importations d’autres matières premières libellées en devises.        Il vous reste 41.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/06/comment-la-chute-de-l-euro-face-au-dollar-alimente-l-inflation_6133545_3234.html"},"headline":"Comment la chute de l\u2019euro face au dollar alimente l\u2019inflation","dateCreated":"2022-07-06T08:25:53+02:00","datePublished":"2022-07-06T08:25:53+02:00","dateModified":"2022-07-06T11:11:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argent & Placements"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Mardi 5\u00a0juillet, la monnaie europ\u00e9enne est tomb\u00e9e \u00e0 1,03\u00a0pour un dollar, \u00e0 trois centimes de la parit\u00e9 des deux monnaies. Soit un bond de vingt ans en arri\u00e8re qui devrait encore alourdir le d\u00e9ficit commercial.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/735/137/2863/1432/1342/671/60/0/adeae71_1657088221558-000-1pr3e1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-19">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le Parlement européen a approuvé mardi à une écrasante majorité la grande régulation de l’Union européenne, qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux géants du numérique pour limiter leurs abus de pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Europe             Que contiennent les règlements de l’UE pour réguler le numérique, approuvés par les eurodéputés ?      Le Parlement européen a approuvé mardi à une écrasante majorité la grande régulation de l’Union européenne, qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux géants du numérique pour limiter leurs abus de pouvoir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h11, mis à jour à 09h13    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         JUSTIN TALLIS / AFP                 Une nouvelle législation qui fait figure de pionnière et pourrait inspirer d’autres pays, dont les Etats-Unis. Le Parlement européen a approuvé, mardi 5 juillet, à une écrasante majorité la grande régulation de l’Union européenne qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux géants du numérique pour limiter leurs abus de pouvoir et mettre fin aux zones de non-droit sur Internet.            La nouvelle législation a déjà fait l’objet d’un accord au printemps entre les colégislateurs et devra encore recueillir l’aval définitif des Etats membres la semaine prochaine. Elle se compose de deux textes, le DMA et le DSA, présentés par la Commission en décembre 2020.            Un règlement des marchés numériques (DMA)            Ce règlement doit endiguer les pratiques anticoncurrentielles des Gafam – Google, Apple, Meta (Facebook), Amazon et Microsoft. Il a été approuvé par 588 voix (11 contre, 31 abstentions).              Le DMA marque un changement de philosophie dans la lutte contre les abus des grandes plates-formes. Après des années à courir en vain après leurs infractions dans des procédures judiciaires interminables, Bruxelles veut agir en amont, en leur imposant des règles à respecter sous peine d’amendes dissuasives. Objectif : agir avant que les comportements abusifs aient détruit la concurrence.            La législation établit un contrôle de Bruxelles sur chaque opération de rachat de ces géants, quelle que soit la taille de la cible. Google se verra interdire tout favoritisme envers ses propres services dans les résultats de son moteur de recherche, comme il a été accusé de le faire avec son site de vente en ligne, Google Shopping.            La nouvelle loi empêchera également Amazon d’utiliser les données générées sur ses sites par des entreprises clientes pour mieux les concurrencer.            Un règlement des services numériques (DSA)            L’objectif est de réguler les contenus en ligne en contraignant les grandes plates-formes à respecter les lois et à coopérer avec les régulateurs. Ce règlement a été approuvé a été approuvé par 539 voix (54 contre, 30 abstentions).              Le DSA entend mettre fin aux dérives des réseaux sociaux qui ont souvent défrayé la chronique : assassinat du professeur d’histoire Samuel Paty après une campagne de haine en octobre 2020, assaut de manifestants sur le Capitole, aux Etats-Unis, en janvier 2021 en partie planifié grâce à Facebook et Twitter, etc.            Le texte concerne aussi les plates-formes de vente envahies de produits contrefaits ou défectueux, qui peuvent s’avérer dangereux, à l’instar de jouets d’enfants ne respectant pas les normes de sécurité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Le nouveau règlement imposera le retrait rapide de tout contenu illicite (selon les lois nationales et européennes) dès qu’une plate-forme en aura connaissance. Il contraindra les réseaux sociaux à suspendre les utilisateurs violant « fréquemment » la loi. Le DSA obligera les sites de vente en ligne à contrôler en amont l’identité de leurs fournisseurs.              Il impose aux « très grandes plates-formes », celles comptant « plus de 45 millions d’utilisateurs actifs » dans l’UE, d’évaluer elles-mêmes les risques liés à l’utilisation de leurs services et de mettre en place les moyens appropriés pour retirer des contenus problématiques. Elles se verront imposer une transparence accrue de leurs algorithmes et seront auditées une fois par an par des organismes indépendants. « Le moment de vérité pour le DSA, ce sera sa mise en œuvre » par les entreprises, a averti l’association CCIA, lobby des géants de la tech, s’interrogeant sur leur capacité à appliquer « ces règles complexes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Vouloir limiter les abus des grandes plates-formes numériques sans toucher à la structure des entreprises va faire plus de mal que de bien »                   Recrutement de 100 experts d’ici à 2024            « Il y aura un avant et un après DSA et DMA », a promis le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, à l’origine des textes avec sa collègue à la concurrence, Margrethe Vestager. « Beaucoup pensaient que la régulation prendrait des années ou bien serait impossible, trop compliquée, le lobby trop fort… », a-t-il fait valoir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment l’Union européenne entend domestiquer les GAFA                   « Nous avons repris le contrôle de la technologie. Il était temps », s’est réjouie l’eurodéputée danoise Christel Schaldemose (S&D, sociaux-démocrates).              Mais l’Allemand Andreas Schwab (PPE, droite), rapporteur du DMA, a prévenu que le succès des nouvelles règles dépendrait des moyens octroyés à l’exécutif européen, désormais investi de pouvoirs de régulation. Il faut « que la Commission recrute suffisamment de personnel », a-t-il commenté sur Twitter. Cette inquiétude a été relayée tant par les organisations de consommateurs (BEUC) que par le patronat européen (Business Europe) qui saluent la nouvelle législation.            En réponse, Thierry Breton a annoncé le recrutement de 100 experts à plein temps d’ici à 2024 et la création d’un centre européen de haut niveau sur la transparence des algorithmes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Bruxelles contre les GAFA, le match ne fait que commencer »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le New Deal, une révolution américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/les-nouvelles-regles-de-l-ue-pour-reguler-le-numerique-approuvees-par-les-eurodeputes_6133543_3210.html"},"headline":"Que contiennent les r\u00e8glements de l\u2019UE pour r\u00e9guler le\u00a0num\u00e9rique, approuv\u00e9s par les eurod\u00e9put\u00e9s\u00a0?","dateCreated":"2022-07-06T08:11:07+02:00","datePublished":"2022-07-06T08:11:07+02:00","dateModified":"2022-07-06T09:13:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Pixels","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 mardi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 la grande r\u00e9gulation de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui impose des obligations et des interdictions nouvelles aux g\u00e9ants du num\u00e9rique pour limiter leurs abus de pouvoir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/460/0/5524/2762/1342/671/60/0/4dabef4_1648181497433-000-8xc7vp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-20">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’efficacité et la gestion de plusieurs initiatives de sécurité et de défense commune sont mises en cause, alors que sont discutées de nouvelles missions militaires en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Les missions de l’UE dans le monde sous le feu de la critique      L’efficacité et la gestion de plusieurs initiatives de sécurité et de défense commune sont mises en cause, alors que sont discutées de nouvelles missions militaires en Afrique.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 06h42    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un militaire britannique veille sur le camp de Ménaka qui abrite l’opération française Barkhane, l’opération européenne Takuba, la MINUSMA et l’armée malienne à Ménaka, au Mali, le 22 octobre 2021  FLORENT VERGNES / AFP               Constituer une Europe plus forte, plus active, plus présente sur la scène mondiale grâce, notamment, aux dix missions civiles et sept militaires qu’elle déploie dans le monde – en Afrique et au Moyen-Orient principalement – est l’un des objectifs de la « boussole stratégique » de l’Union, officiellement adoptée en mars. La politique de sécurité et de défense commune, qui entend renforcer la sécurité internationale et prévenir les conflits, atteint-elle toutefois ses objectifs ? La question a été relancée récemment de manière brutale, à Bruxelles, où les ambassadeurs débattent, depuis la fin mai, de nouvelles missions militaires au Niger, au Burkina Faso ainsi que dans un « Etat côtier identifié » – mais pas encore nommé – du golfe de Guinée.          Plusieurs missions civiles sont actuellement en difficulté. Au Mali, la formation de l’armée lancée en 2013 est « suspendue » depuis le mois d’avril – tout comme les livraisons d’équipements –, en raison notamment de la présence des forces russes du groupe Wagner et d’une hostilité croissante à l’égard de la France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                 La mission de conseil aux forces de sécurité en Centrafrique, devenue le foyer le plus important des paramilitaires de Wagner, a, elle, été arrêtée fin 2021, alors que son mandat était censé durer jusqu’en août 2022. Une autre mission de formation, en Somalie, piétine en raison de la volonté d’autonomie du pouvoir et du manque de soldats à instruire. Quant à l’initiative maritime « Atalante » de lutte contre la piraterie et de stabilisation du pays, elle semble se limiter désormais à une tentative de contrôle du narcotrafic.          Situation embarrassante au Niger          D’autres difficultés se posent. Au Niger, l’actuelle mission de formation des forces de sécurité à la lutte antiterroriste et de contrôle de la migration est l’objet de nombreuses critiques. Des informations parvenues à Bruxelles, siège du Service européen d’action extérieure (SEAE), font état de flou sur l’usage des fonds, de problèmes de gestion des ressources humaines et de recrutement. Une situation embarrassante, alors que le pays est décrit comme un nouvel axe de gravité politique dans la région et devrait jouer un rôle dans la révision de la présence européenne au Sahel.          La liste des interrogations ne s’arrête pas là. Elles concernent aussi la Libye, où la mission de soutien au contrôle des frontières, censée s’étendre jusqu’en juin 2023, a été désertée par plusieurs cadres, tandis que la formation des garde-côtes, qui reste officiellement une priorité dans le cadre de la mission « Irini » de surveillance de l’embargo sur les armes, suscite toujours la controverse. L’Allemagne a annoncé, à la fin mars, qu’elle ne participerait plus à cette opération encadrée par l’UE, en raison des mauvais traitements infligés à des migrants.        Il vous reste 57.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/06/les-missions-de-l-ue-dans-le-monde-sous-le-feu-de-la-critique_6133538_3210.html"},"headline":"Les missions de l\u2019UE dans le monde sous le feu de la critique","dateCreated":"2022-07-06T06:42:43+02:00","datePublished":"2022-07-06T06:42:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Proche-Orient","Le Monde Afrique","International","Europe"],"description":"L\u2019efficacit\u00e9 et la gestion de plusieurs initiatives de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune sont mises en cause, alors que sont discut\u00e9es de nouvelles missions militaires en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/784/0/9520/4760/1342/671/60/0/e06acda_1657040332714-000-9r9844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  
