<FILE-date="2022/07/06/19">

<article-nb="2022/07/06/19-1">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La première ministre a répondu aux commentaires des groupes politiques de l’Assemblée consécutifs à sa déclaration de politique générale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Assemblée nationale : « Je vous demande à être jugée sur les actes », dit Elisabeth Borne aux oppositions La première ministre a répondu aux commentaires des groupes politiques de l’Assemblée consécutifs à sa déclaration de politique générale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Voici ce que nous avons retenu du discours de politique générale d’Elisabeth Borne devant les députés        La première ministre n’a pas sollicité la confiance des députés, mais, devant l’Assemblée nationale, elle a appelé les oppositions à « bâtir ensemble » des compromis.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat, emploi, urgence écologique : ce qu’il faut retenir du discours de politique générale d’Elisabeth Borne                       19:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sur la déconjugalisation de l’AAH, l’honnêteté intellectuelle vous aurait gêné de dire qu’elle avait été proposée par l’opposition lors de la précédente législature, et que la majorité présidentielle avait voté contre ?    Denys         Bonjour Denys,          Les aléas du direct ne nous permettent pas toujours de donner à la seconde tout le contexte que nous souhaitons, et votre message arrive à point nommé ! Comme vous le rappelez, en juin 2021, les députés ont examiné le calcul de l’allocation aux adultes handicapés (AAH) pour les personnes en couple. La question de l’individualisation a été au cœur de vifs échanges.          Face à une importante contestation, y compris dans la majorité, de son projet – qui ne prévoyait pas la déconjugalisation mais la prise en compte, dans le calcul de l’AAH, d’un abattement forfaitaire de 5 000 euros sur le salaire du conjoint –, le gouvernement avait d’abord demandé un report du vote, puis avait utilisé la procédure du vote bloqué. Cela ne laissait aux députés d’autre choix que de voter sans retouche la version approuvée par l’exécutif.          Vous pouvez retrouver ci-dessous le récit de cette séance.                    Lire aussi :  Séance houleuse à l’Assemblée pour le vote bloqué sur le calcul de l’allocation aux adultes handicapés vivant en couple                                 19:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai du rater une étape... quand sera le vote pour la motion de censure?    Sam16        Y a t il un voté Sur la motion de censure de la Nupes?    Alban35         Bonjour,          Le vote aura lieu au plus tôt vendredi, car il doit se tenir au minimum quarante-huit heures après le dépôt de la motion de censure. Sinon, il est possible de devoir attendre la semaine prochaine pour qu’il ait lieu.                    19:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le co-président et la co-présidente du groupe écolo se sont toutes les deux exprimées ? Je pensais que le règlement de l’assemblée n’autorisait qu’un président de groupe à s’exprimer     Accord de proximité          Bonjour,          Le groupe Ecologiste a la particularité d’avoir une coprésidence. Comme pour les autres groupes d’opposition, il disposait d’un temps de parole imparti (dix minutes). Ils ont décidé de diviser ce temps de parole en deux. Ainsi, Mme Chatelain et M. Bayou se sont exprimés pendant cinq minutes chacun, ce qui constitue le minimum.          Le Rassemblement national avait aussi décidé de diviser ses quinze minutes en accordant dix minutes à Mme Le Pen et cinq minutes à Alexandre Loubet. Sauf que Mme Le Pen s’est exprimée pendant un peu plus de douze minutes. La présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, a alors décidé de priver l’élu d’extrême droite de ses cinq minutes d’expression.                    19:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La séance à l’Assemblée nationale est désormais terminée        La première ministre a conclu le débat au sein de l’hémicycle. La prochaine séance à l’Assemblée nationale aura lieu lundi prochain à 16 heures, vient d’annoncer sa présidente, Yaël Braun-Pivet ; les députés examineront un projet de loi pour lutter contre le Covid-19.                    19:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le débat démocratique, cela ne me fait pas peur », répond Elisabeth Borne aux présidents de groupe        « Le débat a été riche, nourri, parfois équilibré, parfois un peu caricatural », déclare Elisabeth Borne après avoir entendu les commentaires des groupes politiques de l’Hémicycle sur sa déclaration de politique générale.          « J’ai tout de même décelé quelques points de convergence sur les préoccupations des Français : la protection du pouvoir d’achat, l’inquiétude pour notre planète, la volonté d’améliorer la présence de nos services publics, notamment dans nos quartiers et dans la ruralité », poursuit-elle. « J’entends que nous partons souvent d’un même point de départ, mais que nous pouvons diverger sur le point d’arrivée. Cela s’appelle le débat démocratique, cela ne me fait pas peur, et je trouve même cela enthousiasmant », assure Mme Borne.          A Marine Le Pen (RN), elle dit avoir bien écouté ses critiques, mais demande : « Où sont vos propositions ? En tout cas (…), nous retrouvons bien vos obsessions. » A Mathilde Panot (LFI), elle assure que « le blocage des prix ou le smic à 1 500 euros (…), c’est la banqueroute assurée pour le pays ».          « J’ai prononcé devant vous, il y a quelques instants, les mots de “dialogue”, de “concertation”, de “partenaires sociaux”. Et vous voudriez nous décrire comme un bulldozer méprisant pour les attentes et les craintes de nos concitoyens ? », demande Elisabeth Borne à ses opposants.          Rejetant les « procès d’intention », la première ministre évoque enfin la motion de censure déposée par La France insoumise plus tôt dans la journée. « Vous allez chercher à censurer un gouvernement qui commence son travail avec quelques principes que j’ai rappelés : pouvoir d’achat, valorisation du travail, transition écologique, égalité des chances, souveraineté », fait-elle mine de s’étonner. Appelant à la construction de « majorités d’action », la première ministre conclut sur quelques mots simples : « Je vous demande à être jugée sur les actes. »                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne reprend la parole à l’Assemblée nationale                            18:44   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou et Nicolas Dupont-Aignan à la tribune de l’Assemblée nationale               JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Nicolas Dupont-Aignan, l’exécutif avait une « occasion historique d’infléchir leur projet » avec un vote de confiance        Nicolas Dupont-Aignan, le député de l’Essonne, s’exprime en dernier, au nom des députés non inscrits. Il critique le gouvernement, coupable selon lui de ne pas avoir « entendu le message des urnes du 19 juin ».           Vous auriez pu, par exemple, aujourd’hui nous proposer une vraie baisse du prix du carburant. La TVA à taux zéro sur les produits de première nécessité, l’indexation durable des pensions de retraite sur l’inflation, une baisse des charges salariales pour augmenter le salaire net, mesure qui pourrait être financée par la taxation des superprofits des profiteurs de crise, par une vraie lutte contre les gaspillages colossaux de la fraude à la carte Vitale ou l’évasion fiscale des Gafam. Mesures, qui j’en suis certain, auraient été approuvées sur tous les bancs de cette Assemblée.           Pour lui, à partir du moment où le couple exécutif a refusé « d’infléchir leur projet », ils « savaient qu’ils n’auraient pas de majorité » lors d’un éventuel vote de confiance. Pourtant, c’était l’occasion pour eux d’avoir une « occasion historique d’écouter, d’entendre, de proposer un nouveau cap ».                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou à Elisabeth Borne : « Notre avis vous indiffère »        Le coprésident du groupe des députés écologistes s’adresse à la première ministre dans l’hémicycle. « Notre avis vous indiffère, puisque vous avez refusé de vous soumettre au bien légitime vote de confiance », dénonce-t-il. « Bien évidemment », précise le député, les écologistes ne l’auraient pas votée, car ils sont au contraire pleins de défiance envers le gouvernement, notamment « sur les sujets climatiques et de l’effondrement du vivant ».          Il rappelle que l’Etat français a été « doublement condamné pour inaction climatique, au point de plonger notre jeunesse dans une angoisse existentielle ». Mais il veut croire pourtant que, du fait de l’arrivée à l’Assemblée d’un important contingent de députés de gauche, « le climat ne sera plus traité comme un sujet annexe ».          La défiance des écologistes, poursuit-il, vient aussi de ce que « nous vous devons la présence sur ces bancs de quatre-vingt-dix députés d’extrême droite », « vous qui n’avez pas voulu choisir [au second tour des législatives] entre nos candidats et les adversaires éternels de la République ». « C’est une faute extrêmement lourde », attaque-t-il.          Quant au gouvernement, M. Bayou estime que la France est la « risée » des démocraties voisines en maintenant comme garde des sceaux un ministre mis en examen, que le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin a fait la démonstration de « son entière incompétence en matière de maintien de l’ordre » au moment des troubles au Stade de France, ou encore qu’on connaît mieux Christophe Béchu, le nouveau ministre de la transition écologique, « pour ses positions réactionnaires », notamment contre le mariage pour tous, que pour ses convictions écologiques.          Que le camp présidentiel ait perdu sa majorité absolue à l’Assemblée revient à une « élection proportionnelle par effraction », selon lui. A Elisabeth Borne, il lance enfin : « Saisissez cette opportunité de faire progresser la démocratie. »                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La République, ce n’est pas la République parisienne, c’est la République des territoires », estime le président du groupe LIOT        Place désormais à Bertrand Pancher, le président du groupe Libertés, indépendants, outre-mer et territoires (LIOT), qui salue la présence de femmes à des postes de responsabilités. « Vous ne pouvez plus gouverner seuls », souligne ensuite l’élu de la Meuse, en s’adressant à la première ministre.          « Nous souhaitons également une plus juste répartition des responsabilités, comme c’est le cas dans toutes les démocraties qui nous entourent. L’absence de majorité absolue n’y est pas vécue comme un drame, mais comme une opportunité. Pourquoi pas chez nous ? », s’interroge-t-il.          « La République, ce n’est pas la République parisienne, c’est la République des territoires », a insisté M. Pancher. Pour lui, les discours du gouvernement sur le climat et la biodiversité « sont à la hauteur » mais son « action n’est pas résolue et assez massive ». M. Pancher affirme en conclusion que lui et son groupe « jugeront » l’engagement de l’exécutif « sur pièces ».                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              André Chassaigne appelle à en finir avec les « lignes rouges » de la majorité sur la dette et les impôts        Le président du groupe des députés Gauche démocrate et républicaine dit voir, dans le résultat des élections législatives, la « déroute » du chef de l’Etat, laquelle « n’est pas un accident de parcours », mais plutôt la démonstration que « l’hypertrophie présidentielle a vécu ».          La majorité présidentielle à l’Assemblée est devenue très relative, Emmanuel Macron « n’a pas de mandat pour imposer son agenda politique », selon André Chassaigne, qui s’en félicite : « L’heure n’est plus à l’exercice solitaire du pouvoir (…), au passage en force, à l’humiliation du Parlement (…). La démocratie enfin retrouve des couleurs. »          Selon lui, le gouvernement a contribué à faire prospérer la « peste brune ». A son passif, il évoque notamment le « dépeçage du système éducatif » et les lacunes de son bilan environnemental. « Comment pourrait-il en être autrement ? », fait-il mine de s’interroger, puisque l’exécutif a fixé comme « lignes rouges » de ne pas creuser la dette publique et de ne pas augmenter les impôts. André Chassaigne appelle à en finir avec cet « arbitraire ».          Pour lui, il importe de ne pas « détricoter notre système de protection sociale ». « Le contraire de la misère, ce n’est pas la richesse. Le contraire de la misère, c’est le partage », ajoute-t-il en citant l’Abbé Pierre. Il appelle à la « restauration de notre système de soins ». Les autres urgences à ses yeux sont de « revaloriser les salaires, les pensions et les minimas sociaux, mais aussi de bloquer les prix des loyers, des carburants et de l’énergie ».                 JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              André Chassaigne prend la parole au nom des députés de la Gauche démocrate et républicaine                            18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Madame la première ministre, votre projet a cinquante ans de retard », dénonce Cyrielle Chatelain, coprésidente du groupe Ecologiste        La coprésidente du groupe Ecologiste, qui s’est exprimée pendant cinq minutes, a dénoncé le manque d’ambition pour traiter l’urgence climatique. « Chaque année, nous connaissons de nouveaux records de températures. L’action humaine modifie le climat », souligne-t-elle. « Depuis 1988, les rapports du GIEC alertent les gouvernements, et nous ne faisons rien. Disons-le clairement, la transition écologique n’est pas toujours au cœur des politiques publiques », a-t-elle dit avant d’ajouter :           Je vous le dis clairement encore, madame la première ministre, votre projet a cinquante ans de retard. Il est tout droit sorti des années 1970, la période où la croissance, la technologie et l’énergie infinie devaient résoudre tous les problèmes.           Mme Chatelain a déploré « l’enterrement de la convention citoyenne pour le climat, une erreur historique », selon elle. « N’ayez pas peur de la démocratie, n’ayez pas peur de cette Assemblée. Faites confiance aux Français et aux Françaises qui portent déjà les prémices d’une autre attention au vivant, une autre attention au monde et aux autres », a insisté l’écologiste.                 JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Marcangeli : « Non, la France n’est pas devenue ingouvernable »        Le chef de file des députés Horizons, membres de la majorité, évoque un « tournant majeur dans notre manière de légiférer » après les législatives. « Non, la France n’est pas devenue ingouvernable » après le scrutin qui a fait perdre au camp présidentiel la majorité absolue dans l’Hémicycle, pense-t-il, et d’insister : « Nous ferons de cette nouvelle configuration une force. »          A ses yeux, « la majorité et d’autres forces » peuvent s’allier pour faire voter les réformes. Il évoque comme urgences la lutte contre le harcèlement scolaire, la santé, l’autonomie, le grand âge, l’inclusion des personnes en situation de handicap.          « Nous sommes nombreux à souhaiter que notre Etat soit plus économe », ajoute-t-il, mais aussi : « L’Assemblée nationale devra accompagner la sortie du “quoi qu’il en coûte”, indispensable en son temps. » Le député appelle par ailleurs à un « recrutement massif » de membres du personnel de justice.                           JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Marcangeli prend la parole pour le compte des députés Horizons                            17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Vallaud : « Madame la première ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un programme aux projets libéraux »        Boris Vallaud, le président du groupe socialiste, s’est exprimé à son tour pendant dix minutes. Il a évoqué un moment « inquiétant ».          « Les Français ne vous font plus confiance et ils ne font plus confiance au président de la République, dont ils ne veulent pas du programme », a-t-il estimé.          « Madame la première ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un programme aux projets libéraux qui ne sont pas les nôtres et pour lesquels les électeurs ne nous ont pas désignés », a-t-il souligné. « Nous avons combattu votre assurance-chômage, violente avec les plus précaires ; [celle] du logement social, désastreuse pour les bailleurs sociaux ; combattu encore votre première réforme des retraites, injuste aux métiers les plus pénibles », a-t-il égrainé.           Nous avons des propositions utiles à la vie des Françaises et des Français et nous sommes prêts à en débattre ici. Notre projet ne nous appartient pas. L’idéal qu’il entend porter est à la portée de tous. Chaque fois que vous le ferez, que vous vous élèverez pour atteindre l’idéal de justice, vous nous trouverez à vos côtés.           Pour M. Vallaud, « ce que la République a réalisé de plus glorieux, elle l’a fait dans la diversité des formations politiques ». Il a ensuite critiqué les élus du Rassemblement national. « Ce que la France a fait de bon dans son histoire, elle l’a fait le plus souvent sans vous, et le plus souvent, elle l’a fait contre vous ! »                 JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Vallaud, le président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, prend la parole                            17:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La salle des quatre colonnes bruisse des premiers commentaires sur la déclaration d’Elisabeth Borne        Quelques instants après la fin de la déclaration de politique générale d’Elisabeth Borne à l’Assemblée, une bonne partie des députés de l’opposition ont quitté l’hémicycle pour descendre dans la salle des quatre colonnes dire tout le mal qu’ils pensaient du discours de la première ministre.          Si elle salue une partie de son allocution « assez sincère » sur l’histoire personnelle de la première ministre, la députée du Doubs Annie Genevard (LR) a regretté « l’énumération trop longue » des mesures énoncées par Mme Borne. « On verra ce qu’il en est des mesures de financement, a-t-elle prévenu devant les journalistes. Après nous avoir reproché d’évoquer des mesures sans financement, la première ministre ne l’a pas du tout évoqué non plus. »          Quelques mètres plus loin, la députée du Puy-de-Dôme Christine Pirès Beaune (PS) a déploré la « grosse ficelle » de Mme Borne qui a cité l’ensemble des présidents des groupes parlementaires, sauf Mathilde Panot, de LFI, et Marine Le Pen, du RN. Elle s’est dite aussi « déçue, voire au-delà », sur le contenu du discours.          « Alors que les Français souffrent de la baisse du pouvoir d’achat, qu’ils doivent arbitrer entre partir en vacances ou manger, elle a l’indécence de parler des 3 % [le plafond fixé par l’Europe pour le déficit des finances publiques] dès le début de son discours », a-t-elle déploré.        Jérémie Lamothe            17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous me trouverez toujours à vos côtés », assure le président du groupe Démocrate à la première ministre        Jean-Paul Mattei, le président des députés MoDem et Indépendants, remarque qu’après les législatives, « le Parlement sera plus que jamais au cœur de la vie politique et institutionnelle (…). [Il] devient désormais incontournable : [il sera] ni une chambre d’enregistrement, ni un récif sur lequel se brisent toutes les réformes ou les idées ».          Dans ce contexte, « Vous me trouverez toujours à vos côtés en qualité de médiateur », assure M. Mattei à la première ministre. « Nous soutiendrons, au groupe Démocrate, le programme ambitieux proposé par le président de la République en matière d’action climatique. »          M. Mattei dit, ensuite, soutenir « la modernisation du modèle industriel et agricole, le développement du mix énergétique » mais aussi la préservation de « l’appartenance européenne » de la France. Il rappelle aussi « l’impérieuse nécessité de restaurer nos finances publiques très dégradées, pour ne pas léguer un avenir hypothéqué à nos enfants ».          « Nous devons travailler en premier lieu sur la question du pouvoir d’achat pour nos concitoyens (…). Nous devrons repenser la fiscalité pour mieux répartir la richesse », ajoute-t-il.                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux, Julien Lemaignen et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Censurer ou non le gouvernement : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent positionCe qui a poussé Elisabeth Borne à renoncer à un vote de confiance à l’Assemblée nationalePouvoir d’achat : la Nupes présente sa proposition de loi         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-06T17:14:33+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T05:14:33+00:00","headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","description":"La premi\u00e8re ministre a r\u00e9pondu aux commentaires des groupes politiques de l\u2019Assembl\u00e9e cons\u00e9cutifs \u00e0 sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.","articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux, Julien Lemaignen et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Assemblée nationale : « Je vous demande à être jugée sur les actes », dit Elisabeth Borne aux oppositions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre a r\u00e9pondu aux commentaires des groupes politiques de l\u2019Assembl\u00e9e cons\u00e9cutifs \u00e0 sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux, Julien Lemaignen et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-06T17:14:33+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T05:14:33+00:00"
  La premi\u00e8re ministre n\u2019a pas sollicit\u00e9 la confiance des d\u00e9put\u00e9s, mais, devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, elle a appel\u00e9 les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat, emploi, urgence \u00e9cologique\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici ce que nous avons retenu du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T17:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:31:52+00:00","articleBody":"    Sur la d\u00e9conjugalisation de l\u2019AAH, l\u2019honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle vous aurait g\u00ean\u00e9 de dire qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par l\u2019opposition lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, et que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle avait vot\u00e9 contre ?    Denys         Bonjour Denys,          Les al\u00e9as du direct ne nous permettent pas toujours de donner \u00e0 la seconde tout le contexte que nous souhaitons, et votre message arrive \u00e0 point nomm\u00e9\u00a0! Comme vous le rappelez, en juin\u00a02021, les d\u00e9put\u00e9s ont examin\u00e9 le calcul de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) pour les personnes en couple. La question de l\u2019individualisation a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de vifs \u00e9changes.          Face \u00e0 une importante contestation, y compris dans la majorit\u00e9, de son projet \u2013 qui ne pr\u00e9voyait pas la d\u00e9conjugalisation mais la prise en compte, dans le calcul de l\u2019AAH, d\u2019un abattement forfaitaire de 5\u00a0000\u00a0euros sur le salaire du conjoint \u2013, le gouvernement avait d\u2019abord demand\u00e9 un report du vote, puis avait utilis\u00e9 la proc\u00e9dure du vote bloqu\u00e9. Cela ne laissait aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019autre choix que de voter sans retouche la version approuv\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif.          Vous pouvez retrouver ci-dessous le r\u00e9cit de cette s\u00e9ance.                    Lire aussi :  S\u00e9ance houleuse \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour le vote bloqu\u00e9 sur le calcul de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s vivant en couple                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T17:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:28:28+00:00","articleBody":"    J'ai du rater une \u00e9tape... quand sera le vote pour la motion de censure?    Sam16        Y a t il un vot\u00e9 Sur la motion de censure de la Nupes?    Alban35         Bonjour,          Le vote aura lieu au plus t\u00f4t vendredi, car il doit se tenir au minimum quarante-huit\u00a0heures apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la motion de censure. Sinon, il est possible de devoir attendre la semaine prochaine pour qu\u2019il ait lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T17:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:15:54+00:00","articleBody":"    Le co-pr\u00e9sident et la co-pr\u00e9sidente du groupe \u00e9colo se sont toutes les deux exprim\u00e9es ? Je pensais que le r\u00e8glement de l\u2019assembl\u00e9e n\u2019autorisait qu\u2019un pr\u00e9sident de groupe \u00e0 s\u2019exprimer     Accord de proximit\u00e9          Bonjour,          Le groupe Ecologiste a la particularit\u00e9 d\u2019avoir une copr\u00e9sidence. Comme pour les autres groupes d\u2019opposition, il disposait d\u2019un temps de parole imparti (dix minutes). Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de diviser ce temps de parole en deux. Ainsi, Mme\u00a0Chatelain et M.\u00a0Bayou se sont exprim\u00e9s pendant cinq minutes chacun, ce qui constitue le minimum.          Le Rassemblement national avait aussi d\u00e9cid\u00e9 de diviser ses quinze minutes en accordant dix minutes \u00e0 Mme\u00a0Le Pen et cinq minutes \u00e0 Alexandre Loubet. Sauf que Mme\u00a0Le Pen s\u2019est exprim\u00e9e pendant un peu plus de douze minutes. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a alors d\u00e9cid\u00e9 de priver l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite de ses cinq minutes d\u2019expression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T17:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:04:37+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a conclu le d\u00e9bat au sein de l\u2019h\u00e9micycle. La prochaine s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale aura lieu lundi prochain \u00e0 16\u00a0heures, vient d\u2019annoncer sa pr\u00e9sidente, Ya\u00ebl Braun-Pivet\u00a0; les d\u00e9put\u00e9s examineront un projet de loi pour lutter contre le Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale est d\u00e9sormais termin\u00e9e","dateModified":"2022-07-06T17:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T17:02:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 riche, nourri, parfois \u00e9quilibr\u00e9, parfois un peu caricatural\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Elisabeth Borne apr\u00e8s avoir entendu les commentaires des groupes politiques de l\u2019H\u00e9micycle sur sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0J\u2019ai tout de m\u00eame d\u00e9cel\u00e9 quelques points de convergence sur les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\u00a0: la protection du pouvoir d\u2019achat, l\u2019inqui\u00e9tude pour notre plan\u00e8te, la volont\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer la pr\u00e9sence de nos services publics, notamment dans nos quartiers et dans la ruralit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle. \u00ab\u00a0J\u2019entends que nous partons souvent d\u2019un m\u00eame point de d\u00e9part, mais que nous pouvons diverger sur le point d\u2019arriv\u00e9e. Cela s\u2019appelle le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, cela ne me fait pas peur, et je trouve m\u00eame cela enthousiasmant\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Borne.          A Marine Le Pen (RN), elle dit avoir bien \u00e9cout\u00e9 ses critiques, mais demande\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 sont vos propositions\u00a0? En tout cas (\u2026), nous retrouvons bien vos obsessions.\u00a0\u00bb A Mathilde Panot (LFI), elle assure que \u00ab\u00a0le blocage des prix ou le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros (\u2026), c\u2019est la banqueroute assur\u00e9e pour le pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai prononc\u00e9 devant vous, il y a quelques instants, les mots de \u201cdialogue\u201d, de \u201cconcertation\u201d, de \u201cpartenaires sociaux\u201d. Et vous voudriez nous d\u00e9crire comme un bulldozer m\u00e9prisant pour les attentes et les craintes de nos concitoyens\u00a0?\u00a0\u00bb, demande Elisabeth Borne \u00e0 ses opposants.          Rejetant les \u00ab\u00a0proc\u00e8s d\u2019intention\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre \u00e9voque enfin la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par La France insoumise plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Vous allez chercher \u00e0 censurer un gouvernement qui commence son travail avec quelques principes que j\u2019ai rappel\u00e9s\u00a0: pouvoir d\u2019achat, valorisation du travail, transition \u00e9cologique, \u00e9galit\u00e9 des chances, souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, fait-elle mine de s\u2019\u00e9tonner. Appelant \u00e0 la construction de \u00ab\u00a0majorit\u00e9s d\u2019action\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre conclut sur quelques mots simples\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, cela ne me fait pas peur\u00a0\u00bb, r\u00e9pond Elisabeth Borne aux pr\u00e9sidents de grou...","dateModified":"2022-07-06T17:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:47:17+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne reprend la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-06T16:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:44:39+00:00","articleBody":"            JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/8f1c365_1657125483722-img-9187.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou et Nicolas Dupont-Aignan \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-06T16:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:40:15+00:00","articleBody":"     Nicolas Dupont-Aignan, le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Essonne, s\u2019exprime en dernier, au nom des d\u00e9put\u00e9s non inscrits. Il critique le gouvernement, coupable selon lui de ne pas avoir \u00ab\u00a0entendu le message des urnes du 19\u00a0juin\u00a0\u00bb.           Vous auriez pu, par exemple, aujourd\u2019hui nous proposer une vraie baisse du prix du carburant. La TVA \u00e0 taux z\u00e9ro sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, l\u2019indexation durable des pensions de retraite sur l\u2019inflation, une baisse des charges salariales pour augmenter le salaire net, mesure qui pourrait \u00eatre financ\u00e9e par la taxation des superprofits des profiteurs de crise, par une vraie lutte contre les gaspillages colossaux de la fraude \u00e0 la carte Vitale ou l\u2019\u00e9vasion fiscale des Gafam. Mesures, qui j\u2019en suis certain, auraient \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es sur tous les bancs de cette Assembl\u00e9e.           Pour lui, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le couple ex\u00e9cutif a refus\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019infl\u00e9chir leur projet\u00a0\u00bb, ils \u00ab\u00a0savaient qu\u2019ils n\u2019auraient pas de majorit\u00e9\u00a0\u00bb lors d\u2019un \u00e9ventuel vote de confiance. Pourtant, c\u2019\u00e9tait l\u2019occasion pour eux d\u2019avoir une \u00ab\u00a0occasion historique d\u2019\u00e9couter, d\u2019entendre, de proposer un nouveau cap\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Nicolas Dupont-Aignan, l\u2019ex\u00e9cutif avait une \u00ab\u00a0occasion historique d\u2019infl\u00e9chir leur projet\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-07-06T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:40:03+00:00","articleBody":"     Le copr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes s\u2019adresse \u00e0 la premi\u00e8re ministre dans l\u2019h\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Notre avis vous indiff\u00e8re, puisque vous avez refus\u00e9 de vous soumettre au bien l\u00e9gitime vote de confiance\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il. \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le d\u00e9put\u00e9, les \u00e9cologistes ne l\u2019auraient pas vot\u00e9e, car ils sont au contraire pleins de d\u00e9fiance envers le gouvernement, notamment \u00ab\u00a0sur les sujets climatiques et de l\u2019effondrement du vivant\u00a0\u00bb.          Il rappelle que l\u2019Etat fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0doublement condamn\u00e9 pour inaction climatique, au point de plonger notre jeunesse dans une angoisse existentielle\u00a0\u00bb. Mais il veut croire pourtant que, du fait de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019un important contingent de d\u00e9put\u00e9s de gauche, \u00ab\u00a0le climat ne sera plus trait\u00e9 comme un sujet annexe\u00a0\u00bb.          La d\u00e9fiance des \u00e9cologistes, poursuit-il, vient aussi de ce que \u00ab\u00a0nous vous devons la pr\u00e9sence sur ces bancs de quatre-vingt-dix d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0vous qui n\u2019avez pas voulu choisir [au second tour des l\u00e9gislatives] entre nos candidats et les adversaires \u00e9ternels de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une faute extr\u00eamement lourde\u00a0\u00bb, attaque-t-il.          Quant au gouvernement, M.\u00a0Bayou estime que la France est la \u00ab\u00a0ris\u00e9e\u00a0\u00bb des d\u00e9mocraties voisines en maintenant comme garde des sceaux un ministre mis en examen, que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin a fait la d\u00e9monstration de \u00ab\u00a0son enti\u00e8re incomp\u00e9tence en mati\u00e8re de maintien de l\u2019ordre\u00a0\u00bb au moment des troubles au Stade de France, ou encore qu\u2019on conna\u00eet mieux Christophe B\u00e9chu, le nouveau ministre de la transition \u00e9cologique, \u00ab\u00a0pour ses positions r\u00e9actionnaires\u00a0\u00bb, notamment contre le mariage pour tous, que pour ses convictions \u00e9cologiques.          Que le camp pr\u00e9sidentiel ait perdu sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e revient \u00e0 une \u00ab\u00a0\u00e9lection proportionnelle par effraction\u00a0\u00bb, selon lui. A Elisabeth Borne, il lance enfin\u00a0: \u00ab\u00a0Saisissez cette opportunit\u00e9 de faire progresser la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou\u00a0\u00e0 Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre avis vous indiff\u00e8re\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T16:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:28:41+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 Bertrand Pancher, le pr\u00e9sident du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT), qui salue la pr\u00e9sence de femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9s. \u00ab\u00a0Vous ne pouvez plus gouverner seuls\u00a0\u00bb, souligne ensuite l\u2019\u00e9lu de la Meuse, en s\u2019adressant \u00e0 la premi\u00e8re ministre.          \u00ab\u00a0Nous souhaitons \u00e9galement une plus juste r\u00e9partition des responsabilit\u00e9s, comme c\u2019est le cas dans toutes les d\u00e9mocraties qui nous entourent. L\u2019absence de majorit\u00e9 absolue n\u2019y est pas v\u00e9cue comme un drame, mais comme une opportunit\u00e9. Pourquoi pas chez nous\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il.          \u00ab\u00a0La R\u00e9publique, ce n\u2019est pas la R\u00e9publique parisienne, c\u2019est la R\u00e9publique des territoires\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Pancher. Pour lui, les discours du gouvernement sur le climat et la biodiversit\u00e9 \u00ab\u00a0sont \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb mais son \u00ab\u00a0action n\u2019est pas r\u00e9solue et assez massive\u00a0\u00bb. M.\u00a0Pancher affirme en conclusion que lui et son groupe \u00ab\u00a0jugeront\u00a0\u00bb l\u2019engagement de l\u2019ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0sur pi\u00e8ces\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La R\u00e9publique, ce n\u2019est pas la R\u00e9publique parisienne, c\u2019est la R\u00e9publique des territoires\u00a0\u00bb, es...","dateModified":"2022-07-06T16:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:20:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine dit voir, dans le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la \u00ab\u00a0d\u00e9route\u00a0\u00bb du chef de l\u2019Etat, laquelle \u00ab\u00a0n\u2019est pas un accident de parcours\u00a0\u00bb, mais plut\u00f4t la d\u00e9monstration que \u00ab\u00a0l\u2019hypertrophie pr\u00e9sidentielle a v\u00e9cu\u00a0\u00bb.          La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est devenue tr\u00e8s relative, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas de mandat pour imposer son agenda politique\u00a0\u00bb, selon Andr\u00e9 Chassaigne, qui s\u2019en f\u00e9licite\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est plus \u00e0 l\u2019exercice solitaire du pouvoir (\u2026), au passage en force, \u00e0 l\u2019humiliation du Parlement (\u2026). La d\u00e9mocratie enfin retrouve des couleurs.\u00a0\u00bb          Selon lui, le gouvernement a contribu\u00e9 \u00e0 faire prosp\u00e9rer la \u00ab\u00a0peste brune\u00a0\u00bb. A son passif, il \u00e9voque notamment le \u00ab\u00a0d\u00e9pe\u00e7age du syst\u00e8me \u00e9ducatif\u00a0\u00bb et les lacunes de son bilan environnemental. \u00ab\u00a0Comment pourrait-il en \u00eatre autrement\u00a0?\u00a0\u00bb, fait-il mine de s\u2019interroger, puisque l\u2019ex\u00e9cutif a fix\u00e9 comme \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb de ne pas creuser la dette publique et de ne pas augmenter les imp\u00f4ts. Andr\u00e9 Chassaigne appelle \u00e0 en finir avec cet \u00ab\u00a0arbitraire\u00a0\u00bb.          Pour lui, il importe de ne pas \u00ab\u00a0d\u00e9tricoter notre syst\u00e8me de protection sociale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le contraire de la mis\u00e8re, ce n\u2019est pas la richesse. Le contraire de la mis\u00e8re, c\u2019est le partage\u00a0\u00bb, ajoute-t-il en citant l\u2019Abb\u00e9 Pierre. Il appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0restauration de notre syst\u00e8me de soins\u00a0\u00bb. Les autres urgences \u00e0 ses yeux sont de \u00ab\u00a0revaloriser les salaires, les pensions et les minimas sociaux, mais aussi de bloquer les prix des loyers, des carburants et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/5f91def_1657124489571-img-9185.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Chassaigne appelle \u00e0 en finir avec les \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 sur la dette et les i...","dateModified":"2022-07-06T16:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:18:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Chassaigne prend la parole au nom des d\u00e9put\u00e9s de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine","dateModified":"2022-07-06T16:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T16:06:49+00:00","articleBody":"     La copr\u00e9sidente du groupe Ecologiste, qui s\u2019est exprim\u00e9e pendant cinq minutes, a d\u00e9nonc\u00e9 le manque d\u2019ambition pour traiter l\u2019urgence climatique. \u00ab\u00a0Chaque ann\u00e9e, nous connaissons de nouveaux records de temp\u00e9ratures. L\u2019action humaine modifie le climat\u00a0\u00bb, souligne-t-elle. \u00ab\u00a0Depuis 1988, les rapports du GIEC alertent les gouvernements, et nous ne faisons rien. Disons-le clairement, la transition \u00e9cologique n\u2019est pas toujours au c\u0153ur des politiques publiques\u00a0\u00bb, a-t-elle dit avant d\u2019ajouter\u00a0:           Je vous le dis clairement encore, madame la premi\u00e8re ministre, votre projet a cinquante ans de retard. Il est tout droit sorti des ann\u00e9es 1970, la p\u00e9riode o\u00f9 la croissance, la technologie et l\u2019\u00e9nergie infinie devaient r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes.           Mme\u00a0Chatelain a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019enterrement de la convention citoyenne pour le climat, une erreur historique\u00a0\u00bb, selon elle. \u00ab\u00a0N\u2019ayez pas peur de la d\u00e9mocratie, n\u2019ayez pas peur de cette Assembl\u00e9e. Faites confiance aux Fran\u00e7ais et aux Fran\u00e7aises qui portent d\u00e9j\u00e0 les pr\u00e9mices d\u2019une autre attention au vivant, une autre attention au monde et aux autres\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/e33437f_1657123796548-img-4021.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, votre projet a cinquante ans de retard\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Cyrielle Chatelain, c...","dateModified":"2022-07-06T16:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:59:58+00:00","articleBody":"     Le chef de file des d\u00e9put\u00e9s Horizons, membres de la majorit\u00e9, \u00e9voque un \u00ab\u00a0tournant majeur dans notre mani\u00e8re de l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0\u00bb apr\u00e8s les l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Non, la France n\u2019est pas devenue ingouvernable\u00a0\u00bb apr\u00e8s le scrutin qui a fait perdre au camp pr\u00e9sidentiel la majorit\u00e9 absolue dans l\u2019H\u00e9micycle, pense-t-il, et d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ferons de cette nouvelle configuration une force.\u00a0\u00bb          A ses yeux, \u00ab\u00a0la majorit\u00e9 et d\u2019autres forces\u00a0\u00bb peuvent s\u2019allier pour faire voter les r\u00e9formes. Il \u00e9voque comme urgences la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire, la sant\u00e9, l\u2019autonomie, le grand \u00e2ge, l\u2019inclusion des personnes en situation de handicap.          \u00ab\u00a0Nous sommes nombreux \u00e0 souhaiter que notre Etat soit plus \u00e9conome\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, mais aussi\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Assembl\u00e9e nationale devra accompagner la sortie du \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d, indispensable en son temps.\u00a0\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 appelle par ailleurs \u00e0 un \u00ab\u00a0recrutement massif\u00a0\u00bb de membres du personnel de justice.                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/ed0884b_1657123284287-img-9182.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli\u00a0: \u00ab\u00a0Non, la France n\u2019est pas devenue ingouvernable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T16:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:59:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli prend la parole pour le compte des d\u00e9put\u00e9s Horizons","dateModified":"2022-07-06T16:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:49:07+00:00","articleBody":"     Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe socialiste, s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 son tour pendant dix minutes. Il a \u00e9voqu\u00e9 un moment \u00ab\u00a0inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ne vous font plus confiance et ils ne font plus confiance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont ils ne veulent pas du programme\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          \u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un programme aux projets lib\u00e9raux qui ne sont pas les n\u00f4tres et pour lesquels les \u00e9lecteurs ne nous ont pas d\u00e9sign\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons combattu votre assurance-ch\u00f4mage, violente avec les plus pr\u00e9caires\u00a0; [celle] du logement social, d\u00e9sastreuse pour les bailleurs sociaux\u00a0; combattu encore votre premi\u00e8re r\u00e9forme des retraites, injuste aux m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9grain\u00e9.           Nous avons des propositions utiles \u00e0 la vie des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais et nous sommes pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9battre ici. Notre projet ne nous appartient pas. L\u2019id\u00e9al qu\u2019il entend porter est \u00e0 la port\u00e9e de tous. Chaque fois que vous le ferez, que vous vous \u00e9l\u00e8verez pour atteindre l\u2019id\u00e9al de justice, vous nous trouverez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.           Pour M.\u00a0Vallaud, \u00ab\u00a0ce que la R\u00e9publique a r\u00e9alis\u00e9 de plus glorieux, elle l\u2019a fait dans la diversit\u00e9 des formations politiques\u00a0\u00bb. Il a ensuite critiqu\u00e9 les \u00e9lus du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Ce que la France a fait de bon dans son histoire, elle l\u2019a fait le plus souvent sans vous, et le plus souvent, elle l\u2019a fait contre vous\u00a0!\u00a0\u00bb                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/ffdf967_1657123317443-img-9183.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud\u00a0: \u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, nous ne vous rejoindrons pas pour mettre en place un pr...","dateModified":"2022-07-06T16:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:44:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Vallaud, le pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prend la parole","dateModified":"2022-07-06T16:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:41:46+00:00","articleBody":"     Quelques instants apr\u00e8s la fin de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, une bonne partie des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019opposition ont quitt\u00e9 l\u2019h\u00e9micycle pour descendre dans la salle des quatre colonnes dire tout le mal qu\u2019ils pensaient du discours de la premi\u00e8re ministre.          Si elle salue une partie de son allocution \u00ab\u00a0assez sinc\u00e8re\u00a0\u00bb sur l\u2019histoire personnelle de la premi\u00e8re ministre, la d\u00e9put\u00e9e du Doubs Annie Genevard (LR) a regrett\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9num\u00e9ration trop longue\u00a0\u00bb des mesures \u00e9nonc\u00e9es par Mme\u00a0Borne. \u00ab\u00a0On verra ce qu\u2019il en est des mesures de financement, a-t-elle pr\u00e9venu devant les journalistes. Apr\u00e8s nous avoir reproch\u00e9 d\u2019\u00e9voquer des mesures sans financement, la premi\u00e8re ministre ne l\u2019a pas du tout \u00e9voqu\u00e9 non plus.\u00a0\u00bb          Quelques m\u00e8tres plus loin, la d\u00e9put\u00e9e du Puy-de-D\u00f4me Christine Pir\u00e8s Beaune (PS) a d\u00e9plor\u00e9 la \u00ab\u00a0grosse ficelle\u00a0\u00bb de Mme\u00a0Borne qui a cit\u00e9 l\u2019ensemble des pr\u00e9sidents des groupes parlementaires, sauf Mathilde Panot, de LFI, et Marine Le Pen, du RN. Elle s\u2019est dite aussi \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue, voire au-del\u00e0\u00a0\u00bb, sur le contenu du discours.          \u00ab\u00a0Alors que les Fran\u00e7ais souffrent de la baisse du pouvoir d\u2019achat, qu\u2019ils doivent arbitrer entre partir en vacances ou manger, elle a l\u2019ind\u00e9cence de parler des 3\u00a0% [le plafond fix\u00e9 par l\u2019Europe pour le d\u00e9ficit des finances publiques] d\u00e8s le d\u00e9but de son discours\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La salle des quatre colonnes bruisse des premiers commentaires sur la d\u00e9claration d\u2019Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T16:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:39:26+00:00","articleBody":"     Jean-Paul Mattei, le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s MoDem et Ind\u00e9pendants, remarque qu\u2019apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, \u00ab\u00a0le Parlement sera plus que jamais au c\u0153ur de la vie politique et institutionnelle (\u2026). [Il] devient d\u00e9sormais incontournable\u00a0: [il sera] ni une chambre d\u2019enregistrement, ni un r\u00e9cif sur lequel se brisent toutes les r\u00e9formes ou les id\u00e9es\u00a0\u00bb.          Dans ce contexte, \u00ab\u00a0Vous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s en qualit\u00e9 de m\u00e9diateur\u00a0\u00bb, assure M.\u00a0Mattei \u00e0 la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Nous soutiendrons, au groupe D\u00e9mocrate, le programme ambitieux propos\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mati\u00e8re d\u2019action climatique.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Mattei dit, ensuite, soutenir \u00ab\u00a0la modernisation du mod\u00e8le industriel et agricole, le d\u00e9veloppement du mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb mais aussi la pr\u00e9servation de \u00ab\u00a0l\u2019appartenance europ\u00e9enne\u00a0\u00bb de la France. Il rappelle aussi \u00ab\u00a0l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de restaurer nos finances publiques tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, pour ne pas l\u00e9guer un avenir hypoth\u00e9qu\u00e9 \u00e0 nos enfants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous devons travailler en premier lieu sur la question du pouvoir d\u2019achat pour nos concitoyens (\u2026). Nous devrons repenser la fiscalit\u00e9 pour mieux r\u00e9partir la richesse\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident du groupe D\u00e9mocrate \u00e0 la premi\u00e8re...","dateModified":"2022-07-06T16:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:39:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Paul Mattei, pr\u00e9sident du groupe D\u00e9mocrate \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, prend la parole apr\u00e8s Olivier Marlei...","dateModified":"2022-07-06T15:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:35:44+00:00","articleBody":"    Olivier Marleix a-t-il conclu en mentionnant le slogan de campagne d'Eric Zemmour ? pour que la France reste la France    Louis         Bonjour,          Vous avez raison, M.\u00a0Marleix a termin\u00e9 son discours ainsi\u00a0:          \u00ab\u00a0Oui, nous voulons que la France reste la France, que notre nation retrouve son rang. Voil\u00e0 le chemin exigeant sur lequel vous savez pouvoir nous trouver.\u00a0\u00bb          Cette formule correspond en effet au slogan d\u2019Eric Zemmour lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de cette ann\u00e9e. L\u2019ancien chroniqueur de CNews n\u2019est toutefois pas le premier homme politique \u00e0 avoir utilis\u00e9 cette formule. Les R\u00e9publicains y avaient d\u00e9j\u00e0 eu recours en\u00a02018, tout comme le Parti socialiste quelques ann\u00e9es auparavant.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour que la France reste la France\u00a0\u00bb\u00a0: le slogan des R\u00e9publicains critiqu\u00e9 m\u00eame \u00e0 droite                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T15:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:30:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a commenc\u00e9 son discours sur la composition de l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont d\u00e9cid\u00e9, en \u00e9lisant leurs d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, de priver le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de majorit\u00e9 absolue. Notre Assembl\u00e9e est, \u00e0 l\u2019image de notre pays, fractur\u00e9e.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre responsabilit\u00e9 est claire\u00a0: ni compromission ni petits arrangements avec un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dont nous contestons les orientations chancelantes depuis 2017 sur la dette, sur l\u2019\u00e9nergie, sur la souverainet\u00e9 agricole et industrielle, sur la s\u00e9curit\u00e9, sur l\u2019immigration, sur la transition \u00e9cologique, mais jamais de blocage st\u00e9rile\u00a0\u00bb, promet Olivier Marleix.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas l\u2019intention de tout paralyser, alors que notre pays a d\u00e9j\u00e0 pris trente ans de retard, faute d\u2019une vision claire et d\u2019une action r\u00e9solue. Nous ferons tout pour que les cinq prochaines ann\u00e9es soient plus utiles \u00e0 notre nation que l\u2019ont \u00e9t\u00e9 les dix derni\u00e8res.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons pour boussole le bien commun de la France et des Fran\u00e7ais, affirme M.\u00a0Marleix. D\u00e8s qu\u2019il en sera question, nous serons au rendez-vous.\u00a0\u00bb          D\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0chienlit du Stade de France\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e affirme que cet \u00e9pisode est \u00ab\u00a0un \u00e9ni\u00e8me sympt\u00f4me de la lente d\u00e9liquescence de l\u2019autorit\u00e9 dans notre pays.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9lu a \u00e9galement donn\u00e9 quelques pistes au gouvernement de Mme\u00a0Borne pour que LR vote des textes avec eux\u00a0:           Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 construire assez de places de prison, nettement plus que les 2\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires de la derni\u00e8re mandature, vous pouvez compter sur nous. Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 instaurer des peines minimales exemplaires pour enfin sanctionner, vous pouvez compter sur nous. Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 plafonner strictement l\u2019immigration en fonction de nos capacit\u00e9s d\u2019assimilation, vous pouvez compter sur nous. Si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e0 expulser les \u00e9trangers fich\u00e9s radicalisations terroristes, vous pouvez compter sur nous.           Pour lui, le travail est une valeur cardinale. \u00ab\u00a0Oui, nous devons tout faire pour revaloriser le travail, et il n\u2019y a pas de droit sans devoir. Si vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 exiger des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA quinze\u00a0heures d\u2019activit\u00e9, par exemple dans nos Ehpad, qui ne manquent que de pr\u00e9sence humaine aupr\u00e8s de nos a\u00een\u00e9s, alors vous pouvez compter sur nous.\u00a0\u00bb                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/e34ad0b_1657123368899-img-3996.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix promet que le groupe LR ne sera \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb dans le \u00ab\u00a0blocage st\u00e9rile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T16:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:19:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix prend d\u00e9sormais la parole pour le groupe Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-06T15:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:18:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vous faites l\u2019aveu de votre faiblesse\u00a0\u00bb, assure Mathilde Panot \u00e0 l\u2019adresse de la premi\u00e8re ministre qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez choisi la fuite (\u2026). Votre strat\u00e9gie d\u00e9sormais, c\u2019est sauve-qui-peut.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Votre pouvoir est en voie de d\u00e9composition, poursuit la pr\u00e9sidente du groupe des d\u00e9put\u00e9s La France insoumise. Il ne s\u2019agit surtout pas pour [Emmanuel Macron] d\u2019infl\u00e9chir son projet de maltraitance sociale et d\u2019irresponsabilit\u00e9 \u00e9cologique.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Soit nous sommes de votre c\u00f4t\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire contre le peuple\u00a0; soit nous sommes pour l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, donc, pour vous, hors du champ r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce encore Mme\u00a0Panot.          Et de se lancer dans un long questionnement rh\u00e9torique\u00a0:           Pourquoi nous ferions-vous confiance, vous qui d\u00e9couvrez les profiteurs de guerre,\u00a0mais ne faites rien quand Total engrange 16\u00a0milliards de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0? Vous qui pr\u00e9sentez des mesures sociales inf\u00e9rieures au niveau de l\u2019inflation\u00a0? Vous qui \u00eates de nouveau \u00e9pingl\u00e9s par le Haut Conseil pour le climat pour votre inaction climatique\u00a0? Vous qui ne faites confiance qu\u2019aux riches et aux pollueurs\u00a0? Vous qui n\u2019avez rien fait pour enrayer la crise des urgences et des \u00e9tablissements de sant\u00e9 dans le pays\u00a0?                            JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/08874d0_1657121870650-img-9180.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Votre strat\u00e9gie, d\u00e9sormais, c\u2019est sauve-qui-peut\u00a0\u00bb, lance Mathilde Panot \u00e0 Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T15:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#561110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:11:32+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, s\u2019exprime d\u00e9sormais \u00e0 la tribune de l\u2019H\u00e9m...","dateModified":"2022-07-06T15:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T15:05:59+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national commence son intervention en saluant le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui ont fait entrer notamment 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s RN dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, qui avait tous les pouvoirs, se voit aujourd\u2019hui contraint d\u2019entendre les Fran\u00e7ais. (\u2026)\u00a0C\u2019est le retour du politique qui lui saute au visage. Le peuple malicieux a r\u00e9pondu \u00e0 son appel de venir le chercher\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-elle.          \u00ab\u00a0Pourtant, le pr\u00e9sident fait comme s\u2019il ne s\u2019\u00e9tait rien pass\u00e9, encha\u00eene Marine Le\u00a0Pen. En chemise, manches retrouss\u00e9es, il se met en sc\u00e8ne en sauveur du monde\u00a0\u00bb, dit-elle, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019activisme revendiqu\u00e9 par le chef de l\u2019Etat dans la crise ukrainienne.          \u00ab\u00a0Il nous inflige des remaniements plus improbables les uns que les autres\u00a0\u00bb, critique-t-elle. \u00ab\u00a0Le pouvoir ne r\u00e9fl\u00e9chit plus, il t\u00e2tonne, il ne d\u00e9cide plus, il improvise. Il n\u2019agit plus, il titube\u00a0\u00bb, attaque-t-elle.          Marine Le\u00a0Pen s\u2019adresse ensuite \u00e0 Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Vous \u00eates aujourd\u2019hui dans l\u2019impossibilit\u00e9 de solliciter un vote de confiance, et j\u2019ose dire que vous avez bien fait, car nous n\u2019avons aucune confiance dans votre gouvernement\u00a0\u00bb, lui dit-elle, sous les applaudissements de son camp.          Mme\u00a0Le Pen brosse ensuite un triste portrait du pays, soumis selon elle \u00e0 une \u00ab\u00a0submersion migratoire\u00a0\u00bb, o\u00f9 prosp\u00e8re \u00ab\u00a0un sentiment d\u2019abandon, notamment des plus vuln\u00e9rables, et avec lui l\u2019appr\u00e9hension de l\u2019avenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous faut reconstruire l\u2019Etat, son autorit\u00e9, ses moyens\u00a0\u00bb, selon elle.                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/fdf7bc5_1657121815397-img-3931.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0le pouvoir n\u2019agit plus, il titube\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T15:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:55:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen, la pr\u00e9sidente du Rassemblement national, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e va d\u00e9sormais prendre la parol...","dateModified":"2022-07-06T15:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:55:03+00:00","articleBody":"     Au cours de son intervention, Mme\u00a0Berg\u00e9 est revenue sur l\u2019une des promesses de la majorit\u00e9 depuis la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, de 1973, qui reconnaissait le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0Oui, un grand oui\u00a0: nous inscrirons le droit \u00e0 l\u2019IVG dans notre Constitution. Les droits des femmes ne sont pas un fonds de commerce, pas plus qu\u2019ils ne seraient un sujet accessoire. Ceux qui disent que nous avons le temps d\u2019attendre se trompent. D\u2019autres d\u00e9mocraties l\u2019ont pens\u00e9, ce qui vaut aujourd\u2019hui \u00e0 des femmes de risquer quinze ans d\u2019emprisonnement si elles ont recours \u00e0 leur libert\u00e9 fondamentale\u00a0\u00bb, a-t-elle regrett\u00e9.          Cette d\u00e9cision vaut aujourd\u2019hui \u00e0 \u00ab\u00a0une petite fille am\u00e9ricaine de 10\u00a0ans \u2013\u00a010\u00a0ans\u00a0!\u00a0\u2013 d\u2019\u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 aller au bout d\u2019une grossesse cons\u00e9quente d\u2019un viol\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle indign\u00e9e.          \u00ab\u00a0J\u2019ai commenc\u00e9 mon propos par la Consitution, je veux y revenir pour conclure\u00a0\u00bb, dit Aurore Berg\u00e9. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont sans doute exprim\u00e9 des attentes fortes, des impatiences, des col\u00e8res aussi. Ils ont aussi clairement choisi de ne pas changer de R\u00e9publique. En\u00a01967, le pr\u00e9sident de Gaulle d\u00e9clarait\u00a0: \u201cUn jour viendra sans doute o\u00f9 notre Constitution, avec tout ce que cela implique, sera devenue comme notre seconde nature.\u201d\u00a0\u00bb          Elle souligne que les d\u00e9put\u00e9s de son groupe sont \u00ab\u00a0clair[s] sur les compromis qu[\u2019ils sont] dispos\u00e9s \u00e0 construire avec toutes celles et tous ceux qui partagent les valeurs r\u00e9publicaines qui [les] animent\u00a0\u00bb.          Pour elle, il faudra \u00ab\u00a0d\u00e9montrer que collectivement nous sommes capables de trouver dans notre texte fondamental les ressources pour que la France continue d\u2019avancer\u00a0\u00bb.                           JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/6715442_1657121730787-img-9177.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, nous inscrirons le droit \u00e0 l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:52:15+00:00","articleBody":"    Que veut dire \"le gouvernement souhaite d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s\", SVP ?    Cathy          Bonjour Cathy,          A l\u2019heure actuelle, l\u2019allocation octroy\u00e9e \u00e0 un adulte en situation de handicap d\u00e9pend en partie des revenus de son conjoint. Un dispositif critiqu\u00e9 par de nombreux sp\u00e9cialistes du secteur, qui demandent \u00e0 favoriser au contraire l\u2019autonomie de ressources de ces personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T14:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:39:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est une certaine id\u00e9e de la R\u00e9publique qui s\u2019incarne dans laquelle peuvent, je le crois, se reconna\u00eetre largement les parlementaires au-del\u00e0 de leurs convictions et de leurs engagements, a fait savoir Aurore Berg\u00e9. Une r\u00e9publique du travail, celui qui a permis votre parcours\u00a0; une r\u00e9publique de l\u2019engagement, celui qui, dans toutes vos fonctions, n\u2019a jamais cess\u00e9 de vous animer\u00a0; une r\u00e9publique de l\u2019\u00e9galit\u00e9, celle qui s\u2019adresse \u00e0 toutes les petites filles de notre pays.\u00a0\u00bb          La pr\u00e9sidente de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a ensuite insist\u00e9 sur la pr\u00e9sence de plusieurs femmes \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9s au sein de l\u2019H\u00e9micycle. A l\u2019adresse de Mme\u00a0Borne, et sous l\u2019\u0153il bienveillant de la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           C\u2019est donc avec beaucoup d\u2019\u00e9motion que je prends la parole apr\u00e8s vous. Ce sont encore deux femmes qui me succ\u00e9deront \u00e0 cette tribune. Quel symbole au regard de l\u2019histoire de France, des combats qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, au regard du m\u00e9pris et des quolibets qu\u2019ont d\u00fb ici supporter tant de femmes, parlementaires et ministres. Le temps des femmes est venu, et c\u2019est historique. Le temps des femmes est venu, et il durera.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le temps des femmes est venu\u00a0et il durera\u00a0\u00bb, affirme Aurore Berg\u00e9","dateModified":"2022-07-06T15:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:30:37+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente du groupe Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prend d\u00e9sormais la parole","dateModified":"2022-07-06T14:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:30:31+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre est applaudie par une majeure partie de l\u2019H\u00e9micyle \u00e0 l\u2019issue de son discours, qui aura dur\u00e9 pr\u00e8s d\u2019une heure.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/c203152_1657121970485-img-9175.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin du discours d\u2019Elisabeth Borne devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:30:23+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre termine son discours devant les d\u00e9put\u00e9s\u00a0:           Je m\u2019engage \u00e0 ne jamais rompre le fil du dialogue avec les groupes parlementaires, avec les forces vives, avec les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. Je m\u2019engage \u00e0 b\u00e2tir des compromis ambitieux sans compromission sur les valeurs, des solutions concr\u00e8tes, des majorit\u00e9s de projets et d\u2019id\u00e9es. Les Fran\u00e7ais ont sonn\u00e9 l\u2019heure de la responsabilit\u00e9. Nous serons au rendez-vous.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne termine sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-07-06T14:51:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:27:55+00:00","articleBody":"           Elisabeth Borne prononce son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi 6 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/913fafb_1657113350218-img-3745.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:26:22+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale. \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9 n\u2019est ni le repli sur soi ni l\u2019exclusion. Au contraire, c\u2019est notre capacit\u00e9 \u00e0 peser et \u00e0 affronter les crises\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe de la majorit\u00e9, qui a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la pand\u00e9mie nous a prouv\u00e9 notre trop forte d\u00e9pendance aux industries \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb.          En d\u00e9fendant la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Borne a affirm\u00e9 notamment\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne pouvons plus d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russes.\u00a0\u00bb          Sur un volet plus \u00e9conomique, la premi\u00e8re ministre propose de \u00ab\u00a0baisser encore les imp\u00f4ts de production et de supprimer la [cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises, CVAE], d\u00e8s la loi de finances 2023.\u00a0Concr\u00e8tement, ce sont pr\u00e8s de 8\u00a0milliards qui permettront de renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, aux trois quarts des PME et des [entreprises de taille interm\u00e9diaire]\u00a0\u00a0\u00bb.          Concernant la souverainet\u00e9 alimentaire, Elisabeth Borne a montr\u00e9 son soutien aux agriculteurs\u00a0: \u00ab\u00a0B\u00e2tissons ensemble une loi d\u2019orientation et d\u2019avenir pour l\u2019agriculture. Cela passe d\u2019abord par une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration, par le soutien \u00e0 la transmission de nos exploitations, \u00e0 l\u2019entrepreneuriat.\u00a0\u00bb          Elisabeth Borne a aussi affirm\u00e9 qu\u2019elle souhaite voir les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019UE renforc\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous poursuivrons le travail entam\u00e9 sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise\u00a0: pour renforcer Schengen, pour des contr\u00f4les accrus aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe, pour une politique d\u2019asile mieux coordonn\u00e9e au niveau national\u00a0\u00bb, a-t-elle dit avant d\u2019ajouter\u00a0:           Disposer d\u2019un titre de s\u00e9jour en France impose de respecter ses lois. Nous serons intransigeants sur ce point. En mati\u00e8re d\u2019immigration irr\u00e9guli\u00e8re, nous continuerons notre lutte \u00e0 tous les niveaux. Nous cr\u00e9erons une \u00ab\u00a0force des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.           Concernant l\u2019engagement militaire de la France hors de ses fronti\u00e8res, Mme\u00a0Borne a \u00e9voqu\u00e9 les r\u00e9gions de conflit o\u00f9 la France est pr\u00e9sente. \u00ab\u00a0Nous devons pouvoir faire entendre notre voix. Au Levant, au Sahel, sur le flanc est de l\u2019Europe. Sur terre, dans les airs, sur les mers, dans le cyberespace. Partout et dans tous les milieux, nos arm\u00e9es se battent pour notre libert\u00e9 \u2013 parfois au p\u00e9ril de leur vie. Je veux dire \u00e0 nos arm\u00e9es le plein soutien et la confiance du gouvernement et de la nation, ici repr\u00e9sent\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons plus d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russes\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T14:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:14:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ins\u00e9curit\u00e9, c\u2019est l\u2019in\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb, assure Elisabeth Borne dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant les d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Je le dis sans d\u00e9tour\u00a0: honte \u00e0 ceux qui attaquent syst\u00e9matiquement nos policiers et gendarmes\u00a0\u00bb, poursuit Elisabeth Borne, qui ne manque pas l\u2019occasion de fustiger sans le nommer Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui avait assur\u00e9 sur Twitter que \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb. Des applaudissements nourris accueillent cette r\u00e9plique.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9fis sont nombreux contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 du quotidien, contre la cyberd\u00e9linquance, contre les trafics\u00a0\u00bb, assure la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0J\u2019entends la col\u00e8re des Fran\u00e7ais et l\u2019exasp\u00e9ration des forces de l\u2019ordre face aux multir\u00e9cidivistes\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle, \u00e9voquant ensuite la cr\u00e9ation de deux cents brigades de gendarmerie et de onze unit\u00e9s de forces mobiles.          En mati\u00e8re p\u00e9nale, elle \u00e9voque la cr\u00e9ation de 15\u00a0000\u00a0places de prison, et le recrutement de 8\u00a0500\u00a0magistrats et membres du personnel judiciaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ins\u00e9curit\u00e9, c\u2019est l\u2019in\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T14:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:09:42+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre ouvre d\u00e9sormais le volet des territoires. \u00ab\u00a0Les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es ont permis de commencer \u00e0 r\u00e9duire les factures de notre France. Nous avons cr\u00e9\u00e9 plus de deux mille maisons France services. (\u2026) Mon gouvernement poursuivra la logique de diff\u00e9renciation partout o\u00f9 elle r\u00e9pond aux attentes. Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, nous l\u2019avons \u00e9voqu\u00e9 ensemble. La r\u00e8gle commune doit pouvoir s\u2019adapter en fonction des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque territoire. Nous voulons donner plus de poids aux \u00e9lus locaux, plus de lisibilit\u00e9 dans leurs comp\u00e9tences, plus de coh\u00e9rence dans leurs actions.\u00a0\u00bb          Pour elle, \u00ab\u00a0les collectivit\u00e9s ont besoin de visibilit\u00e9 et de stabilit\u00e9 dans leurs comp\u00e9tences\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En Corse, le cycle des discussions engag\u00e9es avec les \u00e9lus et les forces vives sera relanc\u00e9 dans les prochains jours. Il faut aboutir \u00e0 des solutions concr\u00e8tes pour tous les Corses, et notamment la jeunesse. Des solutions concr\u00e8tes pour le travail, pour le logement, pour la transition \u00e9cologique, pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la s\u00e9curit\u00e9. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 ouvrir tous les sujets, y compris institutionnels\u00a0\u00bb, a promis la premi\u00e8re ministre, qui a ajout\u00e9\u00a0:           Nous continuerons la modernisation de l\u2019Etat. C\u2019est offrir aux agents des trois versants de la fonction publique une reconnaissance et de meilleures conditions de travail.           Mme\u00a0Borne a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les territoires d\u2019outre-mer. \u00ab\u00a0Il y a quelques jours, toutes les collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer se sont rassembl\u00e9es pour lancer l\u2019appel de Fort de France. Nous leur r\u00e9pondrons, a-t-elle fait savoir. Mon gouvernement les accompagnera pour soutenir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et cr\u00e9er de l\u2019emploi, pour renforcer la pr\u00e9sence des services publics et assurer la s\u00e9curit\u00e9, pour am\u00e9liorer, avec les collectivit\u00e9s, la distribution d\u2019eau potable, l\u2019assainissement, le traitement des d\u00e9chets pour agir sur toutes les causes de la vie ch\u00e8re, comme dans l\u2019Hexagone.\u00a0\u00bb          Elle a \u00e9galement eu un mot pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie, qui a r\u00e9cemment vot\u00e9 contre son ind\u00e9pendance dans un scrutin marqu\u00e9 par une abstention tr\u00e8s forte. \u00ab\u00a0Ce quinquennat sera \u00e9galement celui d\u2019une page de notre histoire r\u00e9publicaine avec la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous aurons \u00e0 \u00e9crire l\u2019avenir de notre relation au terme du processus politique d\u00e9fini par l\u2019accord de Noum\u00e9a. Des discussions seront engag\u00e9es avec l\u2019ensemble des partis. J\u2019y prendrai, comme mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, toute ma part et je veux ici rendre hommage \u00e0 l\u2019action d\u2019Edouard Philippe\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous voulons donner plus de poids aux \u00e9lus locaux\u00a0\u00bb, promet la premi\u00e8re ministre, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-06T14:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:03:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a permis des revalorisations sans pr\u00e9c\u00e9dent des salaires des soignants et des moyens in\u00e9dits pour l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a soutenu la premi\u00e8re ministre en abordant le th\u00e8me de la sant\u00e9, et \u00ab\u00a0notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est aujourd\u2019hui pr\u00e9serv\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il faut rester \u00ab\u00a0vigilant\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux.          Le premier levier d\u2019action pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais, selon elle, c\u2019est la pr\u00e9vention\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e9venir les maladies, c\u2019est agir sur la qualit\u00e9 de l\u2019air, sur l\u2019habitat, sur les conditions de vie. C\u2019est prendre en compte les in\u00e9galit\u00e9s sociales qui sont aujourd\u2019hui les principaux d\u00e9terminants de la sant\u00e9 de chacun.\u00a0\u00bb          A l\u2019unisson d\u2019Emmanuel Macron, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 une forme de d\u00e9centralisation de la sant\u00e9, elle assure que \u00ab\u00a0les solutions viendront des professionnels, des \u00e9lus, des patients et du terrain\u00a0\u00bb. Elle annonce des \u00ab\u00a0consultations d\u00e8s septembre\u00a0\u00bb, en particulier pour lutter les d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Il faut aussi \u00ab\u00a0permettre le recrutement de 50\u00a0000\u00a0infirmiers et soignants d\u2019ici \u00e0 2027\u00a0\u00bb.          Concernant le grand \u00e2ge, il s\u2019agit surtout de \u00ab\u00a0donner aux personnes \u00e2g\u00e9es la capacit\u00e9 de vieillir sereinement chez elles\u00a0\u00bb. Au sujet du handicap, qui touche selon elle \u00ab\u00a012\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Borne soutient la construction d\u2019une \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 inclusive\u00a0\u00bb\u00a0: le handicap. Elle annonce une conf\u00e9rence nationale sur le sujet au d\u00e9but de 2023.          Elle rappelle enfin l\u2019ambition du gouvernement de d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s, car \u00ab\u00a0c\u2019est une question de dignit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les solutions viendront des professionnels, des \u00e9lus, des patients et du terrai...","dateModified":"2022-07-06T14:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T14:00:19+00:00","articleBody":"           Cl\u00e9mentine Autain (au centre), d\u00e9put\u00e9e La France insoumise lors de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, le 6\u00a0juillet\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/3b16542_1657115954897-img-9169.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T14:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:57:45+00:00","articleBody":"     D\u00e9sormais, la premi\u00e8re ministre \u00e9voque le volet social de sa politique \u00e0 venir, et plus pratiquement sur la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous refusons une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la vie et les destins sont trac\u00e9s selon le quartier o\u00f9 l\u2019on est, selon le lieu o\u00f9 l\u2019on vit, selon la couleur de sa peau ou la profession de ses parents\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu, avant d\u2019\u00e9voquer l\u2019une des priorit\u00e9s de son quinquennat.           Au c\u0153ur de mon gouvernement se trouve une volont\u00e9 de briser les in\u00e9galit\u00e9s de destin, de n\u2019accepter aucune assignation sociale ou culturelle, de permettre \u00e0 chacun de choisir son avenir, de tracer les chemins de l\u2019\u00e9mancipation. La R\u00e9publique de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances se construit d\u00e8s la naissance. L\u2019enfance sera une priorit\u00e9 de ce quinquennat.           Mme\u00a0Borne a ensuite \u00e9voqu\u00e9 la politique des mille premiers jours pour favoriser l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. \u00ab\u00a0Dans la droite ligne des mille premiers jours, nous r\u00e9pondrons \u00e0 la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des parents aujourd\u2019hui\u00a0: le manque de solution de garde pour les enfants, et notamment les enfants de moins de trois ans.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Mon gouvernement souhaite b\u00e2tir avec les collectivit\u00e9s un v\u00e9ritable service public de la petite enfance. Il permettra d\u2019offrir les 200\u00a0000\u00a0places d\u2019accueil manquantes. Nous voulons des solutions proches des domiciles accessibles financi\u00e8rement. Nous viendrons en aide en priorit\u00e9 \u00e0 ceux qui en ont le plus besoin.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les parents qui \u00e9l\u00e8vent seuls leurs enfants sont le plus souvent des femmes. Pour eux, pour elles, nous continuerons \u00e0 b\u00e2tir un accompagnement global avec les pensions alimentaires d\u00e9sormais directement vers\u00e9es sur les comptes en banque. (\u2026) Nous continuerons et nous accorderons une aide aux familles monoparentales pour la garde d\u2019enfants jusqu\u2019\u00e0 douze ans.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Mon gouvernement continuera \u00e0 d\u00e9ployer le service national universel\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la cheffe de la majorit\u00e9. Pour elle, \u00ab\u00a0l\u2019avenir de notre jeunesse, enfin, passe par un enseignement sup\u00e9rieur et une recherche avec les moyens de ses ambitions. L\u2019universit\u00e9 sera donc au c\u0153ur de l\u2019action de notre gouvernement.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre s\u2019est ensuite projet\u00e9e sur les Jeux olympiques 2024 \u00e0 Paris\u00a0:           Am\u00e9liorons les conditions de vie et d\u2019\u00e9tudes de nos jeunes et nous renforcerons l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s et de r\u00e9ussite, en particulier dans le premier cycle universitaire, et simplifierons le syst\u00e8me de bourses \u00e9tudiantes. C\u2019est pourquoi nous proposerons d\u2019\u00e9tendre le Pass culture d\u00e8s la 6e et d\u2019amplifier l\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle. Le sport donne sa chance \u00e0 tous. Offrons \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve en primaire trente minutes par jour. Faisons des Jeux olympiques et paralympiques de 2024 un acc\u00e9l\u00e9rateur de l\u2019activit\u00e9 physique dans notre pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019enfance sera une priorit\u00e9 de ce quinquennat\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T14:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:49:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ensemble, nous gagnerons la bataille du climat\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0L\u2019Europe s\u2019est fix\u00e9 l\u2019objectif d\u2019\u00eatre neutre en carbone en\u00a02050 et de r\u00e9duire ses \u00e9missions de 55\u00a0% d\u2019ici \u00e0 2030. Ces objectifs, nous devons les atteindre\u00a0\u00bb, promet-elle\u00a0: pour ce faire, \u00ab\u00a0chaque ministre aura une feuille de route climat et biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb. Au passage, Mme\u00a0Borne confirme \u00ab\u00a0l\u2019intention de l\u2019Etat de d\u00e9tenir 100\u00a0% du capital d\u2019EDF\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous serons la premi\u00e8re grande nation \u00e9cologique \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, poursuit la premi\u00e8re ministre, qui associe protection du climat, souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, pouvoir d\u2019achat et cr\u00e9ation d\u2019emplois. \u00ab\u00a0D\u00e8s le mois de septembre, nous lancerons une vaste concertation en vue d\u2019une loi d\u2019orientation \u00e9nergie-climat\u00a0\u00bb, annonce aussi Mme Borne.          \u00ab\u00a0Notre \u00e9cologie est une \u00e9cologie de progr\u00e8s\u00a0\u00bb, continue-t-elle tout en se disant sensible aux craintes que peut susciter dans certaines industries la perspective d\u2019une transition brutale\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons personne sur le bord de la route\u00a0: nous avons appris les le\u00e7ons du textile et de l\u2019acier.\u00a0\u00bb          Elle appelle aussi \u00e0 \u00ab\u00a0consommer moins\u00a0\u00bb, car en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie \u00ab\u00a0nous ne pouvons pas faire croire que les d\u00e9cisions unilat\u00e9rales de la Russie nous \u00e9pargneraient\u00a0\u00bb. Et de citer MaPrimeR\u00e9nov\u2019, le dispositif du gouvernement pour la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents.          Au sujet des transports, la premi\u00e8re ministre d\u00e9fend pour chacun un \u00ab\u00a0acc\u00e8s \u00e0 des transports propres, en ville comme dans la ruralit\u00e9\u00a0\u00bb. Elle \u00e9rige le ferroviaire en \u00ab\u00a0colonne vert\u00e9brale des mobilit\u00e9s propres\u00a0\u00bb, tout en encourageant les \u00ab\u00a0alternatives \u00e0 la voiture thermique\u00a0\u00bb, citant la prime \u00e0 la conversion et la location longue dur\u00e9e d\u2019un v\u00e9hicule propre pour moins de 100\u00a0euros par mois.          La premi\u00e8re ministre dit enfin vouloir \u00ab\u00a0prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb de la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0sixi\u00e8me grande extinction\u00a0\u00bb. Elle souligne enfin son d\u00e9sir de \u00ab\u00a0poursuivre notre sortie d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 du gaspillage\u00a0\u00bb, en soutenant les fili\u00e8res du recyclage et du r\u00e9emploi.                 JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/a7739ea_1657115843421-img-9170.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre \u00e9cologie est une \u00e9cologie de progr\u00e8s\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T14:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:37:53+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre du travail \u00e9voque d\u00e9sormais l\u2019\u00e9pineuse r\u00e9forme des retraites. \u00ab\u00a0Enfin, c\u2019est gr\u00e2ce au plein-emploi que nous cr\u00e9erons de la richesse et que nous pourrons financer notre mod\u00e8le social. Vous le savez, nous avons toujours dit les choses clairement aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais. En la mati\u00e8re, la transparence est une exigence, des faux-semblants un manque de respect pour nos concitoyens\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Pour elle, \u00ab\u00a0notre mod\u00e8le social est un paradoxe \u00e0 la fois l\u2019un des plus g\u00e9n\u00e9reux et l\u2019un de ceux o\u00f9 l\u2019on travaille le moins longtemps\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir avant d\u2019ajouter\u00a0:           Notre syst\u00e8me est unique, alors que l\u2019on part plus tard chez la totalit\u00e9 de nos Europ\u00e9ens. Alors, je le dis aujourd\u2019hui, pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays et la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me par r\u00e9partition, pour b\u00e2tir nos progr\u00e8s sociaux, pour qu\u2019aucun retrait\u00e9 avec une carri\u00e8re compl\u00e8te ait une pension inf\u00e9rieure \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros par mois, pour sortir de situations o\u00f9 le m\u00eame m\u00e9tier ne garantit pas la m\u00eame retraite. Oui, nous devrons travailler progressivement, un peu plus longtemps (\u2026). Notre pays a besoin d\u2019un syst\u00e8me de r\u00e9forme de nos retraites.           Cette s\u00e9quence a donn\u00e9 lieu \u00e0 une vive r\u00e9action de l\u2019opposition et Mme\u00a0Borne a d\u00fb s\u2019interrompre pendant quelques secondes, laissant la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, faire \u00e0 nouveau r\u00e9gner le silence au sein de l\u2019h\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Elle n\u2019est pas ficel\u00e9e, elle n\u2019est pas \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser mais elle est indispensable. J\u2019ajoute que nous ne pouvons pas nous r\u00e9soudre \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 de certains m\u00e9tiers. Nous pouvons, nous devons am\u00e9liorer les conditions de travail pour faire en sorte que nos compatriotes ne finissent plus leur carri\u00e8re bris\u00e9e.          Elle a ensuite donn\u00e9 sa d\u00e9finition du travail\u00a0:           Le travail c\u2019est la cl\u00e9 de l\u2019\u00e9mancipation. C\u2019est la cr\u00e9ation de richesse. La libert\u00e9 d\u2019entreprendre. Le partage des ressources compl\u00e9mentaires. Pour notre mod\u00e8le social, une ambition plus forte, la responsabilit\u00e9 sociale et environnementale des entreprises. Nous avons tous \u00e0 y gagner.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne \u00e9voque la r\u00e9forme des retraites sous les hu\u00e9es de l\u2019opposition","dateModified":"2022-07-06T14:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:31:41+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne dit souhaiter une \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 du plein-emploi, du bon emploi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons changer notre rapport au travail\u00a0\u00bb, assure-t-elle.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le plein-emploi est \u00e0 notre port\u00e9e, et le travail reste pour moi un levier majeur d\u2019\u00e9mancipation\u00a0\u00bb, poursuit la premi\u00e8re ministre. Elle rappelle que les taux de ch\u00f4mage ont atteint leur plus bas niveau dans le premier quinquennat Macron depuis plusieurs d\u00e9cennies.          Pour elle, c\u2019est notamment gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement de l\u2019apprentissage, de la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage par laquelle \u00ab\u00a0nous avons rendu le travail toujours plus incitatif\u00a0\u00bb, aux 15\u00a0milliards d\u2019euros investis dans la formation professionnelle, au plan \u00ab\u00a0Un jeune, une solution\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0De nombreuses entreprises cherchent \u00e0 recruter\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Mme\u00a0Borne, pour qui \u00ab\u00a0cette situation a des vertus\u00a0: elle impose aux employeurs d\u2019am\u00e9liorer les conditions de travail, de questionner leur mode de management et d\u2019\u0153uvrer \u00e0 l\u2019attractivit\u00e9 de leur m\u00e9tier\u00a0\u00bb.          Elle poursuit sur le RSA, le gouvernement entend le conditionner \u00e0 une activit\u00e9 du b\u00e9n\u00e9ficiaire. Pour elle, c\u2019est l\u00e0 une mesure \u00ab\u00a0de justice sociale et d\u2019\u00e9quilibre entre les droits et les devoirs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le travail, Elisabeth Borne d\u00e9fend \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9quilibre entre les droits et les devoirs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T14:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#560031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:28:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les deux cl\u00e9s du pouvoir d\u2019achat durable, c\u2019est le plein-emploi\u00a0\u00bb, avance Elisabeth Borne, avant de s\u2019exprimer au sujet du plein-emploi et de la transition \u00e9cologique.           Mais je veux l\u2019affirmer, les deux cl\u00e9s du pouvoir durable, c\u2019est le plein-emploi, et c\u2019est la transition \u00e9cologique (\u2026). Je suis convaincue que nous pouvons trouver des solutions communes, mais nous devrons garder en t\u00eate trois principes, la responsabilit\u00e9 environnementale d\u2019abord. Nous devons prendre en compte l\u2019impact environnemental de toutes nos mesures et remplacer d\u00e8s que possible nos d\u00e9penses en faveur des \u00e9nergies fossiles par des solutions d\u00e9carbon\u00e9es. La responsabilit\u00e9 budg\u00e9taire, ensuite, les mesures massives que nous avons mises en \u0153uvre ont prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais. Il fallait les prendre. Mais aujourd\u2019hui, nous devons retrouver des perspectives claires pour l\u2019am\u00e9lioration nos comptes publics.           Mme\u00a0Borne \u00e9voque ensuite l\u2019aspect \u00e9conomique de sa politique, dans un contexte contraint. \u00ab\u00a0Notre croissance \u00e9conomique sera plus faible que pr\u00e9vu, l\u2019inflation sera plus forte et la charge de la dette augmente. Nos objectifs sont eux aussi clairs\u00a0: en\u00a02026\u00a0nous devons commencer \u00e0 baisser la dette. En\u00a02027, nous devrons faire baisser le d\u00e9ficit sous les 3\u00a0%.\u00a0\u00bb          Pour la premi\u00e8re ministre, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9quilibre de nos finances publiques est une question de souverainet\u00e9.\u00a0Je sais que beaucoup y sont attach\u00e9s sur ces bancs. Nous en avons parl\u00e9 justement avec monsieur le pr\u00e9sident Marleix\u00a0\u00bb, a-t-elle dit faisant r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, provoquant de vives r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019opposition. La premi\u00e8re ministre a ensuite confirm\u00e9 la suppression de la redevance audiovisuelle.           Nous devons cesser de penser qu\u2019\u00e0 chaque d\u00e9fi, la solution est une taxe alors pas de hausse d\u2019imp\u00f4t. (\u2026) au total nous avons baiss\u00e9 les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais de plus de 50\u00a0milliards pendant le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. D\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, nous tiendrons parole. La suppression de la redevance audiovisuelle pourra permettre de faire d\u2019\u00e9conomiser 138\u00a0euros \u00e0 plus de vingt millions de foyers.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne confirme la suppression de la redevance audiovisuelle \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T13:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:21:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous consulterons plus encore les corps interm\u00e9diaires, les forces vives de notre pays\u00a0\u00bb, assure la premi\u00e8re ministre dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, et \u00ab\u00a0nous m\u00e8nerons chaque r\u00e9forme en lien \u00e9troit avec les organisations syndicales et patronales\u00a0\u00bb. Elle rappelle le projet d\u2019Emmanuel Macron d\u2019un \u00ab\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0\u00bb pour concevoir les r\u00e9formes.          Selon la premi\u00e8re ministre, \u00ab\u00a0notre premier d\u00e9fi, c\u2019est de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. Elle rappelle que \u00ab\u00a0de nombreuses mesures ont \u00e9t\u00e9 prises depuis l\u2019automne dernier\u00a0\u00bb. Sans elles, assure-t-elle, les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 auraient augment\u00e9 d\u2019un tiers \u2013 au lieu de 4\u00a0% \u2013, et ceux du gaz de 45\u00a0% \u2013 au lieu de \u00ab\u00a0prix bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9action du gouvernement, \u00ab\u00a0notre inflation est la plus faible de la zone euro\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite Mme\u00a0Borne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre premier d\u00e9fi, c\u2019est de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T13:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:17:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Trop longtemps notre vie politique n\u2019a \u00e9t\u00e9 faite que de deux blocs qui s\u2019affrontent. Il est temps d\u2019entrer dans l\u2019\u00e8re des forces qui b\u00e2tissent ensemble\u00a0\u00bb, a fait savoir Elisabeth Borne. Selon elle, \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 relative n\u2019est pas et ne sera pas le synonyme d\u2019une action relative. Elle n\u2019est pas et ne sera pas le signe de l\u2019impuissance\u00a0\u00bb, a-t-elle dit avant d\u2019ajouter\u00a0:           Je ne corresponds peut-\u00eatre pas au portrait-robot que certains attendaient, cela tombe bien, la situation est in\u00e9dite. Je n\u2019ai pas le complexe de la femme providentielle. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 ing\u00e9nieure, femme d\u2019entreprise, pr\u00e9f\u00e8te, ministre. Mon parcours n\u2019a suivi qu\u2019un fil rouge\u00a0: servir. Je n\u2019ai qu\u2019une boussole\u00a0: b\u00e2tir pour mon pays.           La premi\u00e8re ministre est aussi revenue sur l\u2019origine de son engagement aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je crois fermement au d\u00e9passement entam\u00e9 il y a cinq ans par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je suis fi\u00e8re d\u2019avoir servi dans des gouvernements de premier ministre qui n\u2019avaient pas la m\u00eame histoire politique que moi, fi\u00e8re de mener aujourd\u2019hui une \u00e9quipe diverse.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis fi\u00e8re et impatiente de commencer avec vous un travail de fond et d\u2019id\u00e9es, projet par projet au service des Fran\u00e7ais. Nous m\u00e8nerons pour chaque sujet une concertation dense. Nous aborderons chaque texte dans un esprit de dialogue, de compromis et d\u2019ouverture.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est temps d\u2019entrer dans l\u2019\u00e8re des forces qui b\u00e2tissent ensemble\u00a0\u00bb, avance Elisabeth Borne","dateModified":"2022-07-06T13:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:11:09+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a commenc\u00e9 sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant les d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous mesurons tous l\u2019ampleur de la t\u00e2che\u00a0: les Fran\u00e7ais \u00e0 prot\u00e9ger, la R\u00e9publique \u00e0 d\u00e9fendre, notre pays \u00e0 rassembler, la plan\u00e8te \u00e0 pr\u00e9server\u00a0\u00bb, dit-elle. Elle rappelle les r\u00e9centes \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, marqu\u00e9es par le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat d\u2019une grande partie des \u00e9lecteurs, et soutient que \u00ab\u00a0l\u2019abstention est le signe d\u2019une d\u00e9mocratie malade\u00a0\u00bb.          Elle brosse le contexte de l\u2019action \u00e0 venir du gouvernement\u00a0: la guerre en Ukraine d\u2019abord, mais aussi la reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, qui exige une \u00ab\u00a0vigilance totale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne serons peut-\u00eatre pas d\u2019accord sur toutes les solutions\u00a0\u00bb, poursuit la premi\u00e8re ministre, sugg\u00e9rant qu\u2019elle tire les conclusions de la faible majorit\u00e9 relative que le gouvernement a obtenue lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous demandent de nous parler plus, de nous parler mieux, et de construire ensemble\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle, appelant \u00e0 redonner un \u00ab\u00a0sens au mot \u201ccompromis\u201d, depuis trop longtemps oubli\u00e9 dans notre vie politique\u00a0\u00bb. Ce terme, selon elle, ne \u00ab\u00a0signifie nullement l\u2019effacement de nos diff\u00e9rences ou le renoncement \u00e0 nos convictions\u00a0\u00bb.                Elisabeth Borne prononce son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi 6 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/913fafb_1657113350218-img-3745.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous demandent de nous parler plus, de nous parler mieux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-06T13:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T13:02:00+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre va s\u2019exprimer pendant environ une heure, pr\u00e9cise Matignon. Il n\u2019y aura pas de vote \u00e0 l\u2019issue de cette prise de parole mais simplement un d\u00e9bat, c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019ensemble des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 s\u2019exprimer, \u00e0 commencer par Renaissance, le groupe majoritaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne commence son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant les d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-07-06T13:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:49:33+00:00","articleBody":"     Dans le texte qui accompagne cette motion de d\u00e9fiance, les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale expliquent qu\u2019Elisabeth Borne \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans ses fonctions au lendemain du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et a remani\u00e9 sans inflexion significative son gouvernement le 4\u00a0juillet\u00a0\u00bb.          Pour eux, avec son refus de solliciter la confiance des d\u00e9put\u00e9s, Mme\u00a0Borne \u00ab\u00a0constate de fait qu\u2019elle n\u2019est soutenue que par la minorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, insuffisante pour approuver ce discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, et ferme pourtant toute voie au d\u00e9bat parlementaire\u00a0\u00bb.           En l\u2019absence du vote de confiance, nous n\u2019avons d\u2019autre choix que de soumettre cette motion de d\u00e9fiance. Il en va du n\u00e9cessaire respect du Parlement, encore plus dans cette p\u00e9riode nouvelle qui doit permettre de le voir jouer un r\u00f4le accru.           Les \u00e9lus de la coalition de gauche d\u00e9plorent \u00ab\u00a0qu\u2019en l\u2019absence de vote de confiance, le choix est fait de rompre l\u2019\u00e9quilibre institutionnel actuel de la premi\u00e8re ministre, \u00e9videmment choisie par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique mais dont la l\u00e9gitimit\u00e9 proc\u00e8de aussi du Parlement par ce vote de confiance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En l\u2019absence de vote de confiance, nous n\u2019avons d\u2019autre choix que de soumettre cette motion de d...","dateModified":"2022-07-06T12:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:44:02+00:00","articleBody":"    N\u2019est ce pas une \"bouffonnerie\"\u00a0 de d\u00e9poser une motion de censure avant m\u00eame de savoir ce que propose la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9sent\u00e9e par la premi\u00e8re ministre ???    BML         Bonjour BML,          Nous vous laissons le choix des mots\u00a0! La gauche n\u2019a surtout pas appr\u00e9ci\u00e9 que la premi\u00e8re ministre ait choisi de se soustraire au vote de confiance, qu\u2019un gouvernement nouvellement install\u00e9 sollicite traditionnellement des d\u00e9put\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 l\u00e9gitimer son action \u00e0 venir. Dans cette attitude d\u2019\u00e9vitement, le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Manuel Bompard a d\u00e9clar\u00e9 ce matin y voir un \u00ab\u00a0contournement d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          La gauche part aussi du principe qu\u2019elle n\u2019a pas de bonne surprise \u00e0 attendre de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de Mme\u00a0Borne. La premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 choisie par Emmanuel Macron pour appliquer le programme qu\u2019il a pr\u00e9sent\u00e9 dans sa campagne pour l\u2019Elys\u00e9e, dont les points-cl\u00e9s sont connus\u00a0: report progressif de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, conditionnement de l\u2019octroi du RSA \u00e0 une activit\u00e9, parmi d\u2019autres.          Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 enfin que le chef de l\u2019Etat a renvoy\u00e9 aux oppositions la responsabilit\u00e9 d\u2019un \u00e9ventuel blocage politique, sans donner de signes d\u2019une volont\u00e9 d\u2019amender son projet en fonction du r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives, pourtant tr\u00e8s mauvais pour son camp. Dans ce contexte, la gauche choisit l\u2019\u00e9preuve de force d\u00e8s le d\u00e9but de la l\u00e9gislature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T12:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:38:55+00:00","articleBody":"     La coalition de gauche vient de d\u00e9poser une motion de censure \u00e0 l\u2019encontre du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne intitul\u00e9e \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb. Cette motion permet de contraindre le gouvernement \u00e0 la d\u00e9mission si jamais elle est adopt\u00e9e par la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, qui est \u00e9tablie \u00e0 289.          La derni\u00e8re fois qu\u2019une motion de censure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, c\u2019\u00e9tait en\u00a01962 lorsque Georges Pompidou \u00e9tait le premier ministre et disposait d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes vient de d\u00e9poser une motion de censure contre Elisabeth Borne et son gouvernement","dateModified":"2022-07-06T12:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T12:34:02+00:00","articleBody":"    Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit obtenir la majorit\u00e9 absolue des voix exprim\u00e9es seulement ou bien des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ? Autrement dit, si seulement 500 d\u00e9put\u00e9s votent, la majorit\u00e9 absolue pour une motion de censure est-elle abaiss\u00e9e \u00e0 251 voix ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Dans le cas d\u2019une motion de censure, la majorit\u00e9 absolue est calcul\u00e9e sur le nombre de d\u00e9put\u00e9s et non sur le nombre de suffrages exprim\u00e9s. Comme l\u2019H\u00e9micycle compte 577\u00a0si\u00e8ges, il faut 289\u00a0votes pour, quel que soit le nombre de votants.          C\u2019est ce qui rend la t\u00e2che si compliqu\u00e9e pour la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0: elle ne dispose que de 151\u00a0si\u00e8ges et ne peut donc pas, \u00e0 elle seule, faire adopter sa motion de censure. Il faudrait le concours de la droite ou de l\u2019extr\u00eame droite, mais Les R\u00e9publicains comme le Rassemblement national ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils n\u2019entendent pas s\u2019associer \u00e0 l\u2019initiative de La France insoumise.          Et maintenant, un peu de science-fiction. Dans une R\u00e9publique dystopique o\u00f9 une motion de censure serait adopt\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des suffrages et non des si\u00e8ges, on pourrait imaginer que l\u2019abstention de LR (62\u00a0d\u00e9put\u00e9s) et du RN (89) abaisse la majorit\u00e9 absolue \u00e0 214\u00a0suffrages. M\u00eame dans ce cas, la marche serait tr\u00e8s haute pour que la Nupes fasse adopter sa motion, sachant que les 250\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont vocation \u00e0 voter contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e sur les actes\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne aux opp...","dateModified":"2022-07-06T12:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T11:31:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains (LR) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, propose de r\u00e9duire de 10\u00a0% par an le nombre de fonctionnaires gagnant au moins 5\u00a0000\u00a0euros par mois. \u00ab\u00a0Un peu simpliste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0un peu d\u00e9mago\u00a0\u00bb, a balay\u00e9, deux jours apr\u00e8s cette d\u00e9claration, le nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini.                    Lire aussi :  La haute fonction publique dans le collimateur de LR         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LR propose de r\u00e9duire de 10\u00a0% par an le nombre de fonctionnaires gagnant au moins 5\u00a0000\u00a0euros par mois","dateModified":"2022-07-06T11:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:54:03+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre au plus pr\u00e8s l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T10:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:37:00+00:00","articleBody":"     Le projet de loi \u00ab\u00a0maintenant provisoirement un dispositif de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le texte, qui devrait \u00eatre examin\u00e9 dans l\u2019H\u00e9micycle lundi 11\u00a0juillet, permet de proroger les dispositifs de collecte de donn\u00e9es de sant\u00e9 (tests, vaccination) et de mettre en place un possible passe sanitaire aux fronti\u00e8res si la situation l\u2019exige.          A la demande des oppositions, les d\u00e9put\u00e9s ont ramen\u00e9, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, les d\u00e9lais au 31\u00a0janvier\u00a02023 \u2013 plut\u00f4t que le 31\u00a0mars de la m\u00eame ann\u00e9e \u2013 pour la collecte des donn\u00e9es sanitaires et un possible passe sanitaire aux fronti\u00e8res. \u00ab\u00a0Vous n\u2019avez plus la majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, il faut donc \u00ab\u00a0des m\u00e9thodes raisonnables\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0coconstruction\u00a0\u00bb de la loi, ont plaid\u00e9 les \u00e9lus Les R\u00e9publicains (LR) Rapha\u00ebl Schellenberger et Philippe Gosselin. L\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Ugo Bernalicis a insist\u00e9 sur la sensibilit\u00e9 des collectes de donn\u00e9es.          Les d\u00e9put\u00e9s macronistes ont d\u2019abord soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0enjamber l\u2019hiver\u00a0\u00bb, une p\u00e9riode jug\u00e9e \u00e0 risque pour la reprise \u00e9pid\u00e9mique. Mais apr\u00e8s une suspension de s\u00e9ance et un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb, les d\u00e9put\u00e9s ont ainsi adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 deux amendements du d\u00e9put\u00e9 Dino Cinieri (Les R\u00e9publicains) portant le d\u00e9lai au 31\u00a0janvier\u00a02023.          Hormis la r\u00e9duction de ce d\u00e9lai, le projet de loi a globalement \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par des \u00e9lus RN ainsi que des d\u00e9put\u00e9s Nupes, qui ont pr\u00e9sent\u00e9 des amendements de suppression de ses deux articles.          Dans un communiqu\u00e9 rendu public en sortie de commission, les membres de la Nupes si\u00e9geant \u00e0 la commission des lois ont estim\u00e9 que, malgr\u00e9 la recrudescence des contaminations et le manque de personnel hospitalier,  \u00ab\u00a0le gouvernement n\u2019a[vait] rien anticip\u00e9\u00a0\u00bb . L\u2019intergroupe d\u00e9plore l\u2019absence de tests gratuits pour \u00ab\u00a0pour toutes et tous\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0masques FFP2 gratuits\u00a0\u00bb pour le personnel soignant et l\u2019ensemble de la population ou encore le manque de lits en services de r\u00e9animation.          Actant leurs diff\u00e9rends avec l\u2019ex\u00e9cutif sur le sujet, ils font savoir que les d\u00e9put\u00e9s Nupes ne voteront pas le texte dans l\u2019H\u00e9micycle, lundi prochain\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun groupe de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologiste et sociale ne votera ce texte. Aucun quitus ne sera donn\u00e9 au gouvernement.\u00a0\u00bb Ils pr\u00e9cisent qu\u2019ils attendent \u00ab une r\u00e9action de la part du gouvernement afin d\u2019\u00eatre \u00e0 la hauteur des \u00e9v\u00e9nements en reprenant [leurs] propositions concr\u00e8tes pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie tout en pr\u00e9servant [les] libert\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s adoptent en commission le projet de loi de veille sanitaire qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en s\u00e9ance l...","dateModified":"2022-07-06T11:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:13:47+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, l\u2019ex-eurod\u00e9put\u00e9 du RN Gilbert Collard, ralli\u00e9 \u00e0 Eric Zemmour durant la pr\u00e9sidentielle et d\u00e9sormais pr\u00e9sident d\u2019honneur de Reconqu\u00eate\u00a0!, a appel\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s de droite et d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 voter la motion de censure qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par la Nupes.          \u00ab\u00a0Comment peut-on se revendiquer de \u201cl\u2019opposition\u201d \u00e0 Macron et ne pas voter la motion de censure contre son gouvernement\u00a0: LR et RN doivent voter\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilbert Collard appelle les d\u00e9put\u00e9s RN et LR \u00e0 voter la motion de censure qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par la...","dateModified":"2022-07-06T10:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T10:03:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne ne peut croire que Cl\u00e9mentine Autain, qui est une f\u00e9ministe extr\u00eamement impliqu\u00e9e et engag\u00e9e, veuille maquiller des accusations de violences et agressions sexuelles\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, ce mercredi, la d\u00e9put\u00e9e de LFI du Val-de-Marne, Mathilde Panot, sur BFM-TV\u00a0-\u00a0RMC.          Pr\u00e9sente lors de la rencontre entre M.\u00a0Bouhafs et Mme\u00a0Autain le 9\u00a0mai dernier, avant que ce dernier ne retire sa candidature aux l\u00e9gislatives et que soit rendue publique sa mise en cause pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, elle a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons dit \u00e0 Taha Bouhafs que nous ne dirons pas publiquement pourquoi est-ce qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas investi candidat puisque c\u2019\u00e9tait la volont\u00e9 des plaignantes. (\u2026) Ce n\u2019est pas maquiller les accusations de violences sexuelles que de respecter la parole et la demande des plaignantes.\u00a0\u00bb          Comme son parti la veille, elle a ainsi d\u00e9menti les accusations de Taha Bouhafs qui affirme que Mme\u00a0Autain l\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 cacher la vraie raison de son retrait, le signalement pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, afin de plut\u00f4t mettre en avant les attaques racistes dont il \u00e9tait la cible.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne ne peut croire que Cl\u00e9mentine Autain (\u2026) veuille maquiller des accusations de violences et...","dateModified":"2022-07-06T10:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:39:28+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Le gouvernement et la haute administration seront form\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux sp\u00e9cialistes r\u00e9clament une mise \u00e0 niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets s...","dateModified":"2022-07-06T09:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:15:02+00:00","articleBody":"     Si les quatre groupes formant la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e9poseront aujourd\u2019hui une motion de censure contre le gouvernement Borne, ses chances d\u2019\u00eatre adopt\u00e9es sont nulles en l\u2019\u00e9tat.          Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit r\u00e9unir les voix de la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s, soit aujourd\u2019hui 289. Alors que l\u2019intergroupe de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) compte 142\u00a0\u00e9lus en ses rangs, cela est insuffisant pour la faire voter. Or, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) \u2013 qui sont 62 \u2013 et du Rassemblement national (RN) \u2013 89 d\u00e9put\u00e9s - ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils ne voteraient pas la motion de censure qui sera pr\u00e9sent\u00e9e par la gauche.          \u00ab\u00a0On attend d\u00e9j\u00e0 que Mme\u00a0Borne nous dise o\u00f9 elle veut emmener le pays\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on va voir jusqu\u2019o\u00f9, nous, on peut faire monter nos propositions\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, mardi, S\u00e9bastien Chenu. En \u00ab\u00a0formation responsable\u00a0\u00bb, le groupe des d\u00e9put\u00e9s de droite ne joindra pas ses voix \u00e0 la motion de censure de la Nupes, car \u00ab\u00a0l\u2019objectif des R\u00e9publicains n\u2019est pas de r\u00e9aliser un coup politique\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9, mardi, la d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti de droite Annie Genevard, sur Radio J.          De fait, hors retournement de situation, cette motion de censure n\u2019aboutira pas au renversement du gouvernement. \u00ab\u00a0Probablement oui, elle ne sera pas adopt\u00e9e, mais c\u2019est important de marquer des actes. La d\u00e9mocratie, ce n\u2019est pas accessoire dans notre pays\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la pr\u00e9sidente du groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Mathilde Panot, mercredi sur BFM-TV et RMC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Motion de censure port\u00e9e par la Nupes\u00a0: une impasse arithm\u00e9tique ","dateModified":"2022-07-06T10:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:12:01+00:00","articleBody":"     La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale permet au premier ministre de pr\u00e9senter son programme et d\u2019affirmer son style, non sans risques parfois tant l\u2019exercice est attendu. Elisabeth Borne prendra la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 15\u00a0heures.          Certains ont pass\u00e9 l\u2019\u00e9preuve avec un brio qui fut alors soulign\u00e9, tel Jacques Chaban-Delmas imaginant en\u00a01969 une \u00ab\u00a0nouvelle soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, ou Michel Rocard empruntant \u00e0 la formule de Martin Luther King en\u00a01988 en \u00e9mettant \u00ab\u00a0le r\u00eave d\u2019un pays o\u00f9 l\u2019on se parle \u00e0 nouveau\u00a0\u00bb.          Voici un concentr\u00e9, concoct\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), de ce que l\u2019on peut retenir de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9clarations de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0:         1981\u00a0: le socialiste Pierre Mauroy, premier des premiers ministres de Fran\u00e7ois Mitterrand, convoque Jean Jaur\u00e8s et L\u00e9on Blum dans son discours pour annoncer avec emphase \u00ab\u00a0le changement\u00a0\u00bb et la promesse que la France \u00ab\u00a0combattra pour un nouvel ordre mondial\u00a0\u00bb.          1984\u00a0: Laurent Fabius, ma\u00eetre d\u2019\u0153uvre du tournant de la rigueur, met l\u2019accent sur l\u2019urgence d\u2019une modernisation de l\u2019\u00e9conomie et cite l\u2019exemple du Japon.          1986\u00a0: Jacques Chirac, inaugurant la premi\u00e8re cohabitation, cite Beaumarchais\u00a0: \u00ab\u00a0La difficult\u00e9 de r\u00e9ussir ne fait qu\u2019ajouter \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019entreprendre.\u00a0\u00bb          1988\u00a0: Michel Rocard, lyrique, entend insuffler un \u00ab\u00a0nouvel espoir\u00a0\u00bb et d\u00e9taille ses \u00ab\u00a0r\u00eaves\u00a0\u00bb, jusqu\u2019\u00e0 prendre en compte les \u00ab\u00a0bo\u00eetes aux lettres cass\u00e9es\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0ascenseurs en panne\u00a0\u00bb.          1991\u00a0: Edith Cresson, premi\u00e8re femme de l\u2019histoire de France \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9e \u00e0 Matignon, truffe son discours d\u2019\u00ab\u00a0audace\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0volontarisme\u00a0\u00bb, mais sans convaincre sur le contenu, consid\u00e9r\u00e9 comme trop abstrait. Elle est chahut\u00e9e et moqu\u00e9e pour sa voix jug\u00e9e trop fluette. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait un discours convenu\u00a0\u00bb, dira-t-elle plus tard, \u00ab\u00a0ce que je voulais dire, j\u2019avais la certitude que ce serait critiqu\u00e9\u00a0\u00bb.          1992\u00a0: Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, pour d\u00e9noncer le fl\u00e9au de la corruption, brandit une feuille et dit\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai ici une liste de personnalit\u00e9s dont je pourrais \u00e9ventuellement vous parler\u2026\u00a0\u00bb, provoquant un toll\u00e9 \u00e0 droite et une interruption de s\u00e9ance.          1993\u00a0: Edouard Balladur parle durant pr\u00e8s d\u2019une heure quarante-cinq et cite l\u2019empereur romain Marc Aur\u00e8le \u00e0 propos de la crise \u00e9conomique. Trop long, se d\u00e9sesp\u00e8rent les d\u00e9put\u00e9s.          1995\u00a0: Alain Jupp\u00e9 \u00ab\u00a0fait le pari d\u2019\u00eatre jug\u00e9 sur les r\u00e9sultats\u00a0\u00bb, mais est jug\u00e9 trop technique.          1997\u00a0: Lionel Jospin, \u00e0 la t\u00eate d\u2019un gouvernement de cohabitation, mart\u00e8le les mots \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nation\u00a0\u00bb. Son discours est jug\u00e9 \u00ab\u00a0trop flou\u00a0\u00bb par ses opposants.          2002\u00a0: Jean-Pierre Raffarin lance une nouvelle \u00e9tape de la d\u00e9centralisation, mais c\u00e8de \u00e0 une \u00ab\u00a0raffarinade\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Notre route est droite, mais la pente est forte.\u00a0\u00bb          2005\u00a0: Dominique de Villepin appara\u00eet lyrique, grandiloquent selon certains, et dit vouloir \u00ab\u00a0remettre la France en marche\u00a0\u00bb.          2012\u00a0: Jean-Marc Ayrault tient un discours trop long (une heure et demie) et doit s\u2019interrompre quand un d\u00e9put\u00e9 socialiste fait un malaise. Il annonce le droit de vote des \u00e9trangers aux municipales, qui ne sera pas mis en \u0153uvre, et le droit au mariage entre personnes de m\u00eame sexe.          2014\u00a0: en avril, Manuel Valls proclame son attachement aux entreprises, sous l\u2019\u0153il tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s socialistes frondeurs. En septembre, il n\u2019obtient qu\u2019une majorit\u00e9 relative lors du m\u00eame exercice.          2019\u00a0: c\u2019est la deuxi\u00e8me fois qu\u2019Edouard Philippe se livre \u00e0 l\u2019exercice, apr\u00e8s la confiance accord\u00e9e \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en\u00a02017. Le nombre de votes contre lui est le plus faible depuis 1959, mais les abstentions, qui ne sont pas comptabilis\u00e9es, atteignent un record.          2020\u00a0: devant un parterre de d\u00e9put\u00e9s masqu\u00e9s en raison du Covid-19, Jean Castex d\u00e9fend une r\u00e9forme des retraites et dit sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9armer les territoires\u00a0\u00bb - expression qu\u2019il r\u00e9p\u00e8te vingt-cinq fois.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, un exercice parfois p\u00e9rilleux pour les premiers ministres","dateModified":"2022-07-06T09:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T09:04:09+00:00","articleBody":"     Un proc\u00e8s pour diffamation \u00e0 l\u2019encontre du maire de Dijon, Fran\u00e7ois Rebsamen, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 mercredi, en raison du d\u00e9sistement du plaignant \u00e0 la suite d\u2019une \u00ab\u00a0clarification\u00a0\u00bb des propos de l\u2019\u00e9lu.          M.\u00a0Rebsamen \u00e9tait attaqu\u00e9 par le mouvement catholique traditionaliste de la Fraternit\u00e9 sacerdotale Saint-Pie-X, qui lui reprochait des propos tenus lors d\u2019un conseil municipal en d\u00e9cembre\u00a02020. L\u2019ancien ministre du travail de Fran\u00e7ois Hollande (2014-2015) avait alors d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je d\u00e9nonce toutes les d\u00e9rives qui sont aujourd\u2019hui les d\u00e9rives que l\u2019on peut appeler terroristes, bien \u00e9videmment\u2026 (\u2026)\u00a0Mais, pire que cela, toutes celles qui sont des religions qui aujourd\u2019hui, manifestent dans la rue, comme la Sainte-Famille l\u2019autre jour\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9. Il faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une manifestation antiavortement, l\u2019avant-veille, \u00e0 laquelle avait particip\u00e9 le prieur\u00e9 de la Sainte-Famille, une maison de la Fraternit\u00e9 -sacerdotale Saint-Pie-X, mouvement qui se revendique \u00ab\u00a0traditionaliste\u00a0\u00bb.          En premi\u00e8re instance, le 3\u00a0f\u00e9vrier, la citation de M.\u00a0Rebsamen avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison d\u2019une erreur de date dans la proc\u00e9dure, mais la fraternit\u00e9 avait fait appel. Cette derni\u00e8re a cependant fait savoir mercredi, tandis que l\u2019audience \u00e9tait programm\u00e9e devant la cour d\u2019appel de Dijon, qu\u2019elle se d\u00e9sistait, ce qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la partie adverse et le minist\u00e8re public. Le proc\u00e8s est donc annul\u00e9.          La partie plaignante a, en effet, \u00e9t\u00e9 satisfaite d\u2019un communiqu\u00e9 de presse, diffus\u00e9 vendredi, dans lequel M.\u00a0Rebsamen, tenant \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9claircir\u00a0\u00bb ses propos, assure qu\u2019il \u00ab\u00a0va de soi que les pr\u00eatres et les fid\u00e8les de la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X ne peuvent \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des terroristes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019excuses mais d\u2019une clarification\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019avocat du maire, Patrick Audard. \u00ab\u00a0Nous ne souhaitons pas un d\u00e9bat qui aurait eu un caract\u00e8re surann\u00e9. Ce dossier n\u2019aurait jamais d\u00fb venir devant une juridiction p\u00e9nale. Clairement, la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X a voulu se constituer une tribune\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          La Fraternit\u00e9 sacerdotale Saint-Pie-X ne reconna\u00eet pas les conclusions du concile Vatican II, symbolisant l\u2019ouverture au monde moderne de l\u2019Eglise catholique. Elle est souvent qualifi\u00e9e d\u2019int\u00e9griste et accus\u00e9e de liens avec l\u2019extr\u00eame droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plainte pour diffamation contre le maire de Dijon, Fran\u00e7ois Rebsamen\u00a0: le plaignant renonce au proc\u00e8s ","dateModified":"2022-07-06T09:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:56:07+00:00","articleBody":"     Tout en d\u00e9plorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise (LFI) se retrouve contrainte d\u2019examiner son processus de traitement des accusations, critiqu\u00e9 dans les affaires concernant le d\u00e9put\u00e9 Eric Coquerel et l\u2019ex-candidat aux l\u00e9gislatives Taha Bouhafs.          Un article de notre journaliste Julie Carriat, \u00e0 d\u00e9couvrir ci-dessous.                    Lire aussi :  La rentr\u00e9e politique de LFI perturb\u00e9e par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La France insoumise mise en cause \u00e0 propos de sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles...","dateModified":"2022-07-06T09:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:38:42+00:00","articleBody":"     Si le fait que la premi\u00e8re ministre ne se soumette pas \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale n\u2019a rien d\u2019in\u00e9dit, cela fait trente ans que la situation ne s\u2019est pas pr\u00e9sent\u00e9e.          C\u2019est arriv\u00e9 sept fois depuis 1959\u00a0: pour Georges Pompidou en\u00a01966 et 1967, Maurice Couve de Murville en\u00a01968, Pierre Messmer en\u00a01972, Raymond Brre en\u00a01976, Michel Rocard en\u00a01988, Edith Cresson en\u00a01991, et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy en\u00a01992 \u2013 le dernier en date.          Elisabeth Borne prendra la parole cet apr\u00e8s-midi \u00e0 15\u00a0heures devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 son discours sera lu simultan\u00e9ment par Bruno Le Maire au S\u00e9nat. Elle se rendra ensuite \u00e0 la chambre haute \u00e0 21 heures pour une prendre la parole et assister au d\u00e9bat des s\u00e9nateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Absence de vote de confiance \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne\u00a0: une p...","dateModified":"2022-07-06T11:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:29:39+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre vit, ce mercredi, son bapt\u00eame du feu devant le Parlement, o\u00f9 elle va prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, alors que le gouvernement est en qu\u00eate de compromis du fait d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Contrairement \u00e0 la plupart de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Elisabeth Borne n\u2019engagera pas sa responsabilit\u00e9 par un vote de confiance, au risque d\u2019envenimer les d\u00e9bats qui suivront son discours \u00e0 15\u00a0heures devant les d\u00e9put\u00e9s, puis \u00e0 21\u00a0heures devant les s\u00e9nateurs. Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article\u00a050-1 de la Constitution, le vote de confiance n\u2019est pas obligatoire. A droite comme \u00e0 gauche, sept premiers ministres sur 27 ne l\u2019ont pas sollicit\u00e9 depuis 1959, mais il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re depuis trente ans (la derni\u00e8re fois o\u00f9 cela s\u2019est produit remontant \u00e0 1992 pour Pierre B\u00e9r\u00e9govoy).          Lors de ce p\u00e9rilleux exercice, Elisabeth Borne exposera son style et son programme, au premier rang duquel figure le tr\u00e8s attendu projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, pr\u00e9sent\u00e9 jeudi en conseil des ministres, mais aussi la tr\u00e8s controvers\u00e9e r\u00e9forme des retraites. Dans un contexte international marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine, l\u2019inflation, les d\u00e9fis climatiques et une situation nationale compliqu\u00e9e par l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue, l\u2019objectif est de \u00ab\u00a0pr\u00e9senter une base de travail avec le Parlement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une m\u00e9thode\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis, souligne son entourage.          La premi\u00e8re ministre va ainsi \u00ab\u00a0tenir compte\u00a0\u00bb des consultations men\u00e9es avec les groupes politiques, la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de convaincre son propre camp mais de trouver des compromis sans compromissions\u00a0\u00bb, insiste son entourage. C\u00f4t\u00e9 style, Elisabeth Borne a \u00ab\u00a0consacr\u00e9 beaucoup de temps\u00a0\u00bb \u00e0 ce discours, o\u00f9 elle a mis \u00ab\u00a0beaucoup de son parcours personnel\u00a0\u00bb et de ses engagements en faveur du plein-emploi, de la transition \u00e9cologique ou de l\u2019\u00e9galit\u00e9, souligne son entourage. Pupille de la nation devenue polytechnicienne, elle a d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 avoir emprunt\u00e9 l\u2019ascenseur social, revendiquant en priv\u00e9 de ne pas venir \u00ab\u00a0du tout du petit milieu parisien des fils de conseillers d\u2019Etat\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ne sortent pas du p\u00e9riph\u00a0\u00bb.          Mais l\u2019heure ne semble pas encore \u00e0 la conciliation avec les oppositions, qui se cabrent d\u00e9j\u00e0 ou avancent chacune leur agenda. Avant m\u00eame d\u2019entendre la premi\u00e8re ministre, l\u2019alliance des gauches Nupes a annonc\u00e9 qu\u2019elle d\u00e9poserait une motion de censure. Reste que ses chances d\u2019\u00eatre adopt\u00e9es sont minces. \u00ab\u00a0Probablement oui, elle ne sera pas adopt\u00e9e, mais c\u2019est important de marquer des actes. La d\u00e9mocratie, ce n\u2019est pas accessoire dans notre pays\u00a0\u00bb, a fait valoir la pr\u00e9sidente du groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Mathilde Panot, mercredi sur BFM-TV et RMC.          Car ni LR ni le RN ne s\u2019y associeront. \u00ab\u00a0On attend d\u00e9j\u00e0 que Mme\u00a0Borne nous dise o\u00f9 elle veut emmener le pays\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on va voir jusqu\u2019o\u00f9, nous, on peut faire monter nos propositions\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, mardi, S\u00e9bastien Chenu. En \u00ab\u00a0formation responsable\u00a0\u00bb, le groupe des d\u00e9put\u00e9s de droite ne joindra pas ses voix \u00e0 la motion de censure de la Nupes, car \u00ab\u00a0l\u2019objectif des R\u00e9publicains n\u2019est pas de r\u00e9aliser un coup politique\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9, mardi, la d\u00e9put\u00e9e et pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti de droite Annie Genevard, sur Radio\u00a0J.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bapt\u00eame du feu pour Elisabeth Borne devant le Parlement aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-06T08:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T08:06:04+00:00","articleBody":"     Le mandat de Christian Jacob \u00e0 la t\u00eate du parti a pris fin vendredi 1er\u00a0juillet. Rue de Vaugirard, beaucoup lui reconnaissent sa capacit\u00e9 \u00e0 apaiser les tensions internes, mais certains lui reprochent l\u2019\u00e9tat dans lequel il laisse le parti apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la pr\u00e9sidentielle et des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u00e9cevantes.          D\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9lection du prochain chef de file de LR, lors d\u2019un congr\u00e8s \u00e0 l\u2019automne, poste pour lequel Laurent Wauquiez part favori, la d\u00e9put\u00e9e Annie Genevard devra assurer l\u2019int\u00e9rim du parti. L\u2019article de notre journaliste Sarah Belouezzane, est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les R\u00e9publicains\u00a0: les adieux de Christian Jacob, g\u00e9n\u00e9ral d\u2019une arm\u00e9e \u00e9puis\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la t\u00eate de LR, la page Christian Jacob se tourne","dateModified":"2022-07-06T08:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:51:14+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 \u00e9tait ce matin au micro de Franceinfo. Au sujet du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale qui sera prononc\u00e9 par Elisabeth Borne \u00e0 15\u00a0heures devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019\u00e9lu a fait valoir la position d\u2019opposition \u00ab\u00a0constructive\u00a0\u00bb de LR dans ce nouvel H\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Je vais l\u2019\u00e9couter de bout en bout, avec respect, parce que je suis un r\u00e9publicain et que je respecte la premi\u00e8re ministre. Pour le reste, je ne fonctionne pas aux mots-cl\u00e9s. D\u2019ailleurs, les Fran\u00e7ais non plus ne fonctionnent pas aux mots-cl\u00e9s. Ce que j\u2019attends, c\u2019est une m\u00e9thode. C\u2019est bien beau de nous expliquer depuis plusieurs semaines qu\u2019on va construire, qu\u2019on va partager le travail, qu\u2019on va mieux \u00e9couter les oppositions. Tout \u00e7a, c\u2019est des histoires pour endormir les enfants. Concr\u00e8tement, qu\u2019est-ce qu\u2019on fait\u00a0? Sur quels sujets on avance\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9agi.          \u00ab\u00a0Nous, nous avons fait des propositions. On n\u2019est pas dans une opposition b\u00eate et m\u00e9chante, comme d\u2019autres\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 l\u2019\u00e9lu, faisant valoir les propositions port\u00e9es par LR sur le pouvoir d\u2019achat dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 la premi\u00e8re ministre par le pr\u00e9sident de groupe LR, Olivier Marleix, il y a quelques jours. \u00ab\u00a0Mais je veux insister sur un point\u00a0: la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale est une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale. C\u2019est donc un acte politique du gouvernement et c\u2019est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que les oppositions s\u2019opposent \u00e0 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Si ce n\u2019\u00e9tait pas le cas, nous serions rentr\u00e9s au gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Toutefois, au sujet de la d\u00e9cision LR de ne pas soutenir la motion de censure qui sera d\u00e9pos\u00e9e aujourd\u2019hui par la Nupes et vot\u00e9e dans plusieurs jours, M.\u00a0Pradi\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Mon camp, c\u2019est celui des R\u00e9publicains. Il n\u2019est pas question de voter la motion de censure avec les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et Jean-Luc M\u00e9lenchon. Tout \u00e7a n\u2019aurait pas de sens. C\u2019est une p\u00e9riode compliqu\u00e9e, il faut des positions claires et simples\u00a0: je ne soutiens pas le gouvernement et je ne soutiens pas non plus le projet politique de la Nupes. Nous n\u2019avons pas d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure, parce qu\u2019on ne veut pas bloquer le pays. Ce que nous voulons, c\u2019est faire avancer les choses dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que les oppositions s\u2019opposent \u00e0 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale...","dateModified":"2022-07-06T07:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:29:44+00:00","articleBody":"     Le journaliste, qui a retir\u00e9 sa candidature aux l\u00e9gislatives en mai, apr\u00e8s un signalement \u00e0 LFI le visant, a d\u00e9clar\u00e9, dans une lettre publi\u00e9e mardi, n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 auxdites accusations\u00a0\u00bb. Le parti explique \u00ab\u00a0respecter la volont\u00e9 d\u2019anonymat des plaignantes\u00a0\u00bb et d\u00e9ment ses accusations cibl\u00e9es contre la d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain.                    Lire aussi :  Taha Bouhafs accuse La France insoumise d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, LFI d\u00e9ment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise d\u00e9ment les accusations de Taha Bouhafs sur l\u2019opacit\u00e9 de la proc\u00e9dure interne cond...","dateModified":"2022-07-06T07:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:15:45+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur France Inter au sujet de la mise en cause du d\u00e9put\u00e9 LFI Eric Coquerel pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb par Sophie Tissier, une ancienne militante du parti de gauche \u2013 qui a d\u00e9pos\u00e9 une plainte \u2013, Manuel Bompard a refus\u00e9 toute analogie de la situation avec celle de Damien Abad, d\u00e9mis de sa fonction de ministre lundi lors du remaniement, alors qu\u2019il est mis en cause par trois femmes et fait l\u2019objet d\u2019une plainte pour viol. Le d\u00e9put\u00e9 a retourn\u00e9 la question \u00e0 la journaliste L\u00e9a Salam\u00e9\u00a0:           Est-ce que vous consid\u00e9rez que trois t\u00e9moignages pour des cas d\u2019agressions sexuelles et de viols [dans le cas de Damien Abad] et un t\u00e9moignage contredit par des t\u00e9moins pour une drague trop insistante dans une bo\u00eete de nuit il y a huit ans sont de m\u00eame nature\u00a0? Est-ce que vous consid\u00e9rez que les faits dont on parle sont de m\u00eame nature\u00a0? (...)            Le fait de dire que les deux situations ne sont pas de m\u00eame nature et de m\u00eame gravit\u00e9 ne veut pas dire que si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, dans le cas du t\u00e9moignage de Sophie Tissier, ce ne soit pas probl\u00e9matique. Bien \u00e9videmment que si une personne a ressenti une forme d\u2019inqui\u00e9tude face \u00e0 une drague trop insistante, c\u2019est probl\u00e9matique. Mais \u00e7a ne se traite pas de la m\u00eame mani\u00e8re.           Au sujet du cas de Taha Bouhafs, qui met en cause l\u2019opacit\u00e9 de LFI sur la proc\u00e9dure interne en cours contre lui sur la base de deux signalements pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a avanc\u00e9\u00a0:           D\u2019abord, il n\u2019est pas vrai de dire qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019enqu\u00eate ou qu\u2019il ne sera pas confront\u00e9 aux faits dont il est accus\u00e9. Il y a eu une mesure d\u2019urgence puisque ces t\u00e9moignages sont arriv\u00e9s au moment o\u00f9 il devait \u00eatre investi comme candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Et comme c\u2019est le cas dans les organisations politiques, par prudence, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l\u2019investir en raison de cette situation. Pour autant, il y a une proc\u00e9dure et il est l\u00e9gitime qu\u2019il demande \u00e0 se d\u00e9fendre.           Il a par ailleurs affirm\u00e9, comme Adrien Quatennens, que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas parce qu\u2019on met en place un comit\u00e9 pour g\u00e9rer ce type de probl\u00e9matique dans une organisation politique qu\u2019il a vocation \u00e0 se substituer \u00e0 la justice\u00a0\u00bb et que LFI invitait et accompagnerait les plaignantes \u00e0 porter plainte dans les affaires en cours.          Alors que M.\u00a0Bouhafs affirme que la d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain l\u2019a encourag\u00e9 \u00e0 mentir sur les raisons de son retrait, M.\u00a0Bompard a assur\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0totalement faux\u00a0\u00bb, et qu\u2019il \u00ab\u00a0a[vait] peut-\u00eatre mal compris la discussion qui a[vait] eu lieu\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard estime que le cas d\u2019Eric Coquerel n\u2019est pas de \u00ab\u00a0m\u00eame nature\u00a0\u00bb que celui de Damien...","dateModified":"2022-07-06T07:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T07:00:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Ce qui a pouss\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 renoncer \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majorit\u00e9 relative et risque d\u2019abstention des d\u00e9put\u00e9s RN\u00a0: pourquoi la premi\u00e8re ministre ne se soume...","dateModified":"2022-07-06T07:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#559028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:59:28+00:00","articleBody":"     Alors que le leader de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a estim\u00e9 mardi que la crise n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui pourrait perdurer \u00e0 travers un \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb au Parlement, \u00ab\u00a0se d\u00e9nouera par des \u00e9lections\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives (apr\u00e8s dissolution) et a propos\u00e9 \u00e0 la Nupes de lancer, en septembre, \u00ab\u00a0une grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb, Manuel Bompard a fait valoir\u00a0sur France Inter que la mobilisation dans la rue, en plus du combat politique dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9tait n\u00e9cessaire dans le contexte \u00e9conomique et politique actuel\u00a0:           Si la question du retour aux urnes est pos\u00e9e, c\u2019est une possibilit\u00e9 et tout le monde le sait, c\u2019est-\u00e0-dire que soit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9ussit \u00e0 construire une majorit\u00e9 autour d\u2019une feuille de route politique \u2013 et c\u2019est \u00e0 \u00e7a qu\u2019aurait d\u00fb servir le vote de confiance du jour \u2013 soit si ce n\u2019est pas le cas, il y aura un retour aux urnes. Mais, bien \u00e9videmment, dans le m\u00eame temps, il faut se mobiliser, il faut que la soci\u00e9t\u00e9 soit en mouvement. On ne peut pas continuer \u00e0 accepter l\u2019explosion des prix aujourd\u2019hui et la fable qui consiste \u00e0 faire croire que ce serait seulement parce qu\u2019il y a la guerre en Ukraine\u00a0; que seulement ce serait la conjoncture internationale qui produirait cette hausse des prix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 se mobiliser dans la rue en septembre\u00a0: Manuel Bompard estime lui aussi \u00ab\u00a0q...","dateModified":"2022-07-06T07:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:49:30+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 ce matin sur l\u2019antenne de France Inter, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Manuel Bompard a fait valoir la position de son parti et de la coalition de la Nupes au sujet du d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure contre le gouvernement Borne, avant m\u00eame le discours de politique g\u00e9n\u00e9ral de la premi\u00e8re ministre, en raison de son refus de se soumettre \u00e0 un vote de confiance. Il a argument\u00e9\u00a0qu\u2019il s\u2019agissait du \u00ab\u00a0seul moyen institutionnel\u00a0\u00bb de la Nupes \u00ab\u00a0pour qu\u2019il y ait un vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb\u00a0:           Le m\u00e9rite de cet exercice [la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale], c\u2019est de savoir o\u00f9 l\u2019on va. Maintenant, ce que je regrette, vous le savez, c\u2019est qu\u2019il me semble que la moindre des choses d\u2019un point de vue d\u00e9mocratique, c\u2019est que quand on a pr\u00e9sent\u00e9 cette feuille de route devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on demande \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de l\u2019approuver et de lui transmettre un vote qu\u2019on appelle g\u00e9n\u00e9ralement de confiance. Et le fait que Mme\u00a0Borne ait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas engager ce vote de confiance me para\u00eet \u00eatre un contournement d\u00e9mocratique qui, \u00e0 mon avis, est extr\u00eamement dangereux, extr\u00eamement dommageable.           Alors que le fait de ne pas se soumettre \u00e0 un tel vote n\u2019a rien d\u2019in\u00e9dit \u2013 sept premiers ministres de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique n\u2019ont pas sollicit\u00e9 de vote de confiance \u2013, M.\u00a0Bompard a argument\u00e9\u00a0le fait que la situation \u00e9tait in\u00e9dite en raison de plusieurs \u00e9l\u00e9ments\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019abord, parce que c\u2019est la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, depuis \u00e0 peu pr\u00e8s vingt ans [qu\u2019un premier ministre ne se soumet pas au vote de confiance]. Deuxi\u00e8mement, parce que c\u2019est la premi\u00e8re fois depuis qu\u2019on a align\u00e9 le calendrier des \u00e9lections l\u00e9gislatives sur l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Et c\u2019est donc la premi\u00e8re fois qu\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu au mois d\u2019avril et battu aux \u00e9lections l\u00e9gislatives au mois de juin, puisqu\u2019il ne dispose pas de majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9cide en quelque sorte de sauter au-dessus du r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives et de consid\u00e9rer que le gouvernement qu\u2019il avait mis en place avant, un petit peu remani\u00e9, peut continuer par le fait du prince \u00e0 mettre en \u0153uvre sa politique\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est jamais une bonne chose de contourner en quelque sorte la parole des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb          En raison des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives, \u00ab\u00a0il est normal qu\u2019[Emmanuel Macron] change des choses par rapport \u00e0 ce qu\u2019il avait pr\u00e9vu de faire\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, attendant des r\u00e9sultats de ce changement dans le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale de Mme\u00a0Borne cet apr\u00e8s-midi.          Au sujet du vote de cette motion de censure que la Nupes d\u00e9posera \u00e0 14\u00a0h\u00a030 et qui s\u2019av\u00e8re plus que compromis en raison du besoin d\u2019obtenir une majorit\u00e9 de suffrages pour la faire adopter et faire tomber le gouvernement, alors que Les R\u00e9publicains et le Rassemblement national ont fait savoir qu\u2019ils ne la voteraient pas, Manuel Bompard a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chacun prendra sa d\u00e9cision en connaissance de cause. Et je pense que \u00e7a \u00e9clairera aussi le paysage politique sur qui est dans la majorit\u00e9, qui est dans l\u2019opposition. Et je pense que ce sera un des r\u00e9sultats de clarification de cette s\u00e9quence.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Manuel Bompard, le fait qu\u2019Elisabeth Borne ne se soumette pas \u00e0 un vote de confiance est un \u00ab\u00a0co...","dateModified":"2022-07-06T08:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:30:17+00:00","articleBody":"     Christian Estrosi, maire de Nice, l\u2019un des \u00e9lus locaux issus des rangs du parti Les R\u00e9publicains (LR) ayant rejoint la Macronie, a lanc\u00e9 un appel \u00ab\u00a0\u00e0 tous les appareils politiques\u00a0\u00bb mercredi matin au micro de RTL\u00a0: \u00ab\u00a0OK, vous pouvez avoir des d\u00e9bats id\u00e9ologiques, mais n\u2019emp\u00eachez pas la France de tourner.\u00a0\u00bb Il a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le meilleur moyen\u00a0de ne pas emp\u00eacher la France de tourner, c\u2019est au moins de se mettre d\u2019accord sur un choc de d\u00e9centralisation\u00a0\u00bb, ce qui permettrait de mettre d\u2019accord bon nombre d\u2019\u00e9lus et d\u2019am\u00e9liorer la prise de d\u00e9cision publique en l\u2019adaptant au plus pr\u00e8s du terrain.          L\u2019\u00e9dile a notamment appel\u00e9 la droite \u00ab\u00a0\u00e0 la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0chacun doit faire un pas vers l\u2019autre\u00a0\u00bb dans une situation de compromis politique\u00a0: \u00ab\u00a0Je dis \u00e0 mes amis Les R\u00e9publicains, qui pour une grande partie d\u2019entre eux restent des amis malgr\u00e9 tout, soyons responsables, on a besoin d\u2019une coalition pour faire les r\u00e9formes dont le pays \u00e0 besoin, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On a besoin d\u2019une coalition pour faire les r\u00e9formes dont le pays \u00e0 besoin, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g...","dateModified":"2022-07-06T06:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:11:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quelques frictions internes, la Nupes a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure contre le gouvernement d\u00e8s mercredi, avant le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne. La droite et l\u2019extr\u00eame droite, soucieuses d\u2019appara\u00eetre \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb, ne la voteront pas.          R\u00e9sum\u00e9 de la situation par nos journalistes Julie Carriat, Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe\u00a0:                    Lire aussi :  Motion de censure ou non\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les oppositions prennent position         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La droite et l\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019elles ne voteraient pas la motion de censure por...","dateModified":"2022-07-06T06:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T06:06:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u2019abord on lui laisse une toute petite chance de renoncer \u00e0 ce qu\u2019elle \u00e0 l\u2019intention de faire. Ce qui va se passer aujourd\u2019hui est un \u00e9v\u00e9nement majeur, c\u2019est un s\u00e9isme politique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise (LFI) Adrien Quatennens sur France 2 mercredi matin, au sujet de la premi\u00e8re ministre, alors qu\u2019Elisabeth Borne doit pr\u00e9senter aujourd\u2019hui sa feuille de route pour conduire la politique nationale aux parlementaires.          \u00ab\u00a0Vous avez un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9lu au mois d\u2019avril qui est battu lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Vous avez une premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0Borne, qui prenant acte de cette situation remet sa d\u00e9mission au pr\u00e9sident qui la refuse. Et donc vous avez un gouvernement totalement \u00e9triqu\u00e9 et m\u00eame ill\u00e9gitime d\u00e8s lors que Mme\u00a0Borne ne se soumet pas \u00e0 un vote des parlementaires\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord, avant d\u2019ajouter\u00a0:  \u00ab\u00a0C\u2019est in\u00e9dit depuis trente\u00a0ans\u00a0\u00bb, en France, et \u00ab\u00a0c\u2019est une tradition r\u00e9publicaine. Dans toutes les grandes d\u00e9mocraties on fait \u00e7a\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y a pas de vote de confiance, il faut que le Parlement puisse voter, y compris parce que ce vote situe les parlementaires\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M.\u00a0Quatennens, estimant qu\u2019il n\u2019y a que deux positions\u00a0: \u00eatre pour et \u00eatre dans la majorit\u00e9, ou voter contre et se situer dans l\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Sur l\u2019organisation des \u00e9lections, en effet, maintenant il est temps de mettre en cause un certain nombre de choses\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs fait valoir au sujet de la pr\u00e9sidentielle, notamment au sujet de la distribution qu\u2019il a jug\u00e9 in\u00e9galitaire des professions de foi selon les territoires et quartiers, et alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a demand\u00e9 hier une commission parlementaire sur l\u2019organisation du vote lors de la pr\u00e9sidentielle. Adrien Quatennens a toutefois insist\u00e9 sur le fait qu\u2019il ne s\u2019agissait pas de remettre en cause le r\u00e9sultat m\u00eame de l\u2019\u00e9lection.          Au sujet du pouvoir d\u2019achat, le d\u00e9put\u00e9 a assen\u00e9 que \u00ab\u00a0la hausse des prix, il y a ceux qui la subissent et ceux qui en profitent\u00a0\u00bb, revenant sur la volont\u00e9 de la Nupes de taxer \u00e0 hauteur de 25\u00a0% les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s par des grands groupes, dans le cadre de sa proposition de loi sur \u00ab\u00a0l\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb pr\u00e9sent\u00e9e hier. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019Emmanuel Macron est pr\u00eat \u00e0 mettre cette proposition de loi \u00e0 l\u2019ordre du jour et \u00e0 appeler ses troupes \u00e0 la consid\u00e9rer voir le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 la voter\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, estimant que le blocage mena\u00e7ant provient plut\u00f4t du camp pr\u00e9sidentiel que de l\u2019opposition.          Questionn\u00e9 au sujet de Taha Bouhafs et ses accusations contre LFI au sujet de l\u2019opacit\u00e9 entourant la proc\u00e9dure interne lanc\u00e9e contre lui pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 du Nord a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Il veut se d\u00e9fendre, il en a le droit et donc il pourra \u00eatre entendu par nos instances. Mais je veux alerter sur une chose\u00a0: nous ne pouvons pas nous substituer \u00e0 la justice. Nous nous sommes un mouvement politique, les d\u00e9cisions que nous prenons sont de l\u2019ordre de la pr\u00e9caution pour prot\u00e9ger les femmes. Mais \u00e9videmment nous encourageons les plaignantes \u00e0 porter plainte, de mani\u00e8re y compris \u00e0 ce que les parties cit\u00e9es puissent se d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous avez un gouvernement totalement \u00e9triqu\u00e9 et m\u00eame ill\u00e9gitime d\u00e8s lors que Mme\u00a0Borne ne se sou...","dateModified":"2022-07-06T06:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:43:07+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, pr\u00e9vu \u00e0 15\u00a0heures, sera suivi d\u2019un d\u00e9bat des d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame sans vote de confiance \u00e0 la cl\u00e9. Lors de ce d\u00e9bat, le temps de parole va \u00eatre partag\u00e9 entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition.          Du c\u00f4t\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel, le groupe Renaissance (ex-LRM) disposera de cinquante minutes de temps de parole, le MoDem de quinze minutes, et Horizons dix minutes.          Dans l\u2019opposition, le Rassemblement national aura quinze minutes, quand Les R\u00e9publicains et les quatre groupes de la Nupes (socialiste, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, \u00e9cologiste et communiste) auront chacun droit \u00e0 dix minutes pour s\u2019exprimer, tout comme le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps de parole des groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e lors du d\u00e9bat pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019issue du discours de politi...","dateModified":"2022-07-06T05:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:34:05+00:00","articleBody":"      D\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi sanitaire pour lutter contre le Covid-19 en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s 9\u00a0heures.          Les pr\u00e9sidents des quatre groupes formant la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont d\u00e9poser \u00e0 14\u00a0h\u00a030 une motion de censure contre le gouvernement Borne.          Elisabeth Borne prendra la parole \u00e0 15\u00a0heures dans l\u2019H\u00e9micycle pour son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, qui sera suivi d\u2019un d\u00e9bat sans vote, suite \u00e0 sa d\u00e9cision de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance des d\u00e9put\u00e9s. C\u2019est le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, qui lira le m\u00eame discours que la premi\u00e8re ministre en simultan\u00e9 devant les s\u00e9nateurs. Elisabeth Borne se rendra ensuite \u00e0 son tour au S\u00e9nat \u00e0 21\u00a0heures pour y prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, dont le contenu sera adapt\u00e9 \u00e0 son auditoire, avant que les s\u00e9nateurs ne d\u00e9battent. Entre-temps, la premi\u00e8re ministre sera l\u2019invit\u00e9e du JT de 20\u00a0heures de TF1.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-06T11:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:31:04+00:00","articleBody":"      Motion de censure. Les quatre groupes composant la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (socialiste, \u00e9cologiste, communiste et \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb) ont annonc\u00e9 qu\u2019ils d\u00e9poseraient aujourd\u2019hui une motion de censure contre le gouvernement, la pr\u00e9sentant comme une \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb. Les quatre pr\u00e9sidents de groupe d\u00e9poseront cette motion ensemble \u00e0 14\u00a0h\u00a030, soit trente minutes avant la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne.          Le projet \u00ab\u00a0alternatif\u00a0\u00bb de la Nupes sur le pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de gauche ont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 leur proposition de loi \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb \u00e0 celle du gouvernement sur le pouvoir d\u2019achat, intitul\u00e9e \u00ab\u00a0loi d\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb. Au programme\u00a0: hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel du point d\u2019indice\u00a0\u00bb des fonctionnaires \u00e0 10\u00a0%, d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH), ou encore le blocage des prix\u00a0des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.          Version contre version entre Taha Bouhafs et LFI. Dans une lettre ouverte publi\u00e9e mardi 5\u00a0juillet sur les r\u00e9seaux sociaux, le journaliste et candidat \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux l\u00e9gislatives pour La France insoumise (LFI) Taha Bouhafs a reproch\u00e9 au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre des accusations de \u00ab\u00a0violence sexuelle\u00a0\u00bb dont il fait l\u2019objet et r\u00e9clame \u00e0 LFI \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb . Il affirme que Cl\u00e9mentine Autain l\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 cacher les vraies raisons de son retrait. Le parti a d\u00e9menti \u00ab\u00a0sa version d\u2019une partie des faits\u00a0\u00bb mardi soir dans un communiqu\u00e9, et a fait valoir ne pas l\u2019avoir plus inform\u00e9 ou fait confront\u00e9 les plaignantes afin de \u00ab\u00a0respecter [leur] volont\u00e9 d\u2019anonymat\u00a0\u00bb.          M\u00e9lenchon souhaite une \u00ab\u00a0grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e. Le leader de La France insoumise et chef d\u2019orchestre de la Nupes, qui n\u2019est plus d\u00e9put\u00e9, a estim\u00e9 mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence au si\u00e8ge du Parti ouvrier ind\u00e9pendant, \u00e0 Paris, que la crise n\u00e9e des \u00e9lections l\u00e9gislatives, et qui pourrait perdurer \u00e0 travers un \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb au Parlement, \u00ab\u00a0se d\u00e9nouera par des \u00e9lections\u00a0\u00bb l\u00e9gislatives (apr\u00e8s dissolution) et que la gauche unie peut \u00e0 ses yeux remporter. Pour pr\u00e9parer cette nouvelle \u00e9ch\u00e9ance, sur fond de crise du pouvoir d\u2019achat, Jean-Luc M\u00e9lenchon a propos\u00e9 \u00e0 la Nupes de lancer \u00ab\u00a0une grande initiative politique\u00a0\u00bb en septembre, comme \u00ab\u00a0une grande marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-06T05:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html#558924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/06/assemblee-nationale-je-vous-demande-a-etre-jugee-sur-les-actes-demande-elisabeth-borne-aux-oppositions_6133541_823448.html","datePublished":"2022-07-06T05:14:13+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous\u00a0! Bienvenue dans ce nouveau direct politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/280/0/2500/1250/1342/671/60/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-07-06T05:14:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/571a5d6_1657127321141-img-4115.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-2">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les mélenchonistes ont choisi de mener une opposition ferme à l’exécutif, quand les lepénistes cherchent davantage à se notabiliser pour apparaître crédibles.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Macron pour incarner l’alternative      Les mélenchonistes ont choisi de mener une opposition ferme à l’exécutif, quand les lepénistes cherchent davantage à se notabiliser pour apparaître crédibles.          Par Abel Mestre          Publié aujourd’hui à 18h36    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Etre politiquement opposé n’empêche pas de devoir faire face à des problématiques communes. C’est ce que vivent, à l’Assemblée nationale, le Rassemblement national (RN) et La France insoumise (LFI). Avec la majorité relative d’Ensemble !, la coalition présidentielle, aussi bien le RN que LFI et ses alliés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont une chance inespérée : être une opposition qui compte et qui serve d’aiguillon.          Pour y arriver, deux voies distinctes : d’un côté, l’« opposition ferme » des « insoumis ». De l’autre, celle, plus modérée, du RN. Une stratégie pensée chez les lepénistes jusque dans l’attitude et le code vestimentaire, avec, notamment, une tenue correcte exigée. Selon eux, il faut à tout prix apparaître comme des opposants fréquentables et crédibles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant sa rentrée à l’Assemblée nationale, Marine Le Pen coache ses députés                 Ces voies divergentes se retrouvent aussi dans les objectifs poursuivis. A gauche, il s’agit de bloquer des réformes jugées néfastes pour le pays. A l’extrême droite, l’idée est de faire passer des mesures, dès que possible. Cette divergence apparaît très clairement dans le refus des députés RN de voter la motion de censure présentée par la gauche. « On ne veut pas commencer en faisant de l’obstruction », résume Sébastien Chenu, député RN du Nord et vice-président de l’Assemblée nationale.          Des concurrents directs          Les élus d’extrême droite et ceux de gauche ont pourtant un adversaire commun : Emmanuel Macron. Depuis plusieurs années, Marine Le Pen et ses proches sont convaincus que le clivage politique fondamental est celui des « nationaux » et des « mondialistes », ce deuxième camp étant représenté par Emmanuel Macron. Le RN y inclut également la gauche « immigrationniste ». Le mouvement de Jean-Luc Mélenchon, lui, estime incarner, avec ses partenaires de la Nupes, le « bloc populaire » face au « bloc bourgeois » du chef de l’Etat et au « bloc d’extrême droite » de Mme Le Pen.          Cependant, il semble impossible qu’un front uni anti-Macron voie le jour. Lepénistes et mélenchonistes défendent des positions antinomiques sur des sujets aussi fondamentaux que la République, la lutte contre le racisme et l’islamophobie, la lutte contre les discriminations liées au genre, la pertinence de la lutte des classes, la transition écologique ou encore les questions institutionnelles.          Loin d’être des partenaires potentiels, ce sont surtout des concurrents directs. Gauche et extrême droite sont certains que l’alternative se jouera entre eux en 2027. Chacun doit donc devenir, en cinq ans, une force crédible, aussi bien dans l’incarnation d’une autre vision politique que dans la capacité à gouverner. Et c’est là que l’équation est la plus difficile à résoudre.        Il vous reste 46.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/entre-lfi-et-le-rn-deux-visions-de-l-opposition-a-macron-pour-incarner-l-alternative_6133648_823448.html"},"headline":"Entre LFI et le RN, deux visions de l\u2019opposition \u00e0 Macron pour incarner l\u2019alternative","dateCreated":"2022-07-06T18:36:24+02:00","datePublished":"2022-07-06T18:36:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Rassemblement national","La France insoumise","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Les m\u00e9lenchonistes ont choisi de mener une opposition ferme \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif, quand les lep\u00e9nistes cherchent davantage \u00e0 se notabiliser pour appara\u00eetre cr\u00e9dibles.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/648/0/5900/2950/1342/671/60/0/d2a8b2f_1657121811202-jmug220622013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-3">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La première ministre n’a pas sollicité la confiance des députés, mais, devant l’Assemblée nationale, elle a appelé les oppositions à « bâtir ensemble » des compromis.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Pouvoir d’achat, emploi, urgence écologique : ce qu’il faut retenir du discours de politique générale d’Elisabeth Borne      La première ministre n’a pas sollicité la confiance des députés, mais, devant l’Assemblée nationale, elle a appelé les oppositions à « bâtir ensemble » des compromis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Elisabeth Borne prononce son discours de politique générale devant l’Assemblée nationale, mercredi 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Se présentant devant un Parlement défiant, où elle ne dispose pas de majorité absolue, Elisabeth Borne a prononcé mercredi 6 juillet sa déclaration de politique générale. La première ministre a dévoilé sa méthode et son programme, au premier rang duquel figure le très attendu projet de loi sur le pouvoir d’achat, présenté jeudi en conseil des ministres.            Voici ce qu’il faut retenir de sa prise de parole :            Le pouvoir d’achat, défi numéro un du gouvernement            Selon Mme Borne, « notre premier défi, c’est de répondre à l’urgence du pouvoir d’achat ». Elle rappelle que « de nombreuses mesures ont été prises depuis l’automne dernier ». Sans elles, assure-t-elle, les prix de l’électricité auraient augmenté d’un tiers – au lieu de 4 % – et ceux du gaz, de 45 % – au lieu de « prix bloqués ». Grâce à cette réaction du gouvernement, « notre inflation est la plus faible de la zone euro », s’est félicitée Mme Borne.            Suppression de la redevance audiovisuelle            Elisabeth Borne a confirmé devant l’Assemblée nationale la décision du gouvernement de supprimer la redevance audiovisuelle et d’engager une réforme du financement de l’audiovisuel public.            Le plein-emploi est « à notre portée »            La première ministre a estimé que le plein-emploi était « à notre portée » et dit avoir « la conviction profonde » que la France « peut sortir du cercle vicieux du chômage de masse ».              A 7,3 %, le taux de chômage français est « le plus bas depuis quinze ans », conséquence, selon elle, des réformes de l’apprentissage, de l’assurance-chômage, de l’investissement dans la formation des demandeurs d’emploi et du plan « 1 jeune, 1 solution ». Pour atteindre le plein-emploi, « nous devons ramener vers l’emploi celles et ceux qui sont les plus éloignés du marché du travail », a-t-elle estimé.            L’épineuse réforme des retraites            Sans apporter beaucoup de précisions sur le calendrier, l’ancienne ministre du travail a prévenu que les Français devraient « travailler progressivement un peu plus longtemps ». « Notre pays a besoin d’une réforme de son système de retraite », réforme qui « ne sera pas uniforme », qui « devra prendre en compte les carrières longues et la pénibilité » et « veiller au maintien dans l’emploi des seniors », a ajouté la première ministre, qui a précisé que cette réforme serait menée « dans la concertation avec les partenaires sociaux, en associant les parlementaires le plus en amont possible ».            Apporter des réponses à l’urgence écologique            La première ministre a promis des « réponses radicales à l’urgence écologique », que ce soit « dans notre manière de produire, de nous loger, de nous déplacer, de consommer ».              « Dès le mois de septembre, nous lancerons une vaste concertation en vue d’une loi d’orientation énergie-climat », a-t-elle ajouté, en promettant de définir « filière par filière, territoire par territoire » des « objectifs de réduction d’émissions, des étapes et des moyens appropriés ».            L’Etat a par ailleurs l’intention de renationaliser à 100 % le groupe EDF, a annoncé Elisabeth Borne. « Cette évolution permettra à EDF de renforcer sa capacité à mener dans les meilleurs délais des projets ambitieux et indispensables pour notre avenir énergétique », a-t-elle déclaré devant l’Assemblée nationale.            Ecole, petite enfance et égalité des chances            Mme Borne a évoqué la politique des « 1 000 premiers jours » pour favoriser l’égalité des chances. « Dans la droite ligne des “1 000 premiers jours”, nous répondrons à la première préoccupation des parents aujourd’hui : le manque de solutions de garde pour les enfants, et notamment les enfants de moins de 3 ans, a-t-elle déclaré. (…) Mon gouvernement souhaite bâtir avec les collectivités un véritable service public de la petite enfance. Il permettra d’offrir les 200 000 places d’accueil manquantes. »              « Mon gouvernement continuera à déployer le service national universel [SNU] », a poursuivi la cheffe de la majorité. Pour elle, « l’avenir de notre jeunesse, enfin, passe par un enseignement supérieur et une recherche avec les moyens de ses ambitions. L’université sera donc au cœur de l’action de notre gouvernement ».            L’exécutif veut également rendre accessible dès la 6e le Pass culture, qui permet actuellement aux 15-18 ans de disposer d’un budget pour acheter des produits culturels.            Vers une forme de décentralisation de la santé            « Le Ségur de la santé a permis des revalorisations sans précédent des salaires des soignants et des moyens inédits pour l’hôpital », a soutenu la première ministre en abordant le thème de la santé, et « notre système de santé est aujourd’hui préservé », même s’il faut rester « vigilant » à ses yeux.              A l’unisson d’Emmanuel Macron, qui a déjà évoqué une forme de décentralisation de la santé, Elisabeth Borne assure que « les solutions viendront des professionnels, des élus, des patients et du terrain ». Elle annonce des « consultations dès septembre » pour lutter notamment contre les déserts médicaux. Il faut aussi « permettre le recrutement de 50 000 infirmiers et soignants d’ici à 2017 ».            Concernant le grand âge, il s’agit surtout de « donner aux personnes âgées la capacité de vieillir sereinement chez elles ». Au sujet du handicap, qui touche selon elle « 12 millions de Français », Mme Borne soutient la construction d’une « société inclusive ». Elle a annoncé une conférence nationale sur le sujet au début de 2023. Elle a rappelé enfin l’ambition du gouvernement de déconjugaliser l’allocation aux adultes handicapés (AAH), comme le réclament les associations.            Des territoires qui ont besoin de « visibilité et de stabilité »            La première ministre a ensuite ouvert le volet des territoires. Pour elle, « les collectivités ont besoin de visibilité et de stabilité dans leurs compétences ».              « En Corse, le cycle des discussions engagées avec les élus et les forces vives sera relancé dans les prochains jours. Il faut aboutir à des solutions concrètes pour tous les Corses, et notamment la jeunesse, a promis la première ministre. Des solutions concrètes pour le travail, pour le logement, pour la transition écologique, pour le développement économique et la sécurité. Nous sommes prêts à ouvrir tous les sujets, y compris institutionnels. »            Mme Borne a ensuite évoqué les territoires d’outre mer. « Il y a quelques jours, toutes les collectivités d’outre mer se sont rassemblées pour lancer l’appel de Fort-de-France. Nous leur répondrons, a-t-elle fait savoir. Mon gouvernement les accompagnera pour soutenir le développement économique et créer de l’emploi, pour renforcer la présence des services publics et assurer la sécurité, pour améliorer, avec les collectivités, la distribution d’eau potable, l’assainissement, le traitement des déchets. Pour agir sur toutes les causes de la vie chère, comme dans l’Hexagone. »            Elle a également eu un mot pour la Nouvelle-Calédonie, qui a récemment voté contre son indépendance, dans un scrutin marqué par une abstention forte. « Nous aurons à écrire l’avenir de notre relation au terme du processus politique défini par l’accord de Nouméa. Des discussions seront engagées avec l’ensemble des partis », a-t-elle dit.            Lutter contre l’insécurité du « quotidien »            « Les défis sont nombreux contre l’insécurité du quotidien, contre la cyberdélinquance, contre les trafics », a assuré la première ministre, évoquant ensuite la création de 200 brigades de gendarmerie et de 11 unités de forces mobiles. En matière pénale, elle a mentionné la création de 15 000 places de prison et le recrutement de 8 500 magistrats et personnels judiciaires.            Souveraineté nationale sur fond de pandémie            « La souveraineté n’est ni le repli sur soi ni l’exclusion. Au contraire, c’est notre capacité à peser et à affronter les crises », a affirmé la cheffe de la majorité, qui a souligné que « la pandémie nous a prouvé notre trop forte dépendance aux industries étrangères ».              Sur un volet plus économique, la première ministre a annoncé que la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE), un des impôts de production payé par les entreprises, sera bien supprimée « dès la loi de finances 2023 ». « Concrètement, ce sont près de 8 milliards qui permettront de renforcer la compétitivité de nos entreprises, aux trois quarts des PME et des [entreprises de taille intermédiaire] », a-t-elle déclaré, ajoutant que cette perte de ressources pour les collectivités sera compensée.            La première ministre a aussi affirmé qu’elle souhaite voir les contrôles aux frontières renforcés. « En matière d’immigration irrégulière, nous continuerons notre lutte à tous les niveaux. Nous créerons une force aux frontières », a-t-elle dit, avant de conclure son discours par une promesse : « Je m’engage à bâtir des compromis ambitieux sans compromission sur les valeurs, des solutions concrètes, des majorités de projets et d’idées. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/pouvoir-d-achat-emploi-urgence-ecologique-ce-qu-il-faut-retenir-du-discours-de-politique-generale-d-elisabeth-borne_6133638_823448.html"},"headline":"Discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne\u00a0: pouvoir d\u2019achat, emploi, urgence \u00e9cologique... ce qu\u2019il faut retenir","dateCreated":"2022-07-06T17:28:38+02:00","datePublished":"2022-07-06T17:28:38+02:00","dateModified":"2022-07-06T18:26:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La premi\u00e8re ministre n\u2019a pas sollicit\u00e9 la confiance des d\u00e9put\u00e9s, mais, devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, elle a appel\u00e9 les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/913fafb_1657113350218-img-3745.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-4">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le député La France insoumise, âgé de seulement 21 ans, s’est fait remarquer le 28 juin à l’Assemblée nationale. Il a refusé de serrer la main de Philippe Ballard, un porte-parole du Rassemblement national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          M le mag        La France insoumise             Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »      Le député La France insoumise, âgé de seulement 21 ans, s’est fait remarquer le 28 juin à l’Assemblée nationale. Il a refusé de serrer la main de Philippe Ballard, un porte-parole du Rassemblement national.          Par Yann Bouchez         Publié aujourd’hui à 17h13    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le député LFI Louis Boyard, le 21 juin 2022, à Paris.  RAFAEL LAFARGUE/ABC/ANDIA.FR                 Un des plus jeunes députés de la mandature            Le député du Val-de-Marne Louis Boyard (La France insoumise, LFI), né le 26 août 2000, a manqué de peu le record de précocité à l’Assemblée nationale, soufflé par Tematai Le Gayic, élu (Gauche démocrate et républicaine) en Polynésie française, né en octobre de la même année. Les deux benjamins étaient chargés, le 28 juin, de veiller au bon déroulement du vote pour la présidence de l’Assemblée. Ont défilé devant eux tous les députés.              Une image du scrutin a tourné en boucle sur les réseaux sociaux : Louis Boyard refusant de serrer la main à Philippe Ballard, porte-parole du Rassemblement national (RN). Avant de faire savoir, face aux micros, l’importance des « gestes barrière » face à l’extrême droite. Réactions outrées au RN. Dans les faits, le jeune député a serré la main de plus d’une vingtaine d’élus lepénistes. L’idée ne lui est venue que vers la fin du vote, a-t-il expliqué.            Un lycéen engagé            Fils d’un cheminot et d’une employée anglaise chez Samsung, Louis Boyard est né en Vendée. Il a participé au blocage de son lycée, à Villeneuve-le-Roi (Val-de-Marne), après la révélation de la présence d’amiante dans les locaux. Il interpelle alors le député Laurent Saint-Martin (LRM), qu’il a battu le 19 juin. En 2018, il prend la ­présidence de l’Union nationale lycéenne, critique Parcoursup et la réforme du bac. Il défile avec les « gilets jaunes », ce qui lui vaut une blessure au pied lors de l’acte XII.                             Lire aussi :  « Gilets jaunes » : un syndicaliste lycéen blessé annonce qu’il va porter plainte                   Durant les confinements successifs, il multiplie les interventions sur la précarité étudiante. « Je suis comme beaucoup de gens, l’école, c’était pas un truc qui me plaisait, dira-t-il, sur le plateau de “Touche pas à mon poste” (“TPMP”), l’émission-phare de Cyril Hanouna. Vu que je me faisais chier dans la salle de classe, je bloquais le lycée pour pas y aller. » En droit à Panthéon-Assas, il rêve un temps de devenir avocat pénaliste.            Un chroniqueur habitué aux clashs            Après avoir gagné son rond de serviette aux « Grandes Gueules », sur RMC, où il moque les chroniqueurs réacs et demande à l’animateur Denis Brogniart de lui dédicacer sa chicha, Louis Boyard rejoint, à la fin de l’été 2021, l’équipe de « TPMP ». Sur C8, il bataille avec l’escroc mégalo Marco Mouly ou le policier retraité Bruno Pomart. Volontiers polémique, il confie sur le plateau avoir déjà vendu de la drogue : « Je ne vais pas rentrer dans les détails, mais à un moment j’étais en galère, on m’a proposé le bail, je l’ai fait. » Et d’ajouter qu’il n’avait « pas le choix » pour payer ses études. Un sujet qu’il ne souhaite désormais plus aborder, estimant avoir « déjà tout dit ».            Un représentant de la « génération Mélenchon »            Outre Les Misérables, de Victor Hugo, son « roman préféré », Louis Boyard cite parmi ses références Une brève histoire de l’égalité, de l’économiste Thomas Piketty – ouvrage qu’il renomme parfois, dans un lapsus, « l’histoire des inégalités ». Passionné de la Révolution française – il cite Saint-Just et Robespierre comme des « figures inspirantes » –, le député s’est « replongé dans Jacobins !, le très bon livre d’Alexis Corbière, pour visiter cette Assemblée nationale ». Le jeune élu se reconnaît dans la « génération Mélenchon » : « Lier les questions de l’écologie, de l’emploi, la VIe République, le rapport, aussi, aux questions sociétales… Oui, c’est un mentor idéologique », expliquait-il à propos du leader de LFI sur le plateau des « Quatre Vérités », sur France 2 après son élection.                 Yann Bouchez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car          Les meilleurs babyphones vidéo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/06/qui-est-vraiment-louis-boyard-nouvelle-gueule-de-la-generation-melenchon_6133635_4500055.html"},"headline":"Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T17:13:36+02:00","datePublished":"2022-07-06T17:13:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La France insoumise"],"keywords":["M le mag","Actu","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise, \u00e2g\u00e9 de seulement 21\u00a0ans, s\u2019est fait remarquer le 28\u00a0juin \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il a refus\u00e9 de serrer la main de Philippe Ballard, un porte-parole du Rassemblement national.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/238/0/1000/500/1342/671/60/0/aeed3f0_207135-3281537.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-5">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Les Républicains estiment que les terrasses éphémères, héritage de la crise sanitaire dans la capitale, sont mal encadrées tandis que les écologistes dénoncent leurs systèmes de chauffage et de climatisation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Terrasses à Paris : la droite et les écologistes s’allient pour faire pression sur Anne Hidalgo      Les Républicains estiment que les terrasses éphémères, héritage de la crise sanitaire dans la capitale, sont mal encadrées tandis que les écologistes dénoncent leurs systèmes de chauffage et de climatisation.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Paris est une ville festive. On y participe tous. On prend tous des verres régulièrement en terrasse, l’été. C’est très agréable », a confié Fatoumata Koné. Et l’élue du groupe écologiste au Conseil de Paris, réuni jusqu’au 8 juillet, a précisé : « Je pense que cela participe à un art de vivre parisien que l’on nous envie dans le monde entier. » Mais la fête n’empêche pas la politique.          Jeudi 6 juillet, la droite (groupe Républicains, centristes et indépendants) et les écologistes ont allié leurs forces pour mettre en minorité la majorité municipale dirigée par la maire (Parti socialiste) de Paris, Anne Hidalgo, sur la question des terrasses des cafés et des restaurants. « L’exécutif doit prendre des dispositions de très court terme pour répondre à une anarchie qui s’est imposée, considère David Alphand, élu LR. On ne peut pas passer un été dans les conditions des semaines qui viennent de s’écouler. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, les élus refusent de relever les tarifs de stationnement                 Dans les deux camps, l’enjeu n’est pas de revenir sur cet héritage de la crise sanitaire. Mme Koné a rappelé qu’il s’agissait d’« une bonne idée ». L’objectif est « de mieux réguler ce dispositif ». De fait, le phénomène est déjà encadré. En juin 2021, un règlement des étalages et terrasses a été publié afin de pérenniser les terrasses éphémères créées en 2020 pour soutenir les restaurateurs pendant la crise liée au Covid-19. Et, après les 12 000 autorisées en 2021, la Ville n’en a validé que 3 000 cet été.          Il y a « des abus »          Mais les écologistes, membres de la majorité de Mme Hidalgo, rappellent que la loi du 22 août 2021 sur la lutte contre le réchauffement climatique interdit depuis avril les systèmes de chauffage et de climatisation à l’extérieur. « Une aberration écologique » qui diffuse « un demi-million de tonnes de CO2 » par an dans l’atmosphère. Or, il y a « des abus », ont-ils constaté, et « certains restaurateurs parisiens ont même déclaré dans la presse qu’ils ne se conformeraient pas à la loi », s’offusquent les élus écologistes. Ils rappellent que « certains quartiers de Paris sont étouffés par un phénomène de monoactivité festive » et que tout cela génère des nuisances notamment sonores.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Paris face au changement climatique » : comment adapter la ville au réchauffement                 Ils sont à l’unisson de la droite. « Les terrasses font partie de la vie parisienne, mais Paris ne peut se réduire à une gigantesque terrasse », a estimé Aurélien Véron (LR) en séance, et « le manque de sanctions et le manque de contrôle ont abouti à un cauchemar pour pas mal de Parisiens », a-t-il ajouté. Il a listé « l’esthétique douteuse de certaines terrasses, le débordement sur les trottoirs bloquant l’accès aux piétons, parfois même aux PMR [personnes à mobilité réduite] et aux poussettes des enfants, la fermeture tardive au-delà des 22 heures » imposées par le règlement de juin 2021…        Il vous reste 30.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/terrasses-a-paris-la-droite-et-les-ecologistes-s-allient-pour-faire-pression-sur-anne-hidalgo_6133618_823448.html"},"headline":"Terrasses \u00e0 Paris\u00a0: la droite et les \u00e9cologistes s\u2019allient pour faire pression sur Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-07-06T15:30:37+02:00","datePublished":"2022-07-06T15:30:37+02:00","dateModified":"2022-07-06T16:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Politique","Paris"],"description":"Les R\u00e9publicains estiment que les terrasses \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, h\u00e9ritage de la crise sanitaire dans la capitale, sont mal encadr\u00e9es tandis que les \u00e9cologistes d\u00e9noncent leurs syst\u00e8mes de chauffage et de climatisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/29/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e044034_706502438-000-98v4fe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-6">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Les pratiques des agences de sécurité alimentaire ne permettent pas de déceler la toxicité réelle des pesticides, dénonce un collectif de toxicologues et représentants d’associations dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé-environnement         « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Tribune        Collectif        Les pratiques des agences de sécurité alimentaire ne permettent pas de déceler la toxicité réelle des pesticides, dénonce un collectif de toxicologues et représentants d’associations dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La France et l’Union européenne sont face à un paradoxe de taille. La réglementation sur les pesticides est, sur le papier, très exigeante : un produit ne peut être autorisé que si l’évaluation des risques ne prévoit pas d’effet néfaste à court ou à long terme sur l’humain ou la nature, en utilisation normale. Or, les pesticides continuent d’être autorisés et utilisés, alors que de nombreux scientifiques montrent l’existence de leurs effets néfastes dans le monde réel.          En juin 2021, l’expertise Inserm [Institut national de la santé et de la recherche médicale] montrait que les preuves du rôle des pesticides sont fortes ou moyennes pour seize pathologies, contre huit en 2013. En cas d’exposition de leur mère pendant la grossesse, les enfants ont un surrisque de leucémie, de tumeur cérébrale ou de malformation congénitale. Par ailleurs, les études et les rapports montrant que les pesticides sont un facteur déterminant de la perte de biodiversité et de l’hécatombe des insectes se succèdent. L’expertise Inrae-Ifremer [Institut national de la recherche agronomique et Institut français de recherche pour l’exploitation de la mer] de mai 2022 montre leurs effets délétères sur l’ensemble du vivant. Ces conclusions s’inscrivent dans la droite ligne de celles publiées en 2019 par l’IPBES, organisme de l’ONU qualifié de « GIEC de la biodiversité ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Glyphosate : des experts indépendants mettent en doute  l’intégrité des travaux d’homologation                 Ce paradoxe a une source identifiable : les pratiques des agences de sécurité alimentaire, évaluant la toxicité des pesticides avant leur homologation, ne permettent pas de déceler la toxicité réelle des produits. Les failles sont systémiques et se retrouvent à chaque étape de l’évaluation. Les agences passent à côté des dangers des molécules déclarées comme substances actives et des pesticides tels qu’ils sont vendus.          Un pesticide n’est jamais une molécule seule, mais un mélange d’une molécule déclarée comme « substance active » avec des formulants qui amplifient son effet, dont certains sont des dérivés du pétrole cancérigènes. Lors de la première étape du processus, les dangers intrinsèques des « substances actives » doivent être identifiés, et certains sont des critères d’exclusion du marché. Le caractère cancérigène, mutagène ou reprotoxique en est un, ainsi que le caractère perturbateur endocrinien. Il faut entrer dans les détails de ce processus pour comprendre comment ces propriétés restent invisibles.          Lignes directrices          L’étude de la toxicité des substances se base quasi exclusivement sur des essais réglementaires fournis par les industriels. Les résultats de la quasi-totalité des études de la littérature scientifique internationale sont ignorés, au motif qu’ils ne correspondent pas à la procédure standardisée des agences. Or, en 2016, 98 % des études industrielles écartaient la génotoxicité du glyphosate, alors que 67 % des études scientifiques citées par le Centre international de recherche sur le cancer [une agence de l’Organisation mondiale de la santé] la démontraient.        Il vous reste 56.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/06/le-nouveau-gouvernement-doit-reviser-en-profondeur-et-de-maniere-transparente-les-mecanismes-d-homologation-des-pesticides_6133603_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le nouveau gouvernement doit r\u00e9viser en profondeur et de mani\u00e8re transparente les m\u00e9canismes d\u2019homologation des pesticides\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-06T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-06T14:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Tribunes","Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Les pratiques des agences de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ne permettent pas de d\u00e9celer la toxicit\u00e9 r\u00e9elle des pesticides, d\u00e9nonce un collectif de toxicologues et repr\u00e9sentants d\u2019associations dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/260/0/3500/1750/1342/671/60/0/4d3bab8_fw1-france-grains-crops-0622-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-7">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le président du groupe Les Républicains à l’Assemblée nationale, Olivier Marleix, propose de réduire de 10 % par an le nombre de fonctionnaires gagnant au moins 5 000 euros par mois. Démagogique, répond la majorité présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Les Républicains             La haute fonction publique dans le collimateur de LR      Le président du groupe Les Républicains à l’Assemblée nationale, Olivier Marleix, propose de réduire de 10 % par an le nombre de fonctionnaires gagnant au moins 5 000 euros par mois. Démagogique, répond la majorité présidentielle.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La passe d’armes est passée inaperçue. Elle est pourtant lourde de sens. Le nouveau président du groupe Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale a proposé, le 27 juin, de réduire drastiquement le nombre de hauts fonctionnaires.          Les cadres publics qui gagnent « au moins 5 000 euros par mois, on en a plus de 70 000, a assuré Olivier Marleix sur la chaîne LCP. Avant la décentralisation, il y en avait 25 000 ». Et, a-t-il poursuivi, les chefs de cette administration centrale « devenue pléthorique », comme ils sont « compétents et honnêtes, qu’est-ce qu’ils font pour s’occuper ? Ils font de la norme. Ce pays crève sous les normes faites par ces très hauts fonctionnaires. » La solution ? « Vous en supprimez 10 % par an, vous faites un milliard d’euros d’économies chaque année », a conclu M. Marleix.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La fonction publique, un parcours semé d’embûches pour les jeunes actifs                 « Un peu simpliste », « un peu démago », a balayé deux jours plus tard le nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini. Les macronistes n’ont pourtant pas toujours été aussi définitifs. Fin 2018, Gérald Darmanin, alors ministre de l’action et des comptes publics, n’avait-il pas annoncé « un plan de départ volontaire dans la haute fonction publique » ? Lui visait les « 500, 1 000 » hauts cadres payés sans être en poste. « Cela coûte à peu près 100 millions d’euros par an », avait-il ajouté. Où en est-on aujourd’hui ? Le cabinet de M. Guerini n’a pas répondu aux sollicitations du Monde.          Perte d’influence de l’Etat          Quel est l’enjeu ? Faut-il tailler dans l’encadrement de l’Etat pour faire des économies ou, au contraire, le renforcer pour continuer à attirer les meilleurs ? Ce n’est pas incompatible, répond Olivier Marleix : « Les hauts fonctionnaires souffrent eux-mêmes d’être englués dans une hiérarchie devenue totalement sclérosante, étouffante. Je pense qu’aujourd’hui cela les fait fuir. » Le député d’Eure-et-Loir ne répond toutefois pas à la question de savoir pendant combien d’années les 10 % devraient être appliqués. Il ne précise pas davantage la manière dont il s’y prendrait. Monter un plan de départ avec des incitations financières entamerait les économies escomptées.          « Vous voyez bien l’idée, pointe Thomas Cazenave, député Renaissance de la Gironde, ancien délégué interministériel à la transformation publique (2017-2019), la piste de Marleix aboutit à supprimer la haute fonction publique dans dix ans. Mais on a besoin d’en avoir une ! » Et, abonde le ministre Guerini, il faut aussi « pouvoir attirer les meilleurs. Parfois, nous sommes en difficulté pour recruter des chefs de service ».        Il vous reste 54.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/la-haute-fonction-publique-dans-le-collimateur-de-lr_6133599_823448.html"},"headline":"La haute fonction publique dans le collimateur de LR","dateCreated":"2022-07-06T13:00:22+02:00","datePublished":"2022-07-06T13:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, propose de r\u00e9duire de 10\u00a0% par an le nombre de fonctionnaires gagnant au moins 5\u00a0000\u00a0euros par mois. D\u00e9magogique, r\u00e9pond la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/46fcf03_1655779297991-jmug220620025.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-8">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le député de Seine-et-Marne, et président d’Agir, aura la lourde charge d’orchestrer les négociations avec les parlementaires, face à une Assemblée divisée et un Sénat déterminé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             « Personne ne le déteste, personne ne l’adore » : Franck Riester, un nouveau ministre pour réconcilier l’exécutif et le Parlement      Le député de Seine-et-Marne, et président d’Agir, aura la lourde charge d’orchestrer les négociations avec les parlementaires, face à une Assemblée divisée et un Sénat déterminé.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Après la première ministre, Elisabeth Borne, il est assurément le ministre dont les mots seront les plus déterminants auprès des députés et des sénateurs. Alors que la cheffe du gouvernement effectue sa déclaration de politique générale, mercredi 6 juillet, à l’Assemblée nationale, Franck Riester, le nouveau ministre des relations avec le Parlement, aura la lourde charge d’orchestrer les négociations à venir avec les parlementaires, qui s’annoncent longues et tortueuses.          Depuis sa nomination, lundi, à la place d’Olivier Véran, devenu porte-parole du gouvernement, l’évocation de son nom ne provoque qu’un léger soupir de la part des députés de tous bords, dans les travées du Palais-Bourbon. Comme si l’arrivée de l’ancien ministre de la culture, puis du commerce extérieur, les rendait indifférents, malgré sa position stratégique sur les textes futurs, dont celui sur le pouvoir d’achat attendu dans l’Hémicycle, le 18 juillet. Au lendemain de sa nomination, M. Riester, 48 ans, explique toutefois au Monde vouloir « comprendre les préoccupations, les sensibilités, l’histoire collective et personnelle des députés pour trouver les voies de passage » en vue de futurs compromis. Et s’il compte « s’appuyer sur la majorité », le ministre estime qu’il « sai[t] écouter les oppositions et reconnaître leur apport ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement « Borne 2 », ou l’échec de la coalition                 En choisissant ce député de Seine-et-Marne transfuge de la droite – qui a été exclu des Républicains (LR) après avoir rejoint Emmanuel Macron, en 2017 –, le président de la République et Elisabeth Borne ont consolidé leur dispositif, adressant un signal à LR, qui dispose d’un groupe de soixante-deux députés à l’Assemblée nationale et de la majorité au Sénat. « Riester, ce n’est pas vraiment pour envoyer un message à la droite. Il était en marge de l’UMP, même quand il y était », nuance le député LR de l’Aisne, Julien Dive, qui se félicite surtout du départ de M. Véran, après deux ans de crise sanitaire durant lesquels les relations ont été tendues entre l’ancien ministre de la santé et les élus.          Pour le jeune LR, l’exécutif a trouvé avec M. Riester le profil « le moins clivant possible », alors que les parlementaires sont demandeurs d’une nouvelle relation avec le gouvernement. « Personne ne le déteste, personne ne l’adore », explique-t-il, reconnaissant tout de même que le président du parti de centre droit Agir a « le bon profil pour être médiateur » dans une Assemblée divisée et hostile et un Sénat déterminé. « Riester va plus ménager les susceptibilités, il est moins éruptif », défend le président du groupe Horizons, Laurent Marcangeli, qui note que M. Riester est député depuis 2007 « et connaît bien la maison ».        Il vous reste 52.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/personne-ne-le-deteste-personne-ne-l-adore-franck-riester-un-nouveau-ministre-pour-reconcilier-l-executif-et-le-parlement_6133591_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Personne ne le d\u00e9teste, personne ne l\u2019adore\u00a0\u00bb\u00a0: Franck Riester, un nouveau ministre pour r\u00e9concilier l\u2019ex\u00e9cutif et le Parlement","dateCreated":"2022-07-06T12:30:12+02:00","datePublished":"2022-07-06T12:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 de Seine-et-Marne, et pr\u00e9sident d\u2019Agir, aura la lourde charge d\u2019orchestrer les n\u00e9gociations avec les parlementaires, face \u00e0 une Assembl\u00e9e divis\u00e9e et un S\u00e9nat d\u00e9termin\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/122/0/5804/2902/1342/671/60/0/2d5158f_5627362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-9">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Tout en déplorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise se retrouve contrainte d’examiner son processus de traitement des accusations, critiqué dans les affaires concernant le député Eric Coquerel et l’ex-candidat aux législatives Taha Bouhafs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       La France insoumise             La rentrée politique de LFI perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles      Tout en déplorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise se retrouve contrainte d’examiner son processus de traitement des accusations, critiqué dans les affaires concernant le député Eric Coquerel et l’ex-candidat aux législatives Taha Bouhafs.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le député LFI Eric Coquerel, après son élection à la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, le 30 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Après les mises en cause visant le député Eric Coquerel pour son comportement avec les femmes, La France insoumise (LFI) espérait laisser la poussière doucement retomber. Les accusations nominatives à l’encontre du tout nouveau président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, émanant de l’ancienne militante Sophie Tissier, ne se réduisaient-elles pas à une « drague insistante il y a huit ans », comme l’a estimé, lundi, le numéro un du mouvement, Adrien Quatennens, sur LCI ?          A LFI, malgré le dépôt d’une plainte par cette dernière pour harcèlement sexuel contre le député, l’affaire était entendue. Toute la machine militante avait été déployée sur les réseaux sociaux pour soutenir le député, de la base au sommet. Jean-Luc Mélenchon lui-même a déploré sur son blog une « infâme opération de calomnies », la députée européenne Leïla Chaibi a dénoncé « une société où les rumeurs sur les réseaux sociaux font office de tribunal populaire », tandis que Mathilde Panot réfutait les « comparaisons abjectes avec l’affaire Abad ou Darmanin » et l’assurait : « Il a mon soutien. » Au risque de brusquer les militantes féministes, le mouvement a pris le parti d’enclencher une opération massive pour faire taire la rumeur et attaquer la crédibilité des rares témoignages.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La lutte contre les violences sexistes et sexuelles à l’aune du « en même temps » macronien                 Sophie Tissier, par exemple. Les cadres du parti jugent que l’ancienne militante LFI a été ambiguë vis-à-vis de Marine Le Pen pendant l’entre-deux-tours. « La Marine ne gênait personne avant d’être au second tour… maintenant c’est le diable ? ! », avait-elle notamment tweeté à l’époque, déplorant un scrutin du « non-choix ». Une formule pas si éloignée de celles de LFI pendant la campagne, mais qui vaut désormais à l’ancienne « gilet jaune », « antipasse » et fondatrice d’un micro-parti, d’être qualifiée d’adversaire politique.          Le passé remué          Jean-Luc Mélenchon le premier a dénoncé, dimanche, ​​« un défilé d’accusateurs » ayant en « commun leur activisme depuis des années contre LFI ». Parmi les partenaires de la Nupes, ils sont peu nombreux à s’aventurer sur le terrain. Sandrine Rousseau estime que les accusations visant le député sont en deçà du seuil des infractions qualifiées par la loi, qu’elles illustrent la limite des combats féministes. Toutefois, elle récuse la méthode vis-à-vis des femmes qui s’expriment : « L’idée n’est pas de leur tomber dessus à bras raccourcis, mais de comprendre pourquoi elles l’ont mal vécu… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sandrine Rousseau : « Trouver une ligne directrice pour lutter contre les violences sexuelles en politique est un impératif »                 Pas anodin pour un mouvement soucieux d’apparaître comme le premier allié de la cause féministe, l’épisode remue le passé et fait revenir au premier plan de précédentes affaires, comme la sortie de Thomas Guénolé, cadre parti avec fracas en 2019 en dénonçant le côté « kafkaïen » d’une procédure interne pour des faits assimilés à du harcèlement sexuel, faits qu’il a toujours contestés et qui ont donné lieu à un procès en diffamation.        Il vous reste 52.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/la-rentree-politique-de-lfi-perturbee-par-sa-gestion-des-affaires-de-violences-sexistes-et-sexuelles_6133552_823448.html"},"headline":"La rentr\u00e9e politique de LFI perturb\u00e9e par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles","dateCreated":"2022-07-06T09:32:35+02:00","datePublished":"2022-07-06T09:32:35+02:00","dateModified":"2022-07-06T10:06:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique","La France insoumise"],"description":"Tout en d\u00e9plorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise se retrouve contrainte d\u2019examiner son processus de traitement des accusations, critiqu\u00e9 dans les affaires concernant le d\u00e9put\u00e9 Eric Coquerel et l\u2019ex-candidat aux l\u00e9gislatives Taha Bouhafs.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/6c7db37_1657091875309-jmug220630003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-10">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Après quelques frictions internes, la Nupes a annoncé le dépôt d’une motion de censure, mercredi, avant le discours de politique générale d’Elisabeth Borne. La droite et l’extrême droite, soucieuses d’apparaître « constructives », ne la voteront pas.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Motion de censure ou non : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent position      Après quelques frictions internes, la Nupes a annoncé le dépôt d’une motion de censure, mercredi, avant le discours de politique générale d’Elisabeth Borne. La droite et l’extrême droite, soucieuses d’apparaître « constructives », ne la voteront pas.          Par Julie Carriat, Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 05h37, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Mathilde Panot, présidente du groupe LFI à l’assemblée nationale, à Paris, le 28 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Jean-Luc Mélenchon a commencé tôt sa journée, mardi 5 juillet. Le matin, l’ancien député « insoumis » des Bouches-du-Rhône est passé rue de l’Université, à Paris. Dans les bâtiments de l’Assemblée nationale, l’intergroupe de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) discutait du sujet du jour : la motion de censure annoncée la veille par La France insoumise (LFI) pour désavouer le gouvernement d’Elisabeth Borne.          Le chef de file des « insoumis » ne s’en est pas mêlé. Pas directement, du moins. En revanche, il est venu parmi les siens, une demi-heure plus tard, pour un point de situation, un rappel presque. « On est l’opposition. L’opposition existe en s’opposant », a-t-il lancé devant les députés LFI. Pas question, donc, de rater l’occasion offerte par le discours de politique générale d’Elisabeth Borne ni de laisser passer le refus de la première ministre de solliciter la confiance des députés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ce qui a poussé Elisabeth Borne à renoncer à un vote de confiance à l’Assemblée nationale                 Dès la veille et l’annonce du nouveau gouvernement, la volonté des « insoumis » de porter une motion de censure était claire. Avec 75 députés, ils pouvaient la déposer seuls, le nombre de signature nécessaire étant fixé à 58 élus. « Mme Borne, on ne maltraite pas la démocratie impunément. Nous vous ferons donc venir de force devant le Parlement. Dès ce mercredi, nous déposerons une motion de censure », avait lancé Mathilde Panot, la présidente du groupe LFI à l’Assemblée nationale, lundi après-midi. Les autres partenaires de la Nupes étaient restés silencieux pour la plupart. D’autres, à l’instar de la députée socialiste Valérie Rabault, avaient marqué leur différence – « Je n’y suis pas favorable, avait dit l’élue du Tarn-et-Garonne sur LCP. Les motions de censure, quand elles ne sont pas votées, de facto, donnent la légitimité au gouvernement en place. »          Eviter l’image d’une opposition systématique          Toute la journée, mardi, les députés communistes, socialistes et écologistes ont temporisé. D’un côté, afin d’amender la motion de censure pour qu’elle soit compatible, aussi, avec leur positionnement politique, de l’autre, pour afficher la concorde et minimiser les désaccords. A la fin de la réunion du groupe de la gauche démocrate et républicaine (GDR), le député de Seine-Maritime Sébastien Jumel (Parti communiste français) annonce ainsi qu’il est « fort probable » que son groupe signe cette motion. Et d’ajouter : « On va attendre vraisemblablement que la première ministre parle. » C’est l’un des enjeux de la discussion, pour les socialistes aussi. Attendre la fin du discours de politique générale pour déposer la motion, c’est éviter l’image d’une opposition systématique, estiment-ils.        Il vous reste 62.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/censurer-ou-non-le-gouvernement-a-l-assemblee-nationale-les-oppositions-prennent-position_6133518_823448.html"},"headline":"Motion de censure ou non\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les oppositions prennent position","dateCreated":"2022-07-06T05:37:31+02:00","datePublished":"2022-07-06T05:37:31+02:00","dateModified":"2022-07-06T10:40:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Apr\u00e8s quelques frictions internes, la Nupes a annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure, mercredi, avant le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne. La droite et l\u2019extr\u00eame droite, soucieuses d\u2019appara\u00eetre \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb, ne la voteront pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/754/0/5900/2950/1342/671/60/0/cceccd8_306426010-jmug220628018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-11">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Trois rapports confidentiels – datant de 2010, 2014 et 2016 – pointeraient une situation préoccupante. La société qui exploite le monument dément, assurant au contraire que le fer est en très bon état. L’opposition de droite demande plus d’informations.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Rouillée, la tour Eiffel ? Le Conseil de Paris veut de la transparence      Trois rapports confidentiels – datant de 2010, 2014 et 2016 – pointeraient une situation préoccupante. La société qui exploite le monument dément, assurant au contraire que le fer est en très bon état. L’opposition de droite demande plus d’informations.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 21h25, mis à jour à 12h54    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La tour Eiffel, le 15 juin 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               La tour Eiffel est-elle en danger ? « Non !, s’insurge le président de la Société d’exploitation de la tour Eiffel (SETE). Tous les experts qui l’ont examinée relèvent le bon état général de la structure. » Et Jean-François Martins de fustiger « ces gens aigres qui balancent des trucs issus de rien dans la presse ».          De fait, c’est un article de Marianne, publié le 29 juin, qui a lancé l’alerte. Il y est fait état de trois rapports confidentiels (de 2010, 2014 et 2016) réalisés par des entreprises spécialisées. Ces documents décriraient une situation préoccupante. En 2014 rapporte, par exemple, l’hebdomadaire, Expiris constate que la peinture s’écaille, se craquelle et que le fer rouille. Trop de couches de peinture ont été superposées, et seulement 10 % de la peinture de la tour « tient » encore, selon le rapport de l’entreprise cité par Marianne : « Il n’est pas envisageable de prévoir une nouvelle application de couche de peinture, qui ne fera qu’accentuer le risque de perte totale d’adhérence du système. » Enfin, en 2016, le bilan réalisé par SLH Ingénierie recense 884 « défauts » sur la tour. Parmi eux, 68 désordres relèvent d’« une modification de la structure qui met en cause sa durabilité ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réaménagement du site de la tour Eiffel obtient le feu vert                 Qu’en est-il ? La majorité municipale dirigée par la maire (Parti socialiste) de Paris, Anne Hidalgo, renvoie vers la SETE. Et Jean-François Martins s’agace d’« affirmations qui ne prouvent rien. Ça excite les gens ; ça relève du “#saccageparis”… » (du nom du collectif qui dénonce régulièrement sur les réseaux sociaux l’état de propreté de la capitale). Le président de la SETE rappelle qu’il s’agit de 884 défauts sur le total de 18 000 pièces composant la tour. Quant aux 68 points les plus graves, « ils font partie du programme d’intervention débuté en 2019 et qui doit s’achever en 2024. Pour l’heure, six sont traités, mais ils le seront tous. »          Une tour « bien surveillée et entretenue »          Pour M. Martins, l’écaillage du revêtement est superficiel, lié au produit utilisé lors du ravalement de 2002. Mais le fer, sous 60 tonnes de peinture, est en bon état, assure-t-il. Il en veut pour preuve le décapage complet de l’arche décorative sud-est. « Pour la première fois depuis cent trente ans, on a retiré l’intégralité de la peinture sur une partie du monument, explique-t-il. On a découvert que le fer est dans un état irréprochable, incroyable même. »          Même si la campagne de rénovation débutée en 2019 ne ravalera que de « 5 % à 10 % » du monument (contre 30 % envisagés), même si le budget a explosé (passant de 40 millions à 82 millions d’euros) du fait de la découverte de plomb, de retards, du Covid-19, « la tour n’a jamais été aussi bien surveillée et entretenue qu’aujourd’hui », pointe M. Martins.        Il vous reste 32.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/rouillee-la-tour-eiffel-le-conseil-de-paris-veut-de-la-transparence_6133507_823448.html"},"headline":"Rouill\u00e9e, la tour Eiffel\u00a0? Le Conseil de Paris veut de la transparence","dateCreated":"2022-07-05T21:25:59+02:00","datePublished":"2022-07-05T21:25:59+02:00","dateModified":"2022-07-06T12:54:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Cities","Tourisme","Paris","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Trois rapports confidentiels \u2013 datant de 2010, 2014 et 2016 \u2013 pointeraient une situation pr\u00e9occupante. La soci\u00e9t\u00e9 qui exploite le monument d\u00e9ment, assurant au contraire que le fer est en tr\u00e8s bon \u00e9tat. L\u2019opposition de droite demande plus d\u2019informations.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/391/0/8256/4128/1342/671/60/0/860f4c7_1657048964414-000-32cl9kg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-12">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Les membres de l’intergroupe, qui déposeront la motion mercredi, la présente comme « motion de défiance » puisque Elisabeth Borne a choisi de ne pas se soumettre à un vote de confiance à l’issue de sa déclaration de politique générale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Merci     Nanou         Bonjour Nanou,          Il n’y a pas de délai à respecter entre le dépôt de différentes motions de censure. Mais le premier obstacle formel est déjà de rassembler la signature d’un dixième des députés (58 en l’occurrence) pour en déposer une. Le second frein à la multiplication des motions de censure est la limitation qui intervient du côté des députés : depuis la réforme de 1995 instaurant la session unique, aucun député ne peut signer plus de trois motions de censure au cours de la session ordinaire (octobre à juin) et plus d’une au cours d’une session extraordinaire.          Enfin, il peut exister un frein politique, alors qu’une seule motion de ce type a abouti sous la Ve République (le 5 octobre 1962). Si les groupes politiques qui ont recours à ce moyen de contrôle du gouvernement s’en servent avant tout comme d’une arme de débat parlementaire, afin de marquer leur désaccord avec la politique conduite par le gouvernement et sa majorité, ils peuvent prendre le risque, à trop les enchaîner, de se voir accusés de « déstabiliser » les institutions et d’être renvoyés à un rôle « d’agitateurs ».                    Le 05/07 à 16:59   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les quatre groupes de la Nupes déposeront, mercredi, une motion de censure commune contre le gouvernement Borne        La Nupes fait front commun à l’Assemblée nationale. Les quatre groupes qui composent l’intergroupe de gauche (« insoumis », communistes, socialistes et écologistes) signeront et déposeront ensemble, mercredi à 14 h 30, une motion de censure contre le gouvernement, d’abord souhaitée par La France insoumise (LFI).          A la veille de la déclaration de politique générale de la première ministre, ses signataires la présentent comme une « motion de défiance » à l’égard d’Elisabeth Borne, qui n’a pas prévu de demander un vote de confiance à l’issue de sa prise de parole. « Cela mettra chacune et chacun face à ses responsabilités », a affirmé devant la presse la présidente des députés de LFI, Mathilde Panot, depuis l’Assemblée nationale, aux côtés des autres représentants de groupes de la Nupes.          « Le gouvernement se soustrait à la tradition républicaine de soumettre son projet à un vote de confiance de l’Assemblée nationale », a lui aussi avancé Olivier Faure, député et premier secrétaire du Parti socialiste, pour justifier le dépôt d’une telle motion « de défiance », sur Twitter.          Le dépôt d’une motion de censure, au titre de l’article 49 de la Constitution, nécessite la signature du dixième des membres de l’Assemblée nationale, soit 58 députés – la Nupes en compte 142. Le vote ne peut avoir lieu que quarante-huit heures après son dépôt, soit vendredi si elle est déposée demain.          Ce délai a pour raison d’être de permettre au gouvernement de convaincre d’éventuels indécis, et aux députés de se prononcer dans la sérénité. Le règlement de l’Assemblée précise que le débat et le vote ne peuvent avoir lieu plus de trois jours de séance après l’échéance de ces quarante-huit heures.          Pour être adoptée, une motion de censure doit réunir les voix de la majorité absolue, soit aujourd’hui 289 voix. Les députés Les Républicains et du Rassemblement national ont d’ores et déjà annoncé qu’ils ne voteraient pas la motion de censure qui sera présentée par la gauche.                    Le 05/07 à 16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ministres érigés en « symbole » de la République : « On n’est pas encore une évidence, on doit être explicité ; il est là le malaise »        Quand elles ont fait partie d’un gouvernement, Najat Vallaud-Belkacem, Rama Yade et Rachida Dati ont été présentées comme des emblèmes de la « diversité » et de la réussite. Le Monde leur a demandé de raconter ce qu’elles avaient ressenti. Pour elles, le mot est « réducteur » et contre-productif.          A lire, cet article de notre journaliste Mustapha Kessous :                    Lire aussi :  « C’est un mot trop ambigu » : le malaise des ministres érigés en « symboles » de la République                       Le 05/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexis Corbière estime que le fait que le ministre de l’intérieur qualifie LFI d’« ennemi » politique « est inquiétant »        Après Marine Le Pen, c’est le député « insoumis » Alexis Corbière qui a réagi aux propos tenus par Gérald Darmanin, mardi matin, sur BFM-TV et RMC. Le ministre de l’intérieur a affirmé à cette occasion, au nom du camp présidentiel, que « le Front national [sic] et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes sont nos adversaires ».          « Quand le ministre Darmanin chargé des élections traite d’ennemi un mouvement républicain, écologiste et social comme L’Union populaire, qui représente plus de 7 millions d’électeurs, c’est inquiétant ! », a fustigé M. Corbière dans un tweet cet après-midi.                              Le 05/07 à 16:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « Le renoncement d’Elisabeth Borne à demander un vote de confiance (…) résume la voie étroite dans laquelle elle se trouve engagée »        Confirmée au lendemain d’un second tour législatif qui a privé le camp macroniste de majorité absolue, la première ministre est censée définir la feuille de route d’un gouvernement pléthorique qui ne sait pas combien de temps il va durer ni dans quel état aboutiront les réformes qu’il entend porter.          Il n’y a pas une opposition mais des oppositions qui ne partagent pas le même objectif. Leur interaction est en outre troublée par la présence dans l’Hémicycle d’un parti que les autres ont combattu comme force antirépublicaine et dont le rôle risque désormais d’être charnière. Dans cette configuration inédite, rien n’est écrit à l’avance mais les premiers signaux envoyés vont dans le sens de la surenchère et de l’âpre combat politique.          La chronique de Françoise Fressoz, éditorialiste au Monde, est à retrouver en entier ici :                    Lire aussi :  Remaniement : d’Emmanuel Macron à l’Assemblée nationale, « on peine aujourd’hui à voir qui a la main »                       Le 05/07 à 16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La hausse des dépenses de l’Etat a été soutenue en 2021, de plus de 37 milliards d’euros, selon la Cour des comptes        La Cour des comptes a publié, lundi 4 juillet, son rapport annuel sur le budget de l’Etat, qui dresse le bilan de l’exercice écoulé. Sa publication était conditionnée à la présentation par l’exécutif, en conseil des ministres, du projet de loi de règlement 2021, qui était donc à l’ordre du jour de la première réunion du gouvernement remanié, lundi après-midi. Un article de notre journaliste Audrey Tonnelier, à retrouver ici :                    Lire aussi :  La Cour des comptes alerte l’Etat sur le pilotage des finances publiques                       Le 05/07 à 15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mayada Boulos, ex-communicante de Jean Castex à Matignon, retrouve ses fonctions à l’agence Havas        Mayada Boulos, conseillère en communication de Jean Castex à Matignon lorsque ce dernier occupait les fonctions de premier ministre, va faire son retour dans le privé en tant que coprésidente exécutive de Havas Paris, a annoncé mardi l’agence à l’Agence France-Presse (AFP), alors que l’agence est secouée par des accusations de harcèlement visant ses dirigeants.          Avant de diriger le service de communication du premier ministre, Mme Boulos avait été associée senior puis directrice générale adjointe de Havas Paris de 2016 à 2020. « Elle prendra ses nouvelles fonctions le 1er septembre prochain » et « participera à l’impulsion d’un nouveau projet d’entreprise » aux côtés de Julien Carette, actuel coprésident, et de Fabrice Conrad, directeur général, selon un communiqué de l’agence.          Julien Carette et Christophe Coffre, autre coprésident et directeur de la création de Havas Paris, s’étaient mis « en retrait » au début de mai après avoir été mis en cause pour des faits de harcèlement dans une série de publications anonymes sur le compte Instagram Balance ton Agency. Le 17 mai, la direction du groupe Havas avait annoncé à ses collaborateurs la mise à pied « avec effet immédiat » de Christophe Coffre, après avoir pris connaissance « d’une allégation d’agression sexuelle » le concernant.                                     Les quatre groupes de la Nupes déposeront, mercredi, une motion de censure commune contre le gouvernement Borne                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Remaniement : Bercy retrouve une configuration à cinq ministresRemaniement : Emmanuel Macron acte l’échec d’une éventuelle coalitionCe qui a poussé Elisabeth Borne à renoncer à un vote de confiance à l’Assemblée nationale         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Les quatre groupes de la Nupes déposeront, mercredi, une motion de censure commune contre le gouvernement Borne                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-05T19:10:02+00:00","coverageEndTime":"2022-07-05T19:10:02+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","description":"Les membres de l\u2019intergroupe, qui d\u00e9poseront la motion mercredi, la pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb puisque Elisabeth Borne a choisi de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 5 juillet : les députés de la Nupes vont déposer une motion de censure contre le gouvernement ; La France insoumise répond à Taha Bouhafs","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les membres de l\u2019intergroupe, qui d\u00e9poseront la motion mercredi, la pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb puisque Elisabeth Borne a choisi de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-05T19:10:02+00:00"
,"endDate":"2022-07-05T19:10:02+00:00"
  La journ\u00e9e prend fin, tout comme ce direct politique. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous demain matin, d\u00e8s 7\u00a0h\u00a030, pour une nouvelle journ\u00e9e forte en actualit\u00e9 politique avec \u00e0 l\u2019agenda, notamment, la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, pr\u00e9vue \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-05T19:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T18:47:08+00:00","articleBody":"     Ils la pr\u00e9sentent comme une \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb. Les repr\u00e9sentants des quatre groupes composant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont assur\u00e9, mercredi 5\u00a0juillet, qu\u2019ils comptent d\u00e9poser une motion de censure, mercredi \u00e0 14\u00a0h\u00a030, contre le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne. Soit juste avant sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 l\u2019issue de laquelle la premi\u00e8re ministre n\u2019a pas pr\u00e9vu de demander un vote de confiance aux d\u00e9put\u00e9s.          Mais les chances de voir la motion adopt\u00e9e sont minces. La gauche est loin de disposer de la majorit\u00e9 absolue requise, et le Rassemblement national comme Les R\u00e9publicains ont fait savoir qu\u2019ils ne s\u2019associeront pas \u00e0 la d\u00e9marche.                    Lire aussi :  Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser ensemble une motion de censure contre le gouvernement Borne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s des quatre groupes formant la Nupes vont d\u00e9poser demain une motion de censure contre le gou...","dateModified":"2022-07-05T18:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T18:42:17+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre sera mercredi \u00ab\u00a0l\u2019invit\u00e9e exceptionnelle du JT de 20\u00a0heures de TF1\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi soir la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. Mme\u00a0Borne s\u2019exprimera \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019issue de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, qui intervient \u00e0 15\u00a0heures, avant de se rendre au S\u00e9nat \u00e0 21\u00a0heures pour se pr\u00eater au m\u00eame exercice.          A la t\u00eate d\u2019un nouveau gouvernement annonc\u00e9 lundi, Elisabeth Borne pr\u00e9sente mercredi sa feuille de route devant le Parlement. Mais, faute de majorit\u00e9 absolue, la cheffe du gouvernement a choisi de ne pas engager sa responsabilit\u00e9 par un vote de confiance, au risque d\u2019enflammer les oppositions, et notamment l\u2019alliance de gauche Nupes, qui d\u00e9posera une motion de censure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne au JT de TF1 mercredi soir, apr\u00e8s sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale ","dateModified":"2022-07-05T18:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T18:30:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR), Olivier Marleix, a estim\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0le risque d\u2019un mouvement sp\u00e9culatif contre la dette souveraine fran\u00e7aise existe\u00a0\u00bb, en s\u2019inqui\u00e9tant du \u00ab\u00a0d\u00e9clin \u00e9conomique du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Tr\u00e8s clairement on n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019une crise de la dette souveraine fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse M.\u00a0Marleix, selon qui \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ritage de Macron 1 c\u2019est un pays au bord du pr\u00e9cipice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant que le \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d europ\u00e9en est termin\u00e9, que les pays doivent financer leur dette sur les march\u00e9s financiers, on voit les \u00e9carts de taux d\u2019emprunt entre l\u2019Allemagne et la France qui font qu\u2019on peut filer tout droit vers une crise des dettes souveraines\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, avant d\u2019ajouter que, selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 qu\u2019on ressent chez le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019est pas li\u00e9e seulement \u00e0 la situation politique mais \u00e0 ce qu\u2019elle rendrait ing\u00e9rable la crise\u00a0\u00bb.          En\u00a02010-2011 \u00ab\u00a0Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Fillon pouvaient r\u00e9pondre parce qu\u2019il y avait une Assembl\u00e9e capable de voter des lois de finance rectificative tous les quinze jours pour envoyer des signaux aux march\u00e9s\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0si cette situation arrive dans les douze mois, ce qui est une probabilit\u00e9 r\u00e9elle, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aura de grandes difficult\u00e9s \u00e0 faire face\u00a0\u00bb, a fait valoir le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Eure-et-Loir.          Sur la baisse des prix du carburant \u00e0 1,50 euro le litre, r\u00e9clam\u00e9e par ses troupes, le nouveau pr\u00e9sident du groupe LR a plaid\u00e9 que \u00ab\u00a0les plus p\u00e9nalis\u00e9s sont ceux qui habitent en grande banlieue ou en zone rurale et font de nombreux kilom\u00e8tres pour gagner de petits salaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est anormal que l\u2019Etat se range au nombre des profiteurs de l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Mercredi, le groupe LR compte \u00ab\u00a0faire passer un message de cadrage g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb lors de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, a-t-il expliqu\u00e9. Dans l\u2019opposition mais fort de ses 62 d\u00e9put\u00e9s qui lui donnent un r\u00f4le potentiellement charni\u00e8re, le groupe LR compte \u00ab\u00a0profiter de la situation pour obtenir des avanc\u00e9es pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix (LR) craint une crise de la dette souveraine fran\u00e7aise","dateModified":"2022-07-05T18:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T18:20:02+00:00","articleBody":"     Diffus\u00e9s depuis 1986, les journaux nationaux du \u00ab\u00a012-13\u00a0heures\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a019-20\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a03 dispara\u00eetront \u00e0 la rentr\u00e9e 2023. L\u2019information nationale et internationale sera trait\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des \u00e9ditions r\u00e9gionales, qui dureront une heure. D\u00e9cryptage par Aude Dassonville\u00a0:                    Lire aussi :  France T\u00e9l\u00e9visions va mettre fin aux \u00e9ditions nationales de\u00a0France\u00a03         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France T\u00e9l\u00e9visions va mettre fin aux \u00e9ditions nationales de France\u00a03","dateModified":"2022-07-05T18:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T18:15:51+00:00","articleBody":"     A 26\u00a0ans, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national fait campagne en vue de prendre les r\u00eanes du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019automne. Il r\u00eave d\u2019une synth\u00e8se entre le marinisme et la tendance zemmourienne.          Portrait de l\u2019ambitieux eurod\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite, par notre journaliste Ivanne Trippenbach\u00a0:                    Lire aussi :  Jordan Bardella, l\u2019h\u00e9ritier de Marine Le\u00a0Pen qui cherche \u00e0 imprimer sa marque identitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait\u00a0de l\u2019ambitieux Jordan Bardella, h\u00e9ritier choisi par Marine Le\u00a0Pen, qui r\u00eave de prendre sa s...","dateModified":"2022-07-05T18:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T18:10:31+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 sign\u00e9 de la main de Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du parti depuis septembre\u00a02021, le Rassemblement national acte, \u00e0 l\u2019issue de la tenue d\u2019un bureau national puis d\u2019un bureau ex\u00e9cutif,  \u00ab\u00a0la vacance de la pr\u00e9sidence du Rassemblement national\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0suite \u00e0 la d\u00e9cision de Marine Le\u00a0Pen de ne pas r\u00e9int\u00e9grer la fonction\u00a0\u00bb.          La d\u00e9signation du successeur de Mme\u00a0Le\u00a0Pen aura lieu \u00e0 l\u2019automne lors du 18e\u00a0congr\u00e8s du parti d\u2019extr\u00eame droite, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Les modalit\u00e9s d\u2019organisation, le calendrier et la proc\u00e9dure du Conseil national\u00a0\u00bb seront fix\u00e9s le 25\u00a0juillet. Jordan Bardella a d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre sa volont\u00e9 de briguer le poste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN acte \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de Marine Le Pen de ne pas r\u00e9int\u00e9grer la fonction\u00a0\u00bb de pr\u00e9sidente du part...","dateModified":"2022-07-05T18:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T17:49:23+00:00","articleBody":"     Dans une lettre ouverte publi\u00e9e mardi 5\u00a0juillet sur les r\u00e9seaux sociaux, le journaliste et candidat \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux l\u00e9gislatives pour La France insoumise (LFI) Taha Bouhafs a reproch\u00e9 au parti de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre face aux accusations de \u00ab\u00a0violence sexuelle\u00a0\u00bb dont il a fait l\u2019objet. Alors que ces derni\u00e8res ont entra\u00een\u00e9 son retrait de candidature il y a deux mois, il r\u00e9clame \u00e0 LFI \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb et d\u00e9nonce l\u2019opacit\u00e9 du mouvement sur le sujet.          Candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb dans la 14e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, M.\u00a0Bouhafs s\u2019\u00e9tait retir\u00e9 de la course \u00e0 la d\u00e9putation le 10\u00a0mai en estimant avoir \u00e9t\u00e9 victime de \u00ab\u00a0racisme\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb \u00e9manant de toute la classe politique \u00e0 son \u00e9gard. Toutefois, le lendemain, LFI avait annonc\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate interne avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son encontre par le comit\u00e9 interne de suivi des violences sexistes et sexuelles, apr\u00e8s la r\u00e9ception le 7\u00a0mai d\u2019un \u00ab\u00a0t\u00e9moignage relatant des faits suppos\u00e9s de violences sexuelles reproch\u00e9es \u00e0 Taha Bouhafs\u00a0\u00bb.          Dans le long courrier rendu public deux mois plus tard, Taha Bouhafs rapporte n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux dites accusations\u00a0\u00bb, que ce soit avant ou apr\u00e8s la divulgation par la presse du v\u00e9ritable motif du retrait, ce contrairement \u00e0 ce qu\u2019a alors annonc\u00e9 LFI. Il met notamment en cause la d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain, qui a recueilli certains t\u00e9moignages contre lui et l\u2019a enjoint d\u2019abandonner sa candidature au nom de LFI, le 9\u00a0mai, lors d\u2019une rencontre en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.          Selon M. Bouhafs, Mme Autain a \u00ab\u00a0avanc\u00e9 que la proc\u00e9dure n\u2019a pas \u00e0 aller jusqu\u2019au bout puisque je me serais retir\u00e9 de moi-m\u00eame\u00a0: c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment sur sa demande que je me suis retir\u00e9, pour qu\u2019une proc\u00e9dure se d\u00e9roule sereinement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019apprends donc qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019enqu\u00eate, pas de v\u00e9rifications, pas de confrontation. Taha \u00e9limin\u00e9. L\u2019affaire est r\u00e9gl\u00e9e. Circulez il n\u2019y a rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb, s\u2019indigne le journaliste.          Le journaliste accuse \u00e9galement Mme\u00a0Autain de l\u2019avoir pouss\u00e9 \u00e0 cacher les vraies raisons de son retrait, \u00e0 savoir le signalement pour \u00ab\u00a0violence sexuelle\u00a0\u00bb, pour plut\u00f4t mettre en avant les attaques politiques \u00e0 son \u00e9gard. Ce \u00e0 quoi le journaliste dit avoir pli\u00e9 malgr\u00e9 ses r\u00e9ticences. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de silence public et apr\u00e8s plusieurs relances internes, je reviens vers vous par cette lettre pour vous demander une proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable dans laquelle je pourrais savoir ce que l\u2019on me reproche exactement\u00a0\u00bb, \u00e9crit ainsi M. Bouhafs.          \u00ab\u00a0Nous ne nous reconnaissons pas dans sa version d\u2019une partie des faits ayant conduit \u00e0 son retrait de candidature pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives mais nous entendons sa d\u00e9marche et la prenons en compte\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi LFI dans un communiqu\u00e9 rendu public en fin de journ\u00e9e.          Rappelant son \u00ab\u00a0engagement f\u00e9ministe\u00a0\u00bb, le parti affirme que \u00ab\u00a0deux signalements susceptibles d\u2019\u00eatre caract\u00e9ris\u00e9s comme des accusations graves d\u2019agressions sexuelles [lui] ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s au moment o\u00f9 Taha Bouhafs s\u2019appr\u00eatait \u00e0 \u00eatre investi par notre mouvement politique\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise ne pas pouvoir \u00ab\u00a0lui transmettre les informations envoy\u00e9es \u00e0 la cellule\u00a0\u00bb, ni organiser une confrontation \u00ab\u00a0car nous respectons la volont\u00e9 d\u2019anonymat des plaignantes\u00a0\u00bb. Toutefois, il fait savoir que \u00ab\u00a0dans le respect du contradictoire, Taha Bouhafs pourra \u00eatre entendu par [ses] instances\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Cl\u00e9mentine Autain a fermement r\u00e9cus\u00e9 la version avanc\u00e9e par M.\u00a0Bouhafs et la mettant en cause, en affirmant dans un thread Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qu\u2019il \u00e9crit est pris pour argent comptant par ceux-l\u00e0 m\u00eames qui l\u2019ont tant insult\u00e9, avec m\u00e9pris et racisme. Je n\u2019ouvrirai pas la bo\u00eete de pandore \u00e0 pol\u00e9miques sur chaque point de la lettre de Taha Bouhafs\u00a0(\u2026), j\u2019assure qu\u2019elle d\u00e9forme la r\u00e9alit\u00e9 de notre \u00e9change, quand elle ne dit pas des choses factuellement fausses.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taha Bouhafs accuse LFI d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9ca...","dateModified":"2022-07-05T19:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T17:08:00+00:00","articleBody":"     Jean-Fran\u00e7ois Carenco a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l\u2019int\u00e9rieur. M\u00eame s\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une configuration in\u00e9dite, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas durant le mandat de Nicolas Sarkozy, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement accueillie par nombre d\u2019Ultramarins, qui souhaitaient un minist\u00e8re de plein exercice. C\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs le cas pour sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre des outre-mer.          Un article de notre correspondant Jean-Michel Hauteville, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Remaniement\u00a0: aux Antilles, la \u00ab\u00a0rel\u00e9gation\u00a0\u00bb du minist\u00e8re des outre-mer passe mal         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le remaniement, aux Antilles, la d\u00e9nonciation de \u00ab\u00a0la rel\u00e9gation des outre-mer dans la hi\u00e9rarc...","dateModified":"2022-07-05T17:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:58:03+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s exactement 215 d\u00e9put\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Mais la proportion de femmes de l\u2019H\u00e9micycle devrait bient\u00f4t augmenter de quatre recrues, du fait des nominations des gouvernements Borne 1, puis Borne 2.          En effet, quand un d\u00e9put\u00e9 est nomm\u00e9 \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif, c\u2019est son suppl\u00e9ant qui si\u00e8ge au Palais-Bourbon, sans qu\u2019il soit n\u00e9cessaire d\u2019organiser une \u00e9lection partielle. Hier, pour former son deuxi\u00e8me gouvernement, Elisabeth Borne a pr\u00e9lev\u00e9 \u2013 ou pr\u00e9lev\u00e9 de nouveau \u2013 pas moins de vingt d\u00e9put\u00e9s sur le contingent \u00e9lu le 19\u00a0juin.          Parmi les heureux \u00e9lus, douze sont des hommes et huit des femmes. Mais parmi leurs suppl\u00e9ants, c\u2019est l\u2019inverse\u00a0: douze sont des femmes, et huit, des hommes. Quand ils et elles feront leurs premiers pas dans l\u2019h\u00e9micycle, la f\u00e9minisation progressera donc (un peu) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nominations au gouvernement f\u00e9minisent (un peu) l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-05T17:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:42:00+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de gauche y voient une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement. Hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel du point d\u2019indice\u00a0\u00bb des fonctionnaires ou encore \u00ab\u00a0blocage des prix\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont pr\u00e9sent\u00e9, mardi 5\u00a0juillet, leur proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, blocage des prix et \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel\u00a0\u00bb du point d\u2019indice\u2026 La Nupes a pr\u00e9sent\u00e9 so...","dateModified":"2022-07-05T16:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:27:07+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-05T16:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:15:03+00:00","articleBody":"     Le principe de pr\u00e9caution l\u2019a finalement emport\u00e9. Elisabeth Borne, qui doit prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale mercredi devant les d\u00e9put\u00e9s, n\u2019engagera pas la responsabilit\u00e9 de son gouvernement. D\u00e9cryptage par notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Ce qui a pouss\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 renoncer \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majorit\u00e9 relative et risque d\u2019abstention des d\u00e9put\u00e9s RN\u00a0: pourquoi la premi\u00e8re ministre ne se soume...","dateModified":"2022-07-05T16:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T15:57:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDoit-il y avoir un d\u00e9lai entre plusieurs motions de censure o\u00f9 elles peuvent s\u2019encha\u00eener sans limitation ?\r\nMerci     Nanou         Bonjour Nanou,          Il n\u2019y a pas de d\u00e9lai \u00e0 respecter entre le d\u00e9p\u00f4t de diff\u00e9rentes motions de censure. Mais le premier obstacle formel est d\u00e9j\u00e0 de rassembler la signature d\u2019un dixi\u00e8me des d\u00e9put\u00e9s (58 en l\u2019occurrence) pour en d\u00e9poser une. Le second frein \u00e0 la multiplication des motions de censure est la limitation qui intervient du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: depuis la r\u00e9forme de 1995 instaurant la session unique, aucun d\u00e9put\u00e9 ne peut signer plus de trois motions de censure au cours de la session ordinaire (octobre \u00e0 juin) et plus d\u2019une au cours d\u2019une session extraordinaire.          Enfin, il peut exister un frein politique, alors qu\u2019une seule motion de ce type a abouti sous la Ve\u00a0R\u00e9publique (le 5\u00a0octobre\u00a01962). Si les groupes politiques qui ont recours \u00e0 ce moyen de contr\u00f4le du gouvernement s\u2019en servent avant tout comme d\u2019une arme de d\u00e9bat parlementaire, afin de marquer leur d\u00e9saccord avec la politique conduite par le gouvernement et sa majorit\u00e9, ils peuvent prendre le risque, \u00e0 trop les encha\u00eener, de se voir accus\u00e9s de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb les institutions et d\u2019\u00eatre renvoy\u00e9s \u00e0 un r\u00f4le \u00ab\u00a0d\u2019agitateurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","dateModified":"2022-07-05T16:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:59:07+00:00","articleBody":"     La Nupes fait front commun \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les quatre groupes qui composent l\u2019intergroupe de gauche (\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, communistes, socialistes et \u00e9cologistes) signeront et d\u00e9poseront ensemble, mercredi \u00e0 14\u00a0h\u00a030, une motion de censure contre le gouvernement, d\u2019abord souhait\u00e9e par La France insoumise (LFI).          A la veille de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre, ses signataires la pr\u00e9sentent comme une \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019Elisabeth Borne, qui n\u2019a pas pr\u00e9vu de demander un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa prise de parole. \u00ab\u00a0Cela mettra chacune et chacun face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 devant la presse la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de LFI, Mathilde Panot, depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale, aux c\u00f4t\u00e9s des autres repr\u00e9sentants de groupes de la Nupes.          \u00ab\u00a0Le gouvernement se soustrait \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine de soumettre son projet \u00e0 un vote de confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a lui aussi avanc\u00e9 Olivier Faure, d\u00e9put\u00e9 et premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, pour justifier le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une telle motion \u00ab\u00a0de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb, sur Twitter.          Le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure, au titre de l\u2019article\u00a049 de la Constitution, n\u00e9cessite la signature du dixi\u00e8me des membres de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, soit 58 d\u00e9put\u00e9s \u2013 la Nupes en compte 142. Le vote ne peut avoir lieu que quarante-huit heures apr\u00e8s son d\u00e9p\u00f4t, soit vendredi si elle est d\u00e9pos\u00e9e demain.          Ce d\u00e9lai a pour raison d\u2019\u00eatre de permettre au gouvernement de convaincre d\u2019\u00e9ventuels ind\u00e9cis, et aux d\u00e9put\u00e9s de se prononcer dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e pr\u00e9cise que le d\u00e9bat et le vote ne peuvent avoir lieu plus de trois jours de s\u00e9ance apr\u00e8s l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de ces quarante-huit\u00a0heures.          Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit r\u00e9unir les voix de la majorit\u00e9 absolue, soit aujourd\u2019hui 289 voix. Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et du Rassemblement national ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils ne voteraient pas la motion de censure qui sera pr\u00e9sent\u00e9e par la gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quatre groupes de la Nupes d\u00e9poseront, mercredi, une motion de censure commune contre le gouvernement...","dateModified":"2022-07-05T16:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:55+00:00","articleBody":"     Quand elles ont fait partie d\u2019un gouvernement, Najat Vallaud-Belkacem, Rama Yade et Rachida Dati ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es comme des embl\u00e8mes de la \u00ab\u00a0diversit\u00e9\u00a0\u00bb et de la r\u00e9ussite. Le Monde leur a demand\u00e9 de raconter ce qu\u2019elles avaient ressenti. Pour elles, le mot est \u00ab\u00a0r\u00e9ducteur\u00a0\u00bb et contre-productif.          A lire, cet article de notre journaliste Mustapha Kessous\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est un mot trop ambigu\u00a0\u00bb\u00a0: le malaise des ministres \u00e9rig\u00e9s en \u00ab\u00a0symboles\u00a0\u00bb de la R\u00e9publique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ministres \u00e9rig\u00e9s en \u00ab\u00a0symbole\u00a0\u00bb de la R\u00e9publique\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019est pas encore une \u00e9vidence, on doi...","dateModified":"2022-07-05T14:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#558028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:31:41+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Marine Le Pen, c\u2019est le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Alexis Corbi\u00e8re qui a r\u00e9agi aux propos tenus par G\u00e9rald Darmanin, mardi matin, sur BFM-TV et RMC. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a affirm\u00e9 \u00e0 cette occasion, au nom du camp pr\u00e9sidentiel, que \u00ab\u00a0le Front national [sic] et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes sont nos adversaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Quand le ministre Darmanin charg\u00e9 des \u00e9lections traite d\u2019ennemi un mouvement r\u00e9publicain, \u00e9cologiste et social comme L\u2019Union populaire, qui repr\u00e9sente plus de 7\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs, c\u2019est inqui\u00e9tant\u00a0!\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Corbi\u00e8re dans un tweet cet apr\u00e8s-midi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Corbi\u00e8re estime que le fait que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur qualifie LFI d\u2019\u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb poli...","dateModified":"2022-07-05T14:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:13:24+00:00","articleBody":"     Confirm\u00e9e au lendemain d\u2019un second tour l\u00e9gislatif qui a priv\u00e9 le camp macroniste de majorit\u00e9 absolue, la premi\u00e8re ministre est cens\u00e9e d\u00e9finir la feuille de route d\u2019un gouvernement pl\u00e9thorique qui ne sait pas combien de temps il va durer ni dans quel \u00e9tat aboutiront les r\u00e9formes qu\u2019il entend porter.          Il n\u2019y a pas une opposition mais des oppositions qui ne partagent pas le m\u00eame objectif. Leur interaction est en outre troubl\u00e9e par la pr\u00e9sence dans l\u2019H\u00e9micycle d\u2019un parti que les autres ont combattu comme force antir\u00e9publicaine et dont le r\u00f4le risque d\u00e9sormais d\u2019\u00eatre charni\u00e8re. Dans cette configuration in\u00e9dite, rien n\u2019est \u00e9crit \u00e0 l\u2019avance mais les premiers signaux envoy\u00e9s vont dans le sens de la surench\u00e8re et de l\u2019\u00e2pre combat politique.          La chronique de Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au Monde, est \u00e0 retrouver en entier ici\u00a0:                    Lire aussi :  Remaniement\u00a0: d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0on peine aujourd\u2019hui \u00e0 voir qui a la main\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Le renoncement d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 demander un vote de confiance (\u2026) r\u00e9sume la voie \u00e9troite da...","dateModified":"2022-07-05T14:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:00+00:00","articleBody":"     La Cour des comptes a publi\u00e9, lundi 4\u00a0juillet, son rapport annuel sur le budget de l\u2019Etat, qui dresse le bilan de l\u2019exercice \u00e9coul\u00e9. Sa publication \u00e9tait conditionn\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation par l\u2019ex\u00e9cutif, en conseil des ministres, du projet de loi de r\u00e8glement\u00a02021, qui \u00e9tait donc \u00e0 l\u2019ordre du jour de la premi\u00e8re r\u00e9union du gouvernement remani\u00e9, lundi apr\u00e8s-midi. Un article de notre journaliste Audrey Tonnelier, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  La Cour des comptes alerte l\u2019Etat sur le pilotage des finances publiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La hausse des d\u00e9penses de l\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 soutenue en\u00a02021, de plus de 37\u00a0milliards d\u2019euros, selon l...","dateModified":"2022-07-05T14:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T13:26:23+00:00","articleBody":"     Mayada Boulos, conseill\u00e8re en communication de Jean Castex \u00e0 Matignon lorsque ce dernier occupait les fonctions de premier ministre, va faire son retour dans le priv\u00e9 en tant que copr\u00e9sidente ex\u00e9cutive de Havas Paris, a annonc\u00e9 mardi l\u2019agence \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), alors que l\u2019agence est secou\u00e9e par des accusations de harc\u00e8lement visant ses dirigeants.          Avant de diriger le service de communication du premier ministre, Mme\u00a0Boulos avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e senior puis directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de Havas Paris de 2016 \u00e0 2020. \u00ab\u00a0Elle prendra ses nouvelles fonctions le 1er\u00a0septembre prochain\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0participera \u00e0 l\u2019impulsion d\u2019un nouveau projet d\u2019entreprise\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de Julien Carette, actuel copr\u00e9sident, et de Fabrice Conrad, directeur g\u00e9n\u00e9ral, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019agence.          Julien Carette et Christophe Coffre, autre copr\u00e9sident et directeur de la cr\u00e9ation de Havas Paris, s\u2019\u00e9taient mis \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb au d\u00e9but de mai apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis en cause pour des faits de harc\u00e8lement dans une s\u00e9rie de publications anonymes sur le compte Instagram Balance ton Agency. Le 17\u00a0mai, la direction du groupe Havas avait annonc\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs la mise \u00e0 pied \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de Christophe Coffre, apr\u00e8s avoir pris connaissance \u00ab\u00a0d\u2019une all\u00e9gation d\u2019agression sexuelle\u00a0\u00bb le concernant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mayada Boulos, ex-communicante de Jean Castex \u00e0 Matignon, retrouve ses fonctions \u00e0 l\u2019agence Havas","dateModified":"2022-07-05T13:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T13:15:26+00:00","articleBody":"     Hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel du point d\u2019indice\u00a0\u00bb des fonctionnaires ou encore \u00ab\u00a0blocage des prix\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la coalition de gauche Nupes ont pr\u00e9sent\u00e9 mardi une proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb, en r\u00e9ponse au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui sera port\u00e9, jeudi, en conseil des ministres.          Le texte du gouvernement est \u00ab\u00a0tr\u00e8s, tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre \u00e0 la hauteur de ce qu\u2019attendent les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Mathilde Panot, lors d\u2019un point-presse commun \u00e0 la Nupes, avant de c\u00e9der la parole aux d\u00e9put\u00e9s de LFI, du PS, du PCF et \u00e9cologistes pour pr\u00e9senter leur texte de 18\u00a0articles.          Le premier de ces articles pr\u00e9voit une hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net \u00ab\u00a0d\u00e8s le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02022\u00a0\u00bb. Un autre entend op\u00e9rer un \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel\u00a0\u00bb du point d\u2019indice des fonctionnaires avec une augmentation de 10\u00a0%, l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement a annonc\u00e9 une hausse de 3,5\u00a0%. S\u2019y ajoute une disposition pour \u00ab\u00a0augmenter la capacit\u00e9 d\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de blocages des prix pour les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, les carburants et l\u2019\u00e9nergie, ont d\u00e9taill\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s.          \u00ab\u00a0Ne croyez pas que \u00e7a se passera comme pendant le mandat pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Mathilde Panot, assurant que le Parlement n\u2019est plus une chambre d\u2019enregistrement qui \u00ab\u00a0fait la photocopieuse\u00a0\u00bb des textes gouvernementaux. \u00ab\u00a0Nous utilisons pleinement le pouvoir d\u2019initiative des parlementaires\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri le pr\u00e9sident du groupe socialiste, Boris Vallaud.          Un encadrement des loyers renforc\u00e9 ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0socle minimal\u00a0\u00bb d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie gratuit pour chaque foyer figurent \u00e9galement parmi les propositions. Le texte pr\u00e9voit aussi qu\u2019aucune pension de retraite pour une carri\u00e8re compl\u00e8te ne soit inf\u00e9rieure au smic, la revalorisation \u00e0 hauteur de 10\u00a0% des APL et la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH). Il pr\u00e9voit encore un alignement \u00ab\u00a0temporaire\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0conditions d\u2019octroi de droits sociaux\u00a0\u00bb comme les allocations familiales en outre-mer sur celles en vigueur dans l\u2019Hexagone, ainsi qu\u2019une TVA provisoire \u00e0 0\u00a0% pour les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 dans certains territoires ultramarins.          Pour financer ces mesures, \u00ab\u00a0\u00e0 situation exceptionnelle, solution exceptionnelle\u00a0\u00bb\u00a0: les \u00e9lus de la Nupes proposent une taxation de 25\u00a0% sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb de grandes entreprises comme Total, Engie ou CMA-CGM, une mesure qu\u2019ils ont pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00ab\u00a0pas nouvelle\u00a0\u00bb et pratiqu\u00e9e par des pays voisins tels l\u2019Italie et la Grande-Bretagne.          Toutes ces dispositions seront traduites dans des amendements au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, attendu, jeudi, en conseil des ministres et \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle \u00e0 compter du 18\u00a0juillet, ont pr\u00e9venu les \u00e9lus, \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 n\u2019importe quelle bataille parlementaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9fendent une proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb , en r\u00e9ponse au p...","dateModified":"2022-07-05T13:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T13:06:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement pr\u00e9sentera, jeudi, en conseil des ministres un paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat d\u2019environ 25\u00a0milliards d\u2019euros cens\u00e9 att\u00e9nuer les effets de l\u2019inflation sur les m\u00e9nages, un projet annonc\u00e9 depuis des semaines mais suspendu aux r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives puis \u00e0 l\u2019attente du remaniement. Il s\u2019agira du premier test d\u2019ampleur pour l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019a plus qu\u2019une majorit\u00e9 relative. En particulier \u00e0 la commission des finances, d\u00e9sormais pr\u00e9sid\u00e9e par Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise.          Ch\u00e8que alimentaire de 100\u00a0euros et 50\u00a0euros suppl\u00e9mentaires par enfant, allongement de la remise carburant de 18\u00a0centimes et bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie prolong\u00e9s, revalorisation des retraites, des minima sociaux et de la r\u00e9mun\u00e9ration des fonctionnaires, doublement du plafond de la prime Macron, suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9\u2026 Le gouvernement pr\u00e9voit d\u2019agir tous azimuts, apr\u00e8s plus de 25\u00a0milliards d\u2019euros d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9s depuis la fin 2021, en particulier pour compenser la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.          Emmanuel Macron r\u00e9unissait encore, mardi matin, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et plusieurs ministres pour finaliser la strat\u00e9gie de l\u2019ex\u00e9cutif sur la pr\u00e9occupation num\u00e9ro un des Fran\u00e7ais, avec une inflation qui a encore atteint 5,8\u00a0% en juin, du jamais-vu depuis quarante ans.          Concr\u00e8tement, deux textes seront pr\u00e9sent\u00e9s, jeudi, en conseil des ministres\u00a0: un projet de budget rectificatif pour 2022, afin de financer les aides promises et une loi sur le pouvoir d\u2019achat incluant notamment les revalorisations de 4\u00a0% des retraites et des minima sociaux, qui n\u00e9cessitent un texte.          Une fois pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres, les deux textes seront examin\u00e9s \u00e0 partir du 18\u00a0juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, puis par le S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pr\u00e9sentation du paquet de mesures port\u00e9es par le gouvernement, jeudi, en conseil de...","dateModified":"2022-07-05T13:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T12:52:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Qui sont les membres du gouvernement remani\u00e9 d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcourez les profils des quarante-deux membres du nouveau gouvernement ","dateModified":"2022-07-05T13:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T12:36:08+00:00","articleBody":"     Alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a affirm\u00e9 mardi matin que \u00ab\u00a0le Front national [sic] et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes sont nos adversaires\u00a0\u00bb, au micro de RMC et BFM-TV, la cheffe de file des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national a r\u00e9pondu dans un tweet en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          Estimant que les propos de M. Darmanin \u00ab\u00a0sont contraires aux valeurs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Le Pen a fait valoir que, puisque \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s sont les repr\u00e9sentants du peuple\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il insulte ainsi des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. \u00a0                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen r\u00e9pond \u00e0 G\u00e9rald Darmanin qui a qualifi\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s RN d\u2019\u00ab\u00a0ennemis\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ses pr...","dateModified":"2022-07-05T12:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T12:18:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Le nouveau gouvernement Borne n\u2019est pas r\u00e9ellement paritaire, selon le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau gouvernement\u00a0: pour le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, \u00ab\u00a0derri\u00e8r...","dateModified":"2022-07-05T12:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T11:51:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nD\u00e9bat de mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e : quel temps de parole pour LR ? 15 minutes ?\r\nMerci.    Guimuche        Concernant les temps de parole apr\u00e8s le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Elisabeth Borne, vous ne mentionnez pas Les R\u00e9publicains. Est-ce une erreur ?    Perplexe         Bonjour,          Demain, les R\u00e9publicains auront droit \u00e0 dix minutes pour s\u2019exprimer \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne. Nous avons corrig\u00e9 notre oubli dans le post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","dateModified":"2022-07-05T12:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T11:48:20+00:00","articleBody":"     Que va d\u00e9cider la Nupes au sujet de la motion de censure\u00a0? Mathilde Panot, qui avait annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure de LFI contre le gouvernement, a annonc\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de la proposition de loi sur le pouvoir d\u2019achat que la Nupes allait communiquer \u00e0 ce sujet \u00ab\u00a0plus tard dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb.          Hier soir, la socialiste Val\u00e9rie Rabault, d\u00e9put\u00e9e de la 1re\u00a0circonscription de Tarn-et-Garonne, avait fait part de son opposition au d\u00e9p\u00f4t de cette motion de censure, tout en pr\u00e9cisant que la Nupes allait en discuter ce matin. A l\u2019issue de la r\u00e9union sur le sujet, la coalition de gauche a donc d\u00e9cid\u00e9 de reporter sa communication concernant sa strat\u00e9gie en fin de journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes va se prononcer \u00ab\u00a0plus tard\u00a0\u00bb concernant la motion de censure contre le gouvernement","dateModified":"2022-07-05T12:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T11:18:21+00:00","articleBody":"     Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prend la parole en pr\u00e9ambule de la pr\u00e9sentation des mesures propos\u00e9es par la Nupes pour offrir un meilleur pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Dans le texte qui nous est propos\u00e9 par le gouvernement, toutes les mesures qui nous sont propos\u00e9es sont inf\u00e9rieures \u00e0 l\u2019inflation puisque vous vous retrouvez avec une inflation \u00e0 +\u00a07\u00a0% d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, a-t-elle avanc\u00e9. D\u00e9gel du point d\u2019indice +\u00a03,5\u00a0%, APL +\u00a05\u00a0%, prestations sociales +\u00a04\u00a0%, retraites +\u00a04\u00a0%, a-t-elle \u00e9grain\u00e9. Bref, ce texte est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre \u00e0 la hauteur de ce que veulent les Fran\u00e7ais. Si les macronistes ne veulent pas bloquer le pays, ils pourront, lors des discussions qui s\u2019engageront \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e voter et faire en sorte que nos propositions soient appliqu\u00e9es. Eux ont voulu faire respirer les profits, nous, nous voulons faire respirer les Fran\u00e7ais. C\u2019est le sens de la proposition de loi que nous vous pr\u00e9sentons aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot invite \u00ab\u00a0les macronistes \u00e0 voter\u00a0\u00bb les lois propos\u00e9es par la Nupes pour ne pas \u00ab\u00a0bl...","dateModified":"2022-07-05T11:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T10:55:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les \u00e9lections du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et des pr\u00e9sidents de groupe la semaine derni\u00e8re, le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale cette semaine, la semaine prochaine va marquer le retour des affaires courantes au sein de l\u2019H\u00e9micycle.          D\u00e8s mardi 12\u00a0juillet, la s\u00e9ance de questions au gouvernement va red\u00e9marrer \u00e0 15\u00a0heures, selon LCP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premi\u00e8res questions au gouvernement vont se d\u00e9rouler le 12\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-05T11:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T10:28:01+00:00","articleBody":"     Rattach\u00e9 \u00e0 Matignon, Antoine Pellion h\u00e9rite du nouveau poste de coordination gouvernementale. Une premi\u00e8re sur cette th\u00e9matique, car d\u2019autres secr\u00e9tariats g\u00e9n\u00e9raux, sous l\u2019autorit\u00e9 de Matignon, existent d\u00e9j\u00e0, tels le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral aux affaires europ\u00e9ennes, le secr\u00e9tariat pour l\u2019investissement, ou encore le secr\u00e9tariat de la mer.                    Lire aussi :  Antoine Pellion, un jeune secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la planification \u00e9cologique sp\u00e9cialiste des questions d\u2019\u00e9nergie et du nucl\u00e9aire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","dateModified":"2022-07-05T10:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#557003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T10:07:26+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, pr\u00e9vu pour demain, sera suivi d\u2019un d\u00e9bat, mais pas d\u2019un vote, comme annonc\u00e9 hier par le gouvernement. Lors de ce d\u00e9bat, le temps de parole va \u00eatre partag\u00e9 entre\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 et\u00a0l\u2019opposition.          Renaissance aura cinquante minutes de temps de parole, le MoDem quinze minutes, Horizons dix minutes.          Dans l\u2019opposition, le Rassemblement national aura quinze minutes, les R\u00e9publicains et tous les groupes de la Nupes auront chacun droit \u00e0 dix minutes pour s\u2019exprimer, tout comme le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps de parole lors du d\u00e9bat pr\u00e9vu pour mercredi \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d...","dateModified":"2022-07-05T12:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:56:32+00:00","articleBody":"     Parmi les effets du remaniement gouvernemental de lundi, le rattachement au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur du portefeuille des outre-mer \u2013 qui faisait jusqu\u2019alors l\u2019objet d\u2019un minist\u00e8re de plein exercice \u2013 a \u00e9t\u00e9 abondamment critiqu\u00e9, tant par Marine Le Pen que par des responsables de gauche, qui l\u2019ont interpr\u00e9t\u00e9 comme une n\u00e9gligence du gouvernement \u00e0 l\u2019endroit des Fran\u00e7ais ultramarins.          Le patron de la Place Beauvau, G\u00e9rald Darmanin, a r\u00e9pondu \u00e0 ces critiques ce matin, au micro de RMC et BFM-TV. Il a jug\u00e9 qu\u2019il ne faut pas voir, dans ce rattachement, une approche purement s\u00e9curitaire de la question des outre-mer. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019est pas seulement le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est le minist\u00e8re des collectivit\u00e9s locales\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, et encore plus largement celui de la \u00ab\u00a0protection des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, \u00e0 ses yeux.          \u00ab\u00a0Les outre-mer ont aujourd\u2019hui besoin d\u2019\u00eatre profond\u00e9ment aid\u00e9s par un minist\u00e8re fort\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Il a soulign\u00e9 que le dossier serait trait\u00e9 sp\u00e9cifiquement par le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Carenco, \u00ab\u00a0un homme d\u2019Etat qui a servi \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, en Guadeloupe, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, et qui sera un globe trotteur au rendez-vous notamment contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb.          Au sujet de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, qui demeure dans une forme de suspens apr\u00e8s le troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum qui a dit \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance, en d\u00e9cembre\u00a02021, M.\u00a0Darmanin a dit vouloir \u00ab\u00a0prendre\u00a0tout [son] temps pour b\u00e2tir ensemble l\u2019avenir institutionnel de l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin justifie le rattachement du portefeuille des outre-mer \u00e0 son minist\u00e8re","dateModified":"2022-07-05T10:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:45:05+00:00","articleBody":"     La nouvelle \u00e9quipe dirig\u00e9e par Elisabeth Borne comporte 41 membres, dont une majorit\u00e9 d\u2019hommes, souvent issus de la droite, aux postes les plus importants. Centr\u00e9 sur les alli\u00e9s connus d\u2019Emmanuel Macron, ce gouvernement semble manquer de vision \u00e0 l\u2019aube d\u2019une l\u00e9gislature qui s\u2019annonce compliqu\u00e9e.                    Lire aussi :  Remaniement\u00a0: un gouvernement pl\u00e9thorique et sans souffle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au lendemain de l\u2019annonce du nouveau gouvernement","dateModified":"2022-07-05T09:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:27:29+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin a d\u00e9fendu ce matin sur BFM-TV la \u00ab\u00a0pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb en r\u00e9action aux accusations ciblant Eric Coquerel, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel.          \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e7a vaut pour tout le monde, y compris pour M.\u00a0Coquerel\u00a0\u00bb, m\u00eame si ce dernier est \u00ab\u00a0un adversaire, peut-\u00eatre un ennemi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rald Darmanin.          \u00ab\u00a0La pr\u00e9somption d\u2019innocence, c\u2019est quand m\u00eame quelque chose d\u2019int\u00e9ressant, c\u2019est le fondement d\u2019une d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9galement vis\u00e9 par une plainte pour viol, class\u00e9e sans suite dans un premier temps puis relanc\u00e9e, pour laquelle le parquet a requis un non-lieu au d\u00e9but de 2022. Si Eric Coquerel \u00ab\u00a0est responsable p\u00e9nalement, il sera condamn\u00e9\u00a0\u00bb, a dit G\u00e9rald Darmanin, en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les proc\u00e8s ne se rendent pas sur Twitter\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur la sortie du gouvernement de Damien Abad, qui fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pour tentatives de viol, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir, jugeant que \u00ab\u00a0la comparaison\u00a0\u00bb entre lui et l\u2019ex-ministre des solidarit\u00e9s \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s d\u00e9plac\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a quatre d\u00e9cisions de justice qui m\u2019ont \u00e9t\u00e9 favorables\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9fendu M.\u00a0Darmanin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin d\u00e9fend \u00ab\u00a0la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb au sujet d\u2019Eric Coquerel, qu\u2019il estime \u00eatr...","dateModified":"2022-07-05T09:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:23:50+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, toujours pas de mention de l'existence d'une plainte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement sexuel sur votre site : jugez-vous que l'information ne doit pas \u00eatre relay\u00e9e ?    Elle Fifi         Bonjour,          Voici un article que nous venons de publier concernant la plainte qui vise le pr\u00e9sident de la commission des finances, ainsi que certaines r\u00e9actions \u00e0 gauche. Cette information doit \u00e9videmment \u00eatre relay\u00e9e, et nous comptons aussi sur vous pour le faire. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu \u00e0 gauche malgr\u00e9 une plainte contre lui pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","dateModified":"2022-07-05T09:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:12:23+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a estim\u00e9 ce matin, au micro de RMC et BFM-TV, qu\u2019il revenait aux oppositions de saisir la \u00ab\u00a0main tendue\u00a0\u00bb de la faible majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans l\u2019H\u00e9micycle. Notamment parce que, selon lui, les textes propos\u00e9s par les macronistes, notamment sur le pouvoir d\u2019achat, seront \u00ab\u00a0pleins de bon sens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Front national et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes sont nos adversaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 G\u00e9rald Darmanin, pour qui \u00ab\u00a0il y a des gens \u00e0 gauche capables de construire avec nous, il y a des gens \u00e0 droite capables de construire avec nous\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas encore eu une s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale o\u00f9 le gouvernement a propos\u00e9 un seul texte\u00a0: ne faisons pas le proc\u00e8s avant de voir arriver le d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a poursuivi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, commentant la motion de censure que La France insoumise compte d\u00e9poser contre le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne. Et G\u00e9rald Darmanin de vanter l\u2019\u00ab\u00a0esprit de compromis du gouvernement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin\u00a0: \u00ab\u00a0Le Front national et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes s...","dateModified":"2022-07-05T09:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:05:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La parit\u00e9 r\u00e9elle n\u2019est pas encore atteinte aux postes-cl\u00e9s de la d\u00e9cision publique\u00a0\u00bb, note le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, bien qu\u2019il se f\u00e9licite de la nomination d\u2019Elisabeth Borne en tant que premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Si l\u2019on compte une parit\u00e9 stricte (21\u00a0femmes et 21\u00a0hommes)\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0derri\u00e8re la parit\u00e9 purement quantitative se joue aussi la parit\u00e9 de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, explique le Haut Conseil, qui d\u00e9nonce la faible proportion de femmes \u00e0 des postes \u00ab\u00a0r\u00e9galiens\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, le HCE observe que la r\u00e9partition des postes ob\u00e9it \u00ab\u00a0\u00e0 des biais de genre et \u00e0 des st\u00e9r\u00e9otypes de sexe\u00a0: quatre hommes sont \u00e0 la t\u00eate des cinq\u00a0minist\u00e8res r\u00e9galiens, sept femmes \u00e0 la t\u00eate des neuf minist\u00e8res sociaux (sant\u00e9, culture, famille, enfance\u2026)\u00a0\u00bb.          De la m\u00eame fa\u00e7on, l\u2019\u00e9lection de Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ne doit pas masquer \u00ab\u00a0un recul de la place des femmes\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, \u00ab\u00a0qui occupent d\u00e9sormais \u00e0 peine plus d\u2019un tiers (37,3\u00a0%) des si\u00e8ges\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, seules deux des huit commissions permanentes sont pr\u00e9sid\u00e9es par des femmes\u00a0: la commission des affaires culturelles et de l\u2019\u00e9ducation et celle des affaires sociales, des \u00ab\u00a0portefeuilles genr\u00e9s\u00a0\u00bb, pour le HCE. Le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes pointe aussi les cabinets politiques, \u00ab\u00a0zones blanches de la parit\u00e9\u00a0\u00bb, encore \u00ab\u00a0\u00e0 tr\u00e8s forte majorit\u00e9 masculine\u00a0\u00bb avec environ 20\u00a0% de femmes, selon le rapport sur le sexisme en\u00a02022 \u00e9labor\u00e9 par le HCE, qui doit rendre \u00e0 l\u2019automne un rapport sur la parit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 dans la sph\u00e8re politique nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau gouvernement ne respecte pas la parit\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9elle\u00a0\u00bb, selon le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 e...","dateModified":"2022-07-05T09:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T08:51:22+00:00","articleBody":"     Ancien d\u00e9put\u00e9 LRM, r\u00e9\u00e9lu en juin dans le Val-d\u2019Oise sous l\u2019\u00e9tiquette Nupes apr\u00e8s avoir soutenu l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Aur\u00e9lien Tach\u00e9 s\u2019insurge, dans une tribune au Monde, contre la \u00ab\u00a0banalisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron et la coalition Ensemble\u00a0!                    Lire aussi :  Aur\u00e9lien Tach\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nos institutions tiennent encore bon, mais les acteurs politiques semblent totalement d\u00e9railler\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","dateModified":"2022-07-05T08:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T08:39:40+00:00","articleBody":"     Sur le plateau de BFM-TV ce matin, la d\u00e9put\u00e9e du Doubs et pr\u00e9sidente par int\u00e9rim des R\u00e9publicains a annonc\u00e9 que son parti n\u2019allait pas voter la motion de censure en compagnie de La France insoumise (LFI). \u00ab\u00a0Nous ne joindrons pas nos voix \u00e0 celles de La France insoumise\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019\u00e9lue, en se montrant donc plus affirmative qu\u2019Olivier Marleix, qui laissait entendre que la d\u00e9cision devrait \u00eatre prise \u00e0 l\u2019issue d\u2019un vote interne.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif de LR n\u2019est pas de r\u00e9aliser un coup politique \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une motion de censure o\u00f9 la premi\u00e8re ministre n\u2019engagera pas la confiance de son gouvernement. Et on le comprend\u00a0: comment voulez-vous que la confiance soit \u00e9tablie apr\u00e8s un quinquennat o\u00f9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait la majorit\u00e9 absolue et en a us\u00e9 et abus\u00e9 sans jamais prendre en compte nos propositions\u00a0?, s\u2019est-elle interrog\u00e9e. On comprend que la confiance soit \u00e9rod\u00e9e. Et puis, elle a un probl\u00e8me politique, puisqu\u2019elle ne parviendrait pas \u00e0 obtenir la confiance. De l\u00e0 \u00e0 faire tomber le gouvernement en alliant nos voix \u00e0 LFI, non. Je crois que Les R\u00e9publicains sont une formation responsable qui ne s\u2019engagera pas dans cette voie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne joindrons pas nos voix \u00e0 celles de La France insoumise\u00a0\u00bb, explique Annie Genevard","dateModified":"2022-07-05T08:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T08:15:47+00:00","articleBody":"     Olivier Marleix, d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains (LR), chef de file de son parti \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, s\u2019est prononc\u00e9 ce matin au micro de LCI sur le refus d\u2019Elisabeth Borne de se pr\u00eater au vote de confiance, mercredi.          \u00ab\u00a0C\u2019est pragmatique et c\u2019est normal, a-t-il estim\u00e9. Ce gouvernement, on le sait, n\u2019aurait pas pu avoir la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. C\u2019est le choix des Fran\u00e7ais de ne pas avoir donn\u00e9 de majorit\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Avec 250\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 et 327 dans des groupes d\u2019opposition, il ne pouvait pas avoir la confiance, donc il ne fallait pas perdre de temps. Je pense qu\u2019elle a eu raison de faire ce choix, c\u2019est du r\u00e9alisme.\u00a0\u00bb          Au sujet de la motion de censure qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par La France insoumise (LFI), le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait assez \u00ab\u00a0pu\u00e9ril comme d\u00e9marche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sait tr\u00e8s bien que ce gouvernement n\u2019a pas de majorit\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale et LFI voulait ce rendez-vous pour faire ce constat. Une motion de censure avant d\u2019avoir commenc\u00e9, \u00e7a me para\u00eet totalement pu\u00e9ril, totalement inutile et donc je pense qu\u2019on ne se pr\u00eatera pas \u00e0 ce jeu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne \u00ab\u00a0a eu raison\u00a0\u00bb de ne pas solliciter la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, selon O...","dateModified":"2022-07-05T09:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T07:43:23+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France inter ce matin, le ministre charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique et porte-parole du gouvernement s\u2019est exprim\u00e9 au sujet du remaniement. \u00ab\u00a0Est-ce que vous croyez que, parce que vous allez attraper un d\u00e9put\u00e9 \u00e9colo ou un d\u00e9put\u00e9 communiste ou un d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, tout d\u2019un coup le groupe qui l\u2019entourait va se dire \u201cc\u2019est super, il a pris le copain, on va venir bosser avec le gouvernement\u201d\u00a0? Non. Ils vont imm\u00e9diatement ostraciser le d\u00e9put\u00e9 en question et vous aurez une prise de guerre\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0\u00e7a n\u2019aura pas d\u2019impact, ni sur la politique conduite ni sur le cadre de la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran.          Si les oppositions ont r\u00e9pondu \u00ab\u00a0plut\u00f4t non\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une coalition, elles ont dit \u00ab\u00a0plut\u00f4t oui\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e de travailler \u00ab\u00a0texte par texte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, esp\u00e9rant \u00ab\u00a0un collectif de parlementaires issus des oppositions qui votent avec\u00a0\u00bb la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Emmanuel Macron avait, en pr\u00e9ambule du premier conseil des ministres du nouveau gouvernement, lundi, d\u00e9plor\u00e9 le refus des \u00ab\u00a0partis de gouvernement\u00a0\u00bb de participer \u00e0 \u00ab\u00a0toute forme de coalition\u00a0\u00bb.          Olivier V\u00e9ran a, par ailleurs, soulign\u00e9 que le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne mercredi au Parlement serait \u00ab\u00a0la v\u00e9ritable entr\u00e9e en mati\u00e8re du quinquennat (\u2026) puisque c\u2019est l\u2019annonce de la politique que nous voulons conduire, des r\u00e9formes que nous voulons mener\u00a0\u00bb. Il a d\u00e9fendu le choix de Mme\u00a0Borne de ne finalement pas demander un vote de confiance aux parlementaires.          La \u00ab\u00a0confiance utile\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ralement demand\u00e9e ult\u00e9rieurement, en montrant qu\u2019on est capables, avec la majorit\u00e9 dont nous disposons, en construction et en coconstruction avec les oppositions, de faire voter des lois au Parlement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les d\u00e9bauchages individuels, c\u2019est fini\u00a0\u00bb, assure Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-07-05T07:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T07:08:23+00:00","articleBody":"     Au micro d\u2019Europe 1, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a pris la d\u00e9fense d\u2019Eric Coquerel, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel sur des faits qui se seraient produits en\u00a02014.          Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que Damien Abad n\u2019a pas d\u00e9missionn\u00e9, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 dans le gouvernement. Ensuite, la logique politique qui consiste \u00e0 vouloir mettre sur le m\u00eame plan une personne, Damien Abad en l\u2019occurrence, qui est l\u2019objet de trois accusations pour viol, dont deux apr\u00e8s avoir drogu\u00e9 la personne \u2013 il s\u2019en d\u00e9fend, mais c\u2019est la nature des accusations \u2013 et les accusations qui sont port\u00e9es contre Eric Coquerel, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une drague trop insistante il y a huit ans dans une bo\u00eete de nuit, ne sont pas de m\u00eame nature, et toutes celles et ceux qui essayent de mettre sur le m\u00eame plan ces deux cas de figure, ces deux situations, sont d\u2019une mauvaise foi criante et totale (\u2026). Mettre les deux choses sur le m\u00eame plan, \u00e7a me para\u00eet insupportable.          Une personnalit\u00e9 politique mise en cause dans des affaires li\u00e9es \u00e0 un comportement r\u00e9pr\u00e9hensible sur le plan sexuel doit-elle syst\u00e9matiquement renoncer\u00a0\u00e0 ses mandats ou fonctions\u00a0? \u00ab\u00a0Personne n\u2019a jamais d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait d\u00e9missionner de son mandat politique, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9lu. D\u2019abord, il faut regarder s\u2019il y a des t\u00e9moignages, deuxi\u00e8mement s\u2019ils sont circonstanci\u00e9s, troisi\u00e8mement si la nature des faits en question s\u2019apparente, par exemple, \u00e0 des viols, des harc\u00e8lements sexuels ou des agressions sexuelles (\u2026). Il y a une parole des femmes, il faut la respecter, il faut l\u2019entendre (\u2026). La justice fera son travail puisque cette personne a d\u00e9cid\u00e9 de saisir la justice.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits reproch\u00e9s \u00e0 Eric Coquerel et \u00e0 Damien Abad \u00ab\u00a0ne sont pas de m\u00eame nature\u00a0\u00bb, selon Manuel Bo...","dateModified":"2022-07-05T07:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:47:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, le pr\u00e9sident \u00e9lu au mois d\u2019avril ne dispose pas d\u2019une majorit\u00e9 absolue au mois de juin, et il me semble que la moindre des choses pour respecter la parole des \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs, c\u2019est que la premi\u00e8re ministre renouvel\u00e9e dans ses fonctions par Emmanuel Macron vienne devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e9sente sa feuille de route et ensuite demande aux parlementaires s\u2019ils sont d\u2019accord avec cette feuille de route\u00a0\u00bb, a fait savoir Manuel Bompard, le d\u00e9put\u00e9 LFI des Bouches-du-Rh\u00f4ne au micro d\u2019Europe 1, ce matin.           \u00ab\u00a0Je trouve qu\u2019il y a une forme de m\u00e9pris de la parole des \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs de ne pas faire cette d\u00e9marche. Dans ce cas, le plus simple, c\u2019est de supprimer les \u00e9lections l\u00e9gislatives et de consid\u00e9rer que le gouvernement peut gouverner par le fait du prince\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Bompard.           \u00ab\u00a0La raison pour laquelle nous annon\u00e7ons d\u00e8s maintenant d\u00e9poser une motion de censure, c\u2019est parce qu\u2019Elisabeth Borne a dit qu\u2019elle ne demanderait pas le vote de confiance, et nous consid\u00e9rons qu\u2019il est l\u00e9gitime que les parlementaires puissent voter \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, a r\u00e9pondu M. Bompard \u00e0 la question concernant l\u2019annonce d\u2019une motion de censure avant m\u00eame le discours de la premi\u00e8re ministre. Pour le reste, ne soyons pas na\u00effs, sur les orientations qui sont exprim\u00e9es, la feuille de route d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. Il n\u2019a pas l\u2019intention de revenir sur la retraite \u00e0 65\u00a0ans (\u2026). Le contenu de la politique est born\u00e9 par les annonces du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et on ne peut pas se retrouver dedans\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vont-ils chercher une alliance avec les d\u00e9put\u00e9s du RN\u00a0? \u00ab\u00a0Cette motion de censure sera d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, ensuite, libre \u00e0 chaque d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quelle que soit son \u00e9tiquette politique, s\u2019il en partage les objectifs, de voter cette motion de censure.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Manuel Bompard, ne pas solliciter le vote de confiance est \u00ab\u00a0une forme de m\u00e9pris\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de...","dateModified":"2022-07-05T06:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:30:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui doit prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale demain devant les d\u00e9put\u00e9s, n\u2019engagera pas la responsabilit\u00e9 de son gouvernement, faute de majorit\u00e9 suffisante.                    Lire aussi :  Ce qui a pouss\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 renoncer \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","dateModified":"2022-07-05T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:16:12+00:00","articleBody":"     Comment la France peut-elle r\u00e9duire ses d\u00e9penses alors que son budget 2022 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour une croissance de 4\u00a0% et que celle-ci n\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 que de 2,3\u00a0%\u00a0? \u00ab\u00a0On a une croissance qui est robuste, surtout quand on se compare \u00e0 nos voisins, a r\u00e9pondu Gabriel Attal, au micro de RTL. La pr\u00e9vision que nous faisons pour 2022, c\u2019est 2,5\u00a0%. C\u2019est quasiment un point de plus que nos voisins allemands (\u2026). Et, par ailleurs, on a une politique qui nous a permis d\u2019avoir un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis quinze\u00a0ans.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand vous avez un taux de ch\u00f4mage qui est bas, d\u2019abord, vous avez des Fran\u00e7ais qui ne sont plus au ch\u00f4mage et qui travaillent, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Attal. C\u2019est \u00e9videmment bien pour eux, pour leur famille, mais par ailleurs vous avez des recettes suppl\u00e9mentaires pour l\u2019Etat. Plus vous avez de Fran\u00e7ais qui travaillent, plus, \u00e9videmment, vous avez de cotisations qui sont vers\u00e9es par les entreprises. L\u2019an dernier, avec le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quinze\u00a0ans, on a eu 30\u00a0milliards d\u2019euros de recettes suppl\u00e9mentaires que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu. Et cette ann\u00e9e nous tablons sur plus de 25\u00a0milliards de recettes suppl\u00e9mentaires que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu.\u00a0\u00bb          Concernant le d\u00e9ficit public qui se creuse, le ministre a estim\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0d\u00e9penser bien\u00a0\u00bb. Pour lui, cela signifie \u00ab\u00a0d\u00e9penser au bon endroit pour que \u00e7a soit efficace pour soutenir les Fran\u00e7ais et encore une fois pour continuer \u00e0 r\u00e9duire nos d\u00e9ficits (\u2026). On a une trajectoire qui va nous permettre d\u2019atteindre les 3\u00a0% de d\u00e9ficit en\u00a02027\u00a0\u00bb.          Questionn\u00e9 au sujet du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, M.\u00a0Attal a esp\u00e9r\u00e9 qu\u2019il sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0bien avant la fin du mois de juillet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0On a une croissance qui est robuste, surtout quand on se compare \u00e0 nos voisins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-05T06:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:04:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La confiance, on va chercher \u00e0 la construire progressivement sur des textes\u00a0\u00bb, a dit Gabriel Attal, le ministre des comptes publics, au micro de RTL, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le refus d\u2019Elisabeth Borne de solliciter la confiance des d\u00e9put\u00e9s, mercredi.          \u00ab\u00a0L\u2019urgent me semble \u00eatre davantage le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sur lequel on va chercher du compromis avec les oppositions qu\u2019un vote de confiance dans un contexte, o\u00f9 on n\u2019a pas de majorit\u00e9 absolue, a conc\u00e9d\u00e9 le ministre rattach\u00e9 \u00e0 Bercy. Et o\u00f9, classiquement, les gouvernements qui n\u2019avaient pas de majorit\u00e9 absolue au Parlement ne passaient pas par un vote de confiance. C\u2019\u00e9tait le cas sous un certain nombre de gouvernements dans l\u2019histoire de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb          A propos de la motion de censure qui sera d\u00e9pos\u00e9e par La France insoumise mercredi, M.\u00a0Attal s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s critique. \u00ab\u00a0Manifestement, LFI veut constituer ce qu\u2019on appelle une minorit\u00e9 de blocage au Parlement. Par principe, elle annonce une motion de censure avant m\u00eame que la premi\u00e8re ministre n\u2019ait fait sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, a-t-il d\u00e9plor\u00e9. Ils annoncent qu\u2019ils vont voter contre le texte contre le pouvoir d\u2019achat avant m\u00eame qu\u2019on l\u2019ait pr\u00e9sent\u00e9 et qu\u2019ils sachent ce qu\u2019il y a dedans.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement va chercher des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb au projet de loi concernant le pouvoir d\u2019achat, avance...","dateModified":"2022-07-05T06:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:51:54+00:00","articleBody":"     Le ministre des comptes publics \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de RTL ce matin. Il est revenu sur le remaniement op\u00e9r\u00e9 par le couple ex\u00e9cutif. \u00ab\u00a0L\u2019important c\u2019est d\u2019avoir des ministres \u00e0 leur poste sur tous les sujets, et notamment les questions de transports, o\u00f9 des ministres n\u2019avaient pas encore \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s.\u00a0\u00bb          Pour M. Attal, \u00ab\u00a0l\u2019objectif, c\u2019est de trouver des accords au Parlement sur des textes qui constituent des priorit\u00e9s pour les Fran\u00e7ais, sur le pouvoir d\u2019achat, sur la s\u00e9curit\u00e9, sur la transition \u00e9cologique. On va chercher \u00e0 convaincre les parlementaires d\u2019adopter des textes qui constituent des grandes priorit\u00e9s pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir cit\u00e9 des membres du gouvernement issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u2013 comme Fran\u00e7ois Braun, \u00e0 la sant\u00e9 \u2013, M.\u00a0Attal a estim\u00e9 que ce gouvernement \u00ab\u00a0incarne l\u2019\u00e9quilibre de ce qu\u2019on porte avec Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019objectif, c\u2019est de trouver des accords au Parlement sur des textes qui constituent des priorit\u00e9s po...","dateModified":"2022-07-05T05:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:47:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux semaines de pourparlers, l\u2019espoir de b\u00e2tir une majorit\u00e9 stable avec des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition jug\u00e9s \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tant \u00e9vanoui, l\u2019ex\u00e9cutif a annonc\u00e9 un gouvernement dans lequel n\u2019apparaissent ni prise de guerre ni d\u00e9bauchage.                    Lire aussi :  Le gouvernement \u00ab\u00a0Borne 2\u00a0\u00bb, ou l\u2019\u00e9chec de la coalition         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 5\u00a0juillet\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser une motion de censure co...","dateModified":"2022-07-05T05:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:35:07+00:00","articleBody":"     Dans le poste. Gabriel Attal, le ministre des comptes publics, est l\u2019invit\u00e9 de la matinale de RTL \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a040\u00a0; Olivier V\u00e9ran, le ministre charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique et porte-parole du gouvernement, sera, quant \u00e0 lui, au micro de France Inter \u00e0 7\u00a0h\u00a050. Manuel Bompard, d\u00e9put\u00e9 Nupes des Bouches-du-Rh\u00f4ne, est attendu sur le plateau d\u2019Europe\u00a01 \u00e0 8\u00a0h\u00a015, et G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, r\u00e9pondra aux questions de BFM-TV \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a030.          R\u00e9union de travail. Au lendemain de la nomination du nouveau gouvernement d\u2019Elisabeth Borne, Emmanuel Macron re\u00e7oit \u00e0 10\u00a0heures Elisabeth Borne, Bruno Le Maire, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, Gabriel Attal, Marc Fesneau, Olivier V\u00e9ran, Olivier Dussopt, Jean-Christophe Combe et Christophe B\u00e9chu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, pour une r\u00e9union concernant l\u2019inflation et le pouvoir d\u2019achat. Un projet de loi relatif \u00e0 ces th\u00e9matiques va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 jeudi en conseil des ministres.          Conf\u00e9rence. Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019ancien candidat LFI \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, tient une conf\u00e9rence pour faire \u00ab\u00a0le bilan de la s\u00e9quence politique pass\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 19\u00a0heures au si\u00e8ge du Parti ouvrier ind\u00e9pendant. Une diffusion en direct sur YouTube est pr\u00e9vue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de ce mardi 5\u00a0juillet ","dateModified":"2022-07-05T18:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html#556290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/l-actualite-politique-en-direct-la-france-insoumise-repond-aux-accusations-de-taha-bouhafs-et-affirme-respecter-la-volonte-d-anonymat-des-plaignantes_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:30:38+00:00","articleBody":"     Nous sommes heureux de vous retrouver pour un nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez une question concernant le nouveau gouvernement ou la politique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0nationale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous la faire parvenir, nous tenterons d\u2019y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-07-05T05:38:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/06/19-13">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le journaliste, qui a retiré sa candidature aux législatives après un signalement à LFI à son encontre, déclare dans une lettre publiée mardi n’avoir « jamais été confronté auxdites accusations ». Le parti explique « respecter la volonté d’anonymat des plaignantes » et dément ses accusations contre la députée Clémentine Autain.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       La France insoumise             Taha Bouhafs accuse La France insoumise d’avoir manqué à une « procédure juste et équitable » après sa mise à l’écart pour « violences sexuelles », LFI dément      Le journaliste, qui a retiré sa candidature aux législatives après un signalement à LFI à son encontre, déclare dans une lettre publiée mardi n’avoir « jamais été confronté auxdites accusations ». Le parti explique « respecter la volonté d’anonymat des plaignantes » et dément ses accusations contre la députée Clémentine Autain.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h59, mis à jour hier à 21h03    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Dans une lettre ouverte publiée mardi 5 juillet sur les réseaux sociaux, le journaliste et candidat éphémère aux législatives pour La France insoumise (LFI) Taha Bouhafs a reproché au parti de ne pas lui avoir permis de se défendre face aux accusations de « violence sexuelle » dont il fait l’objet. Alors que ces dernières ont entraîné son retrait de candidature il y a deux mois, il réclame à LFI « une procédure juste et équitable » et dénonce l’opacité du mouvement sur le sujet.            Candidat « insoumis » dans la 14e circonscription du Rhône, M. Bouhafs s’était retiré de la course à la députation le 10 mai en estimant avoir été victime de « racisme » et d’« attaques sans précédent » émanant de toute la classe politique à son égard, des rangs de la majorité présidentielle, de la droite, de l’extrême droite et même d’une partie de la gauche.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : Taha Bouhafs a retiré sa candidature dans le Rhône après un signalement à LFI pour des violences sexuelles                   Toutefois, le lendemain, LFI avait annoncé qu’une enquête interne avait été ouverte à son encontre par le comité interne de suivi des violences sexistes et sexuelles, après la réception le 7 mai d’un « témoignage relatant des faits supposés de violences sexuelles reprochées à Taha Bouhafs ».              Dans le long courrier rendu public deux mois plus tard, Taha Bouhafs rapporte n’avoir « jamais été confronté auxdites accusations », que ce soit avant ou après la divulgation par la presse du véritable motif du retrait, ce contrairement à ce qu’avait alors annoncé LFI.            Mise en cause de la députée Clémentine Autain            Il met notamment en cause la députée Clémentine Autain, qui a recueilli certains témoignages contre lui et lui a enjoint d’abandonner sa candidature au nom de LFI, le 9 mai, lors d’une rencontre en tête-à-tête.            Selon M. Bouhafs, Mme Autain a « avancé que la procédure n’a pas à aller jusqu’au bout puisque je me serais retiré de moi-même : c’est précisément sur sa demande que je me suis retiré, pour qu’une procédure se déroule sereinement ».              « J’apprends donc qu’il n’y aura pas d’enquête, pas de vérifications, pas de confrontation. Taha éliminé. L’affaire est réglée. Circulez il n’y a rien à voir », s’indigne le journaliste. Il raconte qu’elle lui aurait affirmé : « Tu payes peut-être aussi pour les autres, mais c’est comme ça, c’est un parti pris politique. »            Le journaliste accuse également Mme Autain de l’avoir poussé à cacher les vraies raisons de son retrait, à savoir le signalement pour « violence sexuelle », pour plutôt mettre en avant les attaques politiques à son égard. Ce à quoi le journaliste dit s’être plié malgré ses réticences.            « Après une longue période de silence public et après plusieurs relances internes, je reviens vers vous par cette lettre pour vous demander une procédure juste et équitable dans laquelle je pourrais savoir ce que l’on me reproche exactement », écrit ainsi M. Bouhafs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sandrine Rousseau : « Trouver une ligne directrice pour lutter contre les violences sexuelles en politique est un impératif »                   LFI affirme « respecter la volonté d’anonymat des plaignantes »            « Nous ne nous reconnaissons pas dans sa version d’une partie des faits ayant conduit à son retrait de candidature pour les élections législatives mais nous entendons sa démarche et la prenons en compte », a réagi LFI dans un communiqué rendu public en fin de journée.              Rappelant son « engagement féministe », « qui [le] conduit à prendre en considération la parole des femmes victimes de violences sexuelles et à appliquer un principe de précaution », LFI affirme que « deux signalements susceptibles d’être caractérisés comme des accusations graves d’agressions sexuelles [lui] ont été adressés au moment où Taha Bouhafs s’apprêtait à être investi par notre mouvement politique ».            Le parti fondé par M. Mélenchon souligne n’avoir pas rendu publics les faits dans un premier temps « pour la raison que les plaignantes souhaitaient garder l’anonymat » et « pour ne pas jeter publiquement une accusation contre un homme sans qu’il puisse se défendre dans une procédure contradictoire ».            Il précise ainsi ne pas pouvoir « lui transmettre les informations envoyées à la cellule », ni organiser une confrontation « car nous respectons la volonté d’anonymat des plaignantes ». Toutefois, LFI fait savoir que « dans le respect du contradictoire, Taha Bouhafs pourra être entendu par nos instances » et ajoute poursuivre « [son] travail de conviction auprès des plaignantes pour qu’elles saisissent la justice à laquelle nous ne pouvons nous substituer ».                             Lire aussi :  Eric Coquerel dénonce des « rumeurs infondées » sur son comportement envers les femmes, alors qu’un signalement vient d’être déposé auprès de LFI                   De son côté, Clémentine Autain a réfuté la version avancée par M. Bouhafs, en affirmant sur Twitter : « Ce qu’il écrit est pris pour argent comptant par ceux-là mêmes qui l’ont tant insulté, avec mépris et racisme. Je n’ouvrirai pas la boîte de pandore à polémiques sur chaque point de la lettre de Taha Bouhafs (…) j’assure qu’elle déforme la réalité de notre échange, quand elle ne dit pas des choses factuellement fausses. »              Le mouvement de Jean-Luc Mélenchon a également dû gérer, durant la semaine écoulée, les rumeurs puis l’accusation par l’ancienne militante « insoumise » Sophie Tissier de harcèlement sexuel à l’encontre du député LFI Eric Coquerel. Les « insoumis » continuent de faire bloc derrière le député nouvellement élu à la tête de la commission des finances, malgré l’ouverture d’une procédure d’enquête interne et le dépôt d’une plainte par Mme Tissier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/taha-bouhafs-accuse-la-france-insoumise-d-avoir-manque-a-une-procedure-juste-et-equitable-apres-sa-mise-a-l-ecart-pour-violences-sexuelles-lfi-dement_6133499_823448.html"},"headline":"Taha Bouhafs accuse La France insoumise d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart pour \u00ab\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb, LFI d\u00e9ment","dateCreated":"2022-07-05T19:59:35+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:59:35+02:00","dateModified":"2022-07-05T21:03:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","La France insoumise"],"description":"Le journaliste, qui a retir\u00e9 sa candidature aux l\u00e9gislatives apr\u00e8s un signalement \u00e0 LFI \u00e0 son encontre, d\u00e9clare dans une lettre publi\u00e9e mardi n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 auxdites accusations\u00a0\u00bb. Le parti explique \u00ab\u00a0respecter la volont\u00e9 d\u2019anonymat des plaignantes\u00a0\u00bb et d\u00e9ment ses accusations contre la d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/09/416/0/4992/2496/1342/671/60/0/7e1c4c6_5753169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-14">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’alliance de gauche propose une vingtaine de mesures financées par une taxation exceptionnelle sur les profits de quelques grands groupes. Les oppositions renvoient le gouvernement à ses responsabilités.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : la Nupes présente sa proposition de loi      L’alliance de gauche propose une vingtaine de mesures financées par une taxation exceptionnelle sur les profits de quelques grands groupes. Les oppositions renvoient le gouvernement à ses responsabilités.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié hier à 19h19, mis à jour à 07h07    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La campagne électorale a beau être terminée, le pouvoir d’achat continue de façonner le débat politique. C’est sur ce terrain que les oppositions fraîchement issues des élections législatives du mois de juin ont l’intention de mettre le gouvernement à l’épreuve, testant sa capacité à trouver un compromis tandis que le temps presse : en juin, l’inflation a atteint 5,8 % sur un an, dont 33 % sur l’énergie, selon l’Insee.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations                 Alors que le gouvernement doit présenter, jeudi 7 juillet, son projet de loi pour le pouvoir d’achat, combiné à un budget rectificatif, les oppositions comptent plus que jamais peser pour infléchir le texte, qui sera débattu dans l’Hémicycle la semaine du 18 juillet. Le « paquet » de l’exécutif rassemble les mesures évoquées ces derniers mois : prolongation des boucliers tarifaires sur le gaz et l’électricité, et du coup de pouce de 18 centimes par litre à la pompe, revalorisation de différents minima sociaux et des retraites, aide pour les automobilistes, triplement de la prime Macron… pour un total de quelque 25 milliards d’euros.          Un texte « très, très loin d’être à la hauteur de ce qu’attendent les Français », a déploré la cheffe de file des « insoumis », Mathilde Panot, mardi 5 juillet lors d’une conférence de presse, dénonçant des mesures « toutes inférieures à l’inflation » et assurant que « ceux qui bloquent le pays, c’est la Macronie ».          La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a présenté une proposition de loi qui sera déclinée par amendements pendant le débat parlementaire, reprenant en grande partie le programme de La France insoumise pendant la campagne : smic à 1 500 euros net, extension des outils permettant de bloquer les prix des produits de première nécessité et de l’énergie, revalorisation de 10 % des aides au logement et du point d’indice des fonctionnaires, « garantie d’autonomie » pour les ménages les plus modestes pour atteindre 1 100 euros, revalorisation de l’allocation de rentrée scolaire, déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé (AAH), désindexation des loyers…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                 Des gestes qui seraient financés par une surtaxe exceptionnelle de 25 % sur les profits d’une poignée de grands groupes, les énergéticiens TotalEnergies et Engie, les sociétés d’autoroutes, et l’armateur CMA CGM, qui rapporterait 10 milliards d’euros. D’autres pays, comme l’Italie et le Royaume-Uni, ont mis en place des dispositifs semblables, ont fait valoir les députés de gauche.          « Pas de marge de manœuvre »          « Ne croyez pas que ça se passera comme pendant le mandat précédent », a insisté Mathilde Panot, lorsque « les macronistes ont refusé tous les amendements venant de l’opposition ». « Le pouvoir a quitté l’Elysée pour venir au Palais-Bourbon », a renchéri le socialiste Boris Vallaud.        Il vous reste 42.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/pouvoir-d-achat-la-nupes-presente-sa-proposition-de-loi_6133494_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: la Nupes pr\u00e9sente sa proposition de loi","dateCreated":"2022-07-05T19:19:43+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:19:43+02:00","dateModified":"2022-07-06T07:07:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique"],"description":"L\u2019alliance de gauche propose une vingtaine de mesures financ\u00e9es par une taxation exceptionnelle sur les profits de quelques grands groupes. Les oppositions renvoient le gouvernement \u00e0 ses responsabilit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/363/0/4357/2178/1342/671/60/0/93427e4_1657037323774-389512.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-15">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Les chances de voir la motion adoptée sont minces. La gauche est loin de disposer de la majorité absolue requise, et le Rassemblement national comme Les Républicains ont fait savoir qu’ils ne s’associeront pas à la démarche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Nupes             Les députés de la Nupes vont déposer ensemble une motion de censure contre le gouvernement Borne      Les chances de voir la motion adoptée sont minces. La gauche est loin de disposer de la majorité absolue requise, et le Rassemblement national comme Les Républicains ont fait savoir qu’ils ne s’associeront pas à la démarche.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h23, mis à jour hier à 21h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ils la présentent comme une « motion de défiance ». Des représentants de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à l’Assemblée nationale ont assuré, mercredi 5 juillet, qu’ils comptent déposer une motion de censure, mercredi à 14 h 30, contre le gouvernement d’Elisabeth Borne, c’est-à-dire juste avant sa déclaration de politique générale, à l’issue de laquelle la première ministre n’a pas prévu de demander un vote de confiance aux députés.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 5 juillet : les députés de la Nupes vont déposer une motion de censure contre le gouvernement ; La France insoumise répond à Taha Bouhafs                   « Cela mettra chacune et chacun face à ses responsabilités », a affirmé devant la presse la présidente des députés de La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, qui voit dans cette initiative « une question de principe » face à une cheffe du gouvernement qui « se voile les yeux ». Le communiste Sébastien Jumel a souligné qu’il n’était pas possible pour la gauche d’accorder la confiance « a priori », d’où cette motion de censure, « seul outil à disposition ».              « Le gouvernement se soustrait à la tradition républicaine de soumettre son projet à un vote de confiance de l’Assemblée nationale », a avancé sur Twitter Olivier Faure, député et premier secrétaire du Parti socialiste, pour justifier le dépôt d’une telle motion.            « Débats en interne » au PS            Les quatre groupes de gauche au Palais-Bourbon – LFI, communistes, écologistes et socialistes – s’y associent, mais certains députés, individuellement, pourraient ne pas la cosigner, comme la socialiste Valérie Rabault qui a pris ses distances vis-à-vis de la Nupes. Au groupe PS, « il y a des débats en interne et la majorité a décidé de se rallier à cette proposition », a déclaré leur chef de file, Boris Vallaud. Une telle motion n’est recevable que, si elle est signée par un dixième au moins des membres de l’Assemblée nationale, soit 58 députés. La Nupes compte, à elle seule, 151 élus.            La motion devra être soumise au vote de l’Assemblée nationale au moins quarante-huit heures après son dépôt, soit vendredi en début d’après-midi au plus tôt. Ce délai a pour raison d’être de permettre au gouvernement de convaincre d’éventuels indécis et aux députés de se prononcer dans la sérénité. Pour faire tomber le gouvernement, il faudrait réunir une majorité absolue – 289 voix –, ce qui paraît peu probable faute d’un rassemblement des oppositions.            « Assez puéril »            Le groupe Les Républicains (62 députés) n’a pas prévu de se prononcer pour. « On ne se prêtera pas à ce jeu », a fait savoir son président, Olivier Marleix, sur LCI. « Cela me paraît assez puéril comme démarche (…) et totalement inutile », a-t-il critiqué, évoquant une « stratégie de tension un peu théâtralisée » de la part de LFI. « Nous ne joindrons pas nos voix (…). L’objectif de LR n’est pas de réaliser un coup politique », avait déjà prévenu Annie Genevard, la présidente par intérim de LR, mardi matin, sur BFM-TV.              Le groupe Rassemblement national (89 députés) ne compte pas non plus voter la motion déposée par la gauche. « Nous, on n’est pas là pour tout bloquer, tout casser, on est là pour proposer des solutions », selon son porte-parole, Sébastien Chenu. Interrogée pour savoir si elle appelait l’extrême droite à voter la motion, Mme Panot a répondu : « Je n’appelle personne à voter. » Et Julien Bayou, coprésident des députés écologistes, de renchérir : « Je ne les appelle à rien du tout, je ne les salue même pas. »                             Lire aussi :  Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d’achat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/les-deputes-de-la-nupes-vont-deposer-ensemble-une-motion-de-censure-contre-le-gouvernement-borne_6133486_823448.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser ensemble une motion de censure contre le gouvernement Borne","dateCreated":"2022-07-05T18:23:42+02:00","datePublished":"2022-07-05T18:23:42+02:00","dateModified":"2022-07-05T21:00:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Nupes","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Les chances de voir la motion adopt\u00e9e sont minces. La gauche est loin de disposer de la majorit\u00e9 absolue requise, et le Rassemblement national comme Les R\u00e9publicains ont fait savoir qu\u2019ils ne s\u2019associeront pas \u00e0 la d\u00e9marche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/16f4ec0_1657008386754-conseil-des-ministres-20220704-29.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-16">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Jean-François Carenco a été nommé ministre délégué aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l’intérieur. Une nouvelle fraîchement accueillie par nombre d’ultramarins, qui souhaitaient un ministère de plein exercice, comme pour sa prédécesseure.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                        Politique              Remaniement : aux Antilles, la « relégation » du ministère des outre-mer passe mal      Jean-François Carenco a été nommé ministre délégué aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l’intérieur. Une nouvelle fraîchement accueillie par nombre d’ultramarins, qui souhaitaient un ministère de plein exercice, comme pour sa prédécesseure.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance)         Publié hier à 17h35, mis à jour à 08h48    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour le nouveau ministre délégué aux outre-mer, il n’y aura pas eu d’état de grâce : à peine nommé, lundi 4 juillet, Jean-François Carenco a dû faire face à une levée de boucliers. En cause, un ajustement protocolaire qui suscite l’incompréhension aux Antilles, ainsi que dans d’autres territoires ultramarins. Car le successeur de Yaël Braun-Pivet n’est pas ministre de plein exercice. Dans sa fonction au sein du gouvernement, Jean-François Carenco est placé sous la tutelle du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Cette configuration n’est pourtant pas inédite : c’était déjà le cas durant le mandat de Nicolas Sarkozy. Mais la nouvelle passe mal dans les Antilles, territoires en proie à une grande défiance envers l’exécutif et où la politique d’Emmanuel Macron a été largement désavouée, lors des derniers scrutins présidentiel et législatif.          « Il faut un vrai ministère des outre-mer de plein exercice », a réagi sur Twitter la sénatrice socialiste de la Guadeloupe Victoire Jasmin. Pour sa part, le sénateur socialiste Victorin Lurel dénonce une « punition électorale » pour les habitants des territoires ultramarins. « Le message envoyé : d’abord l’ordre, le reste on avisera », s’insurge le parlementaire, lui-même ancien ministre des outre-mer sous François Hollande (2012-2014).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un remaniement pour tenir compte des nouveaux équilibres et lancer le quinquennat                 Pourtant, à l’inverse de sa prédécesseure, l’éphémère Yaël Braun-Pivet, restée à peine un mois à la tête du ministère des outre-mer avant de démissionner pour briguer la présidence de l’Assemblée nationale, Jean-François Carenco peut se targuer d’une solide expérience dans plusieurs collectivités ultramarines. En effet, cet énarque de 69 ans a été préfet de Saint-Pierre-et-Miquelon (1996-1997), puis de la Guadeloupe (1999-2002). Il a également été secrétaire général du Haut-Commissariat d ela République en Nouvelle-Calédonie, au début des années 1990.          « Retour en arrière historique »          Un tel parcours ne laisse pas indifférent la classe politique antillaise. Ainsi, la fédération guadeloupéenne du Parti socialiste salue, dans un communiqué, le choix d’un « haut fonctionnaire de qualité, réputé bon connaisseur de nos territoires », mais pour mieux fustiger « la relégation des outre-mer dans la hiérarchie gouvernementale ». Ces critiques sont reprises par de nombreux élus originaires d’autres territoires, à l’instar de la députée réunionnaise (Gauche démocrate et républicaine, GDR) Karine Lebon, qui condamne « un retour en arrière historique ».          Les élus antillais ne sont cependant pas unanimes. Ainsi, le député martiniquais (GDR) Marcellin Nadeau relativise en prenant l’exemple de la ministre chargée des collectivités territoriales, qui a deux ministres de tutelle : ceux de l’intérieur et de la transition écologique. « Pourquoi ne serait-on pas dans la même configuration dans l’outre-mer ? », suggère cet élu, qui y verrait un bon moyen de répondre aux défis environnementaux qui se posent dans les régions ultramarines. Selon lui, la seule tutelle de la Place Beauvau risque certes d’accroître la « répression », mais pourrait aussi apporter des solutions en matière sécuritaire : trafics de drogue, d’armes, ou encore contrôle des frontières. « Nous serons très vigilants », promet M. Nadeau.        Il vous reste 38.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/remaniement-aux-antilles-la-relegation-du-ministere-des-outre-mer-passe-mal_6133472_823448.html"},"headline":"Remaniement\u00a0: aux Antilles, la \u00ab\u00a0rel\u00e9gation\u00a0\u00bb du minist\u00e8re des outre-mer passe mal","dateCreated":"2022-07-05T17:35:15+02:00","datePublished":"2022-07-05T17:35:15+02:00","dateModified":"2022-07-06T08:48:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Jean-Fran\u00e7ois Carenco a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l\u2019int\u00e9rieur. Une nouvelle fra\u00eechement accueillie par nombre d\u2019ultramarins, qui souhaitaient un minist\u00e8re de plein exercice, comme pour sa pr\u00e9d\u00e9cesseure.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/370/0/4808/2404/1342/671/60/0/0f03b62_5627034-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-17">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ De nombreux spécialistes réclament une mise à niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets scientifiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Le gouvernement et la haute administration seront formés à la transition écologique      De nombreux spécialistes réclament une mise à niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets scientifiques.          Par Rémi Barroux         Publié hier à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En recevant le rapport du Haut Conseil pour le climat, Elisabeth Borne a annoncé, le 29 juin, sa volonté de former le gouvernement et la fonction publique à la transition écologique. « Pour engager l’ensemble du gouvernement dans la planification écologique dans tous les domaines de l’Etat, les équipes ministérielles seront formées aux évolutions des problématiques environnementales et à leur intégration dans l’élaboration des politiques publiques. Un grand plan de formation des fonctionnaires sera également mis en place, permettant de renforcer le rôle de l’Etat exemplaire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Haut Conseil pour le climat appelle à un « sursaut » de l’action climatique en France                 La première ministre répond ainsi à plusieurs appels formulés ces dernières semaines, enjoignant à cette formation des décideurs politiques. « Nous n’attendons pas de vous que vous soyez au même niveau d’information que les experts du climat dès votre prise de fonctions », lui écrivaient, le 15 juin, une quinzaine de personnalités. Et de rappeler l’exemple des 150 membres de la convention citoyenne pour le climat (CCC), tirés au sort dans la population, ou les dirigeants de la convention des entreprises pour le climat, tous formés à ces questions ardues pour élaborer des propositions, imaginer des solutions pour réduire les émissions de gaz à effet de serre et décarboner l’économie.          Ces personnalités ont donc imaginé « cinq modules de quatre heures », faisant intervenir plusieurs experts, sur plusieurs formats, « académiques, théoriques, inclusifs et participatifs ». Ils proposent de déployer cette formation dans le cadre d’un séminaire gouvernemental, allant jusqu’à suggérer, notamment, « un travail d’équipe en fin de parcours pour planifier les mises en action ».          « La plupart des ministres n’y connaissent rien »          Cette proposition est présente dans une première lettre ouverte au chef de l’Etat, publiée le 7 mai sur le site du Journal du dimanche. La missive était notamment signée par le réalisateur Cyril Dion – il fut aussi « garant » de la convention citoyenne pour le climat –, par Priscillia Ludosky, à l’origine du mouvement des « gilets jaunes » et de la pétition contre la taxe carbone, le philosophe Dominique Bourg, la sociologue Dominique Méda, Jean-Marc Jancovici, président du Shift Project, un think tank qui travaille sur la décarbonation de l’énergie, ou encore Grégoire Fraty, ancien membre de la convention citoyenne pour le climat et du collectif Les 150, issu de la convention.          Pour Cyril Dion, « clairement, la plupart des ministres n’y connaissent rien ». « Certains avancent le nucléaire comme la solution alors que le GIEC parle de trois années décisives et que le nucléaire est une réponse sur le long terme. Il faut non seulement une formation mais surtout une confrontation avec les experts, comme ce fut le cas pour la CCC », assène-t-il.        Il vous reste 52.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/le-gouvernement-et-la-haute-administration-seront-formes-a-la-transition-ecologique_6133466_823448.html"},"headline":"Le gouvernement et la haute administration seront form\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique","dateCreated":"2022-07-05T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-05T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Climat","Gouvernement Borne","Plan\u00e8te","Politique"],"description":"De nombreux sp\u00e9cialistes r\u00e9clament une mise \u00e0 niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets scientifiques.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/f3698ac_1657004924649-conseil-des-ministres-20220704-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-18">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Smic à 1 500 euros, blocage des prix et « vrai dégel » du point d’indice... La coalition de gauche a détaillé, mardi 5 juillet, les dix-huit articles de son texte d’« urgence sociale ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Nupes             Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d’achat      Smic à 1 500 euros, blocage des prix et « vrai dégel » du point d’indice... La coalition de gauche a détaillé, mardi 5 juillet, les dix-huit articles de son texte d’« urgence sociale ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h46, mis à jour hier à 21h17    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La gauche y voit une « alternative » au projet de loi sur le pouvoir d’achat préparé par le gouvernement. Hausse du smic à 1 500 euros, « vrai dégel du point d’indice » des fonctionnaires ou encore « blocage des prix » : les députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont présenté, mardi 5 juillet, leur proposition de loi d’« urgence sociale ». Le texte des macronistes est « très, très loin d’être à la hauteur de ce qu’attendent les Français », a déclaré la cheffe de file des « insoumis », Mathilde Panot, lors d’un point de presse commun, avant de céder la parole aux députés de La France insoumise, du Parti socialiste, du Parti communiste et d’Europe Ecologie-Les Verts.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 5 juillet : les députés de la Nupes vont déposer une motion de censure contre le gouvernement ; La France insoumise répond à Taha Bouhafs                   Le premier des dix-huit articles de cette proposition de loi prévoit une hausse du smic à 1 500 euros net « dès le 1er août ». Un autre entend opérer un « vrai dégel » du point d’indice avec une augmentation de 10 %, là où le gouvernement a annoncé une hausse de 3,5 %. S’y ajoute une disposition pour « augmenter la capacité d’action du gouvernement » en matière de blocages des prix pour les produits de première nécessité, les carburants et l’énergie.              Un encadrement des loyers renforcé ainsi qu’un « socle minimal » d’eau et d’énergie gratuit pour chaque foyer figurent également parmi les propositions. Le texte prévoit aussi qu’aucune pension de retraite pour une carrière complète ne soit inférieure au smic, la revalorisation à hauteur de 10 % des aides personnalisées au logement, et la déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés.            « Photocopieuse »            Il prévoit encore un alignement « temporaire » des « conditions d’octroi de droits sociaux » – comme les allocations familiales – en outre-mer sur celles en vigueur dans l’Hexagone, et une TVA provisoire à 0 % pour les produits de première nécessité dans certains territoires ultramarins.            Pour financer ces mesures, « à situation exceptionnelle, solution exceptionnelle » : les élus de la Nupes proposent une taxation de 25 % sur les « superprofits » de grandes entreprises comme Total, Engie ou CMA-CGM, une mesure qu’ils ont présentée comme n’étant « pas nouvelle » et pratiquée par des pays voisins tels l’Italie et le Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                   Toutes ces dispositions seront traduites dans des amendements au projet de loi pouvoir d’achat, attendu jeudi en conseil des ministres et dans l’Hémicycle à compter du 18 juillet, ont prévenu les élus, « prêts à n’importe quelle bataille parlementaire ». « Ne croyez pas que ça se passera comme pendant le mandat précédent », a prévenu Mathilde Panot, assurant que le Parlement n’est plus une chambre d’enregistrement qui « fait la photocopieuse » des textes gouvernementaux. « Nous utilisons pleinement le pouvoir d’initiative des parlementaires », a renchéri le socialiste Boris Vallaud.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/smic-a-1-500-euros-blocage-des-prix-et-vrai-degel-du-point-d-indice-ce-que-contient-la-proposition-de-loi-de-la-nupes-pour-le-pouvoir-d-achat_6133454_823448.html"},"headline":"Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-07-05T15:46:44+02:00","datePublished":"2022-07-05T15:46:44+02:00","dateModified":"2022-07-05T21:17:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Nupes","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Smic \u00e0 1 500 euros, blocage des prix et \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel\u00a0\u00bb du point d\u2019indice... La coalition de gauche a d\u00e9taill\u00e9, mardi 5\u00a0juillet, les dix-huit articles de son texte d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5ac8bf4_868719360-jmug220628008.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/06/19-19">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ L’abandon des projets de tours de grande hauteur à Paris, précédemment relancés par les élus socialistes et communistes, est un revirement qui « signe une victoire manifeste des écologistes », se réjouit, dans une tribune pour « Le Monde », Emile Meunier, conseiller écologiste de Paris et président de la Commission urbanisme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Les tours à Paris, c’est fini ! »   Tribune        Emile Meunier  conseiller de Paris (Groupe écologiste de Paris), président de la Commission urbanisme – logement – grand Paris – politique de la ville.        L’abandon des projets de tours de grande hauteur à Paris, précédemment relancés par les élus socialistes et communistes, est un revirement qui « signe une victoire manifeste des écologistes », se réjouit, dans une tribune pour « Le Monde », Emile Meunier, conseiller écologiste de Paris et président de la Commission urbanisme.   Publié hier à 15h00, mis à jour à 12h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Une révolution de l’urbanisme parisien va être entérinée au Conseil de Paris, du 5 au 8 juillet, avec la remise à plat du projet Bercy-Charenton (12ᵉ) : la fin des tours, venant clore ainsi un malheureux chapitre ouvert par Bertrand Delanoë et Anne Hidalgo. Cette opération d’aménagement avait cristallisé les différences de vision de la ville pendant la campagne municipale de 2020.          L’abandon du projet initial et de ses tours de grande hauteur (six en tout dont la plus haute culminait à 180 mètres de haut) est la conséquence du renforcement des élus écologistes au sein de la majorité municipale et de l’élection d’une maire écologiste dans le 12ᵉ arrondissement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Paris, le dossier de la tour Triangle prend une tournure pénale                 Petit rappel historique : à peine élu président, Valéry Giscard d’Estaing siffle la fin de la folie des hauteurs des années 1960 et 1970 engagée par Georges Pompidou. Le projet de tour Apogée de 230 mètres dans le secteur de la porte d’Italie (13ᵉ) est avorté. L’urbanisme sur dalle et la tour Montparnasse ont provoqué un rejet des tours parmi les Parisiens.          Préserver l’héritage haussmannien          En 1977, le Conseil de Paris nouvellement élu entérine l’interdiction de construire au-dessus de 37 mètres prévue dans le projet de Plan d’occupation des sols (POS, devenu ensuite PLU ou Plan local d’urbanisme). Vingt-cinq ans plus tard, Bertrand Delanoë remet le dossier des hauteurs à l’ordre du jour, voyant d’un bon œil la construction verticale de la ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Changement climatique : la Ville de Paris rate ses objectifs                 Un moyen de laisser sa trace ? Sauf qu’il n’a pas de majorité sans les élus Verts qui sont depuis toujours hostiles aux tours. Les écologistes dénoncent en effet la gabegie énergétique et de ressources des tours. Ils défendent la préservation du tissu urbain parisien hérité d’Haussmann qui permet de voir le ciel, privilégiant plutôt l’optimisation du bâti existant pour loger les gens (surélévations ponctuelles, utilisation des logements vacants et transformation de bureaux vides) sans densifier davantage la ville la plus dense d’Europe.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Architecture : Paris dans le formol                 Lors de la révision du PLU lancée en 2001, Bertrand Delanoë commande une enquête d’opinion pour tester son idée. Résultat sans appel : 63 % des Parisiens sont opposés aux tours. Les projets sont donc remballés et le nouveau PLU voté en 2006 ne touche pas la limite des 37 mètres (11 étages).          Changement de cap en 2020          Mais, à la suite des élections de 2008, les socialistes et leurs alliés communistes disposent désormais d’une majorité pour se lancer dans l’édification de tours. A partir de 2010, ils lèvent les derniers obstacles au Conseil de Paris dans six quartiers, dont Masséna Bruneseau, dans le sud de Paris (13ᵉ) avec la tour Duo (180 mètres de haut), Batignolles (17ᵉ) lieu du TGI (200 mètres) ou porte de Versailles (15ᵉ), où s’érigera la tour Triangle d’Unibail (180 mètres).        Il vous reste 43.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/05/les-tours-a-paris-c-est-fini_6133448_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les tours \u00e0 Paris, c\u2019est fini\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T15:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-05T15:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-06T12:37:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Tribunes","Architecture","Paris","D\u00e9bats","Politique","Culture"],"description":"L\u2019abandon des projets de tours de grande hauteur \u00e0 Paris, pr\u00e9c\u00e9demment relanc\u00e9s par les \u00e9lus socialistes et communistes, est un revirement qui \u00ab\u00a0signe une victoire manifeste des \u00e9cologistes\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit, dans une tribune pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, Emile Meunier, conseiller \u00e9cologiste de Paris et pr\u00e9sident de la Commission urbanisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Emile Meunier","description":"conseiller de Paris (Groupe \u00e9cologiste de Paris), pr\u00e9sident de la Commission urbanisme \u2013 logement \u2013 grand Paris \u2013 politique de la ville."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/36161e5_1657014793553-frderdr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/06/19-20">
<filnamedate="20220706"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220706"><AAMMJJHH="2022070619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’exécutif compte vingt et un hommes et autant de femmes, mais celles-ci sont très minoritaires aux postes régaliens et surreprésentées à la tête des ministères sociaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Politique    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Algérie    Tour de France 2022    Climat    États-Unis    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Pourtant peu connu pour son action dans le secteur, le député du MoDem Jean-Noël Barrot devient ministre du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’impression diffuse d’une récession à venir et donc d’une baisse prochaine de la demande, influe déjà sur les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Robert Boyer : « La lutte contre l’inflation appelle l’innovation et non pas un retour à l’orthodoxie »   Robert Boyer Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Enfants de djihadistes : le salutaire revirement de la France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Iconique », expression de l’enthousiasme des millennials                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le nouveau gouvernement doit réviser en profondeur et de manière transparente les mécanismes d’homologation des pesticides »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « The Sadness » : déchaînement de violence furieuse dans Taipei, cernée par les zombies                   Livres  Article réservé à nos abonnés « L’Homme du ressentiment » : Max Scheler en guerre contre le bourgeois                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Laurent Guimier : à France Télévisions « nous ne sommes pas dans une logique budgétaire, mais éditoriale et sociale »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Musique : Harry Styles électrise l’Accor Arena             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Louis Boyard, nouvelle gueule de la « génération Mélenchon »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Le nouveau gouvernement Borne n’est pas réellement paritaire, selon le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes      L’exécutif compte vingt et un hommes et autant de femmes, mais celles-ci sont très minoritaires aux postes régaliens et surreprésentées à la tête des ministères sociaux.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h56, mis à jour hier à 16h25    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Tout dépend de ce qu’on compte. S’il comporte autant d’hommes que de femmes, le nouveau gouvernement d’Elisabeth Borne, nommé lundi, ne respecte pourtant pas la parité « réelle », selon le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes (HCE), un organe consultatif indépendant. En effet, les femmes restent sous-représentées aux « postes-clés de la décision publique », note le HCE dans un communiqué publié mardi – bien qu’il se félicite de la nomination d’Elisabeth Borne en tant que première ministre. Or, selon le HCE, « derrière la parité purement quantitative se joue aussi la parité de responsabilité ».                             Lire aussi :  L’actualité politique du 5 juillet : les députés de la Nupes vont déposer une motion de censure contre le gouvernement ; La France insoumise répond à Taha Bouhafs                   Depuis le remaniement, parmi les ministres se trouvent onze hommes et six femmes ; parmi les ministres délégués, neuf hommes et six femmes ; parmi les secrétaires d’Etat, un homme et neuf femmes. Les deux ministres et la secrétaire d’Etat battues aux élections législatives – Brigitte Bourguignon à la santé, Amélie de Montchalin à la transition écologique et Justine Benin à la mer – ont été remplacées par trois hommes : respectivement François Braun, Christophe Béchu et Hervé Berville.              Plus finement, le HCE observe que la répartition des postes obéit « à des biais de genre et à des stéréotypes de sexe : quatre hommes sont à la tête des cinq ministères régaliens, sept femmes à la tête des neuf ministères sociaux – santé, culture, famille, enfance… »            « Ce qui compte, c’est la mission »            Olivier Véran, le porte-parole du gouvernement, avait vu les choses autrement au sortir du conseil des ministres, lundi. « Ne regardez pas le positionnement des différents portefeuilles ministériels (…) : ce qui compte, c’est la mission qui vous occupe et celle pour laquelle vous avez été nommé au gouvernement, et aucune mission n’est moins importante qu’une autre. Donc oui, le gouvernement est paritaire », avait-il soutenu.            Il avait aussi rappelé qu’à l’Assemblée des femmes occupent tant la présidence que cinq des six vice-présidences, ainsi que la présidence du groupe parlementaire majoritaire. Pour le HCE, l’élection de Yaël Braun-Pivet au perchoir ne doit, cependant, pas masquer « un recul de la place des femmes » au Palais-Bourbon, pour la première fois depuis 1988. Elles occupent « désormais à peine plus d’un tiers des sièges », constate le HCE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yaël Braun-Pivet entre dans l’histoire comme la première femme élue à la présidence de l’Assemblée nationale                   Les élections législatives ont porté à l’Assemblée seulement 215 femmes pour 577 sièges, soit 37,26 % de députées, contre 39 % après les législatives de 2017. Il y a cinq ans, la féminisation s’établissait douze points au-dessus de 2012, soit trois fois plus qu’en 2002, quand les femmes représentaient à peine 12 % des élus. Comme en 2017, c’est le groupe Les Républicains qui est le moins équilibré, avec 18 femmes sur 61 élus (29,5 %). La Nouvelle Union populaire écologique et sociale compte, quant à elle, 43,6 % de députées. La majorité présidentielle compte 40,4 % de femmes et le RN, 37,1 %.            « Portefeuilles genrés »            Seules deux des huit commissions permanentes sont présidées par des femmes : la commission des affaires culturelles et de l’éducation et celle des affaires sociales, des « portefeuilles genrés », pour le HCE.              Le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes pointe aussi les cabinets politiques, « zones blanches de la parité », encore « à très forte majorité masculine » avec environ 20 % de femmes, selon son rapport sur le sexisme en 2022. Le HCE doit rendre, à l’automne, un rapport sur la parité et l’égalité dans la sphère politique nationale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 7 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/le-nouveau-gouvernement-borne-n-est-pas-reellement-paritaire-selon-le-haut-conseil-a-l-egalite-entre-les-femmes-et-les-hommes_6133435_823448.html"},"headline":"Le nouveau gouvernement Borne n\u2019est pas r\u00e9ellement paritaire, selon le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes","dateCreated":"2022-07-05T13:56:04+02:00","datePublished":"2022-07-05T13:56:04+02:00","dateModified":"2022-07-05T16:25:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif compte vingt et un hommes et autant de femmes, mais celles-ci sont tr\u00e8s minoritaires aux postes r\u00e9galiens et surrepr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/582/0/6988/3494/1342/671/60/0/d19ae51_5626554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  
